%% Dok. 45.1
\chapter[Auseinandersetzungen um Photin auf den Synoden von Mailand und
  Sirmium in den Jahren 345 und 347][Synoden von Mailand und Sirmium in den Jahren 345 und
347]{Auseinandersetzungen um Photin auf den Synoden von Mailand und
  Sirmium in den Jahren 345 und 347}
\label{ch:Mailand345}
\begin{praefatio}
  \begin{einleitung}
  \item In der Mitte der 40er Jahre des vierten Jahrhunderts
    rückten die theologischen Positionen Photins von
    Sirmium\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} ins
    Zentrum des Interesses, der erstmals in der \textit{Ekthesis makrostichos}
    (s. \dok[i]{44,10}) erwähnt
    wird. Photin stammt wie Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} von Ancyra aus Galatien
    (\dok{44,10}), war sein Diakon und gilt als sein theologischer
    Schüler (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium347:Nachrichten}). \\
    Auf einer Synode abendländischer Bischöfe in Mailand 345\esindex{Mailand!a. 345} (vgl. dazu die
    Einleitung von \dok{44}; die Datierung
    ergibt sich aus einer Bemerkung im Liberiusbrief
    Dok. \ref{sec:ArlesMailand:ep5},5), auf der auch Valens von
    Mursa\enindex{Valens!Bischof von Mursa}
    und Ursacius von Singidunum\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} anwesend waren und rehabilitiert
    wurden (vgl. Dok. \ref{ch:Rehabilitierung}, Einleitung) und zu der
    einige Abgesandte aus dem Osten kamen, wurde er 
    verurteilt. Zwei Jahre später wird die Verurteilung auf einer sirmischen Synode\esindex{Sirmium!a. 347} wiederholt.
    Endgültig abgesetzt wurde Photin jedoch erst auf einer sirmischen Synode des 
    Jahres 351\esindex{Sirmium!a. 351} (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium351}). \\
    Es folgen Berichte des Hilarius von Poitiers, in denen er sich über die ersten beiden
    Verurteilungen Photins in den Jahren 345 und 347 äußert.     
  \end{einleitung}
\end{praefatio}  
\section[Bericht des Hilarius
  von Poitiers über einen Brief orientalischer Bischöfe über die
  Verurteilung Photins][Bericht des Hilarius über die Verurteilung Photins]{Bericht des Hilarius
  von Poitiers über einen Brief orientalischer Bischöfe über die
  Verurteilung Photins}
\label{sec:Antwortbrief} 
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[346?]Hilarius von Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von
      Poitiers} referiert eine Reaktion der orientalischen
    Bischöfe auf die Mailänder Verurteilung
    Photins.\enindex{Photin!Bischof von Sirmium}
  \item[Überlieferung]Diesen Bericht mit Bruchstücken aus dem nicht
    erhaltenen Brief der orientalischen Bischöfe bietet
    Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} in
    seinen Kommentaren zu den Dokumenten im Umfeld der Synode von
    Serdica.\esindex{Serdica!a. 343} Hilarius erwähnt die 345 zu datierende Verurteilung
    Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} im Zusammenhang von dessen zweiter Verurteilung und der Trennung des
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} von
    Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium347:Nachrichten}).  
    Auf die Mailänder Synode\esindex{Mailand!a. 345} und eine
    Reaktion der orientalischen Bischöfe geht Hilarius nur in
    \hilcolla{B II 9,2.4}
    ein. Der Erwähnung \textit{in superioris epistulae corpore}
    (\edpageref{sup},\lineref{sup}~f.) läßt sich entnehmen, daß ein
    entsprechender Brief als Dokument zitiert wurde, aber in der
    Überlieferung verloren ging (eventuell in \hilcoll{B II 9,1};
    vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium347:Nachrichten},
    Anm. zu § 2). Über die~-- am Ende noch ergebnislose~--
    Verurteilung Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} auf der 
    Mailänder Synode von 345\esindex{Mailand!a. 345} existieren keine
    anderen Quellen.
  \item[Fundstelle]\hilcoll{B II 9,2.4} (\cite[146,19--147,9;
    147,23--148,7]{Hil:coll}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \pstart
  \bezeugung{AC S}\kap{1}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!B
    II 9,2.4}Illud autem esse cognitum cunctis oportet nullam umquam
  adversus Marcellum\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} praeter eam,
  quae Sardicensibus\sindex{Serdica!a. 343} est
  \varabb{dissoluta}{\textit{coni. C} dissolut\c{e}
    \textit{\sg{A}}} sententiis, deinceps synodum fuisse contractam
  neque \varabb{tum, cum de}{\textit{coni. \sg{Feder}} tunc cum de
    \textit{\sg{coni. S\ts{1}}} huc unde \textit{\sg{A}}}
  Fotino\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} decretum
  ab Occidentalibus est et ad Orientales
  \var{relatum}{re latum \textit{\sg{A}} est relatum
    \textit{coni. \sg{C}}}, aliquod in eum expressum fuisse
  iudicium, sed homines mente callidos, ingenio subtiles, malitia
  pertinaces, occasionem revolvendi eius, quod Athanasii\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} absolutione
  est dissolutum, quaesisse iudicii et rescribentes de Fotino\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} 
  Marcelli\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra}
  mentionem velut institutionum talium magistri addidisse, ut
  \varabb{emortuam}{\textit{coni. \sg{Feder}} emortura \textit{\sg{A}}
    mortuam \textit{\sg{coni. C}}} de Athanasio\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ipso iam tempore
  quaestionem et veritatis iudicio consepultam
  \varabb{rursus}{\textit{del. \sg{C}}}, in publicam recordationem
  causae novitas excitaret, et \varabb{subrepens}{\textit{coni. \sg{C}} subripens \textit{\sg{A}}} 
  per Fotini\nindex{Photin!Bischof von Sirmium}
  \varabb{damnationem}{\textit{coni. \sg{C}} damnatione
    \textit{\sg{A}}} Marcelli\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} nomen inveheret. extat autem in
  \edlabel{sup}superioris epistulae corpore Marcellum\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} ab Arrianis\nindex{Arianer}
  occasione libri, quem de subiectione domini Christi ediderat, una
  cum Athanasio\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} fuisse damnatum. docetur etiam recitatione eiusdem
  libri innocentem \varabb{deprehendi}{\textit{coni. \sg{Faber}}
    depraehendit \textit{\sg{A}}}.\kap{} falsitatem quoque iudicii Arriani\nindex{Arianer}
  extantis adhuc libri fides \varabb{arguit}{\textit{coni. \sg{Faber}}
    argui\oline{t} \textit{\sg{A}} arguitur \textit{coni.} \sglat{C}}. de Fotino\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} autem
  \varabb{tantum}{\textit{del. \sg{C}}}, sicuti mos poscebat, ad
  Orientales epistulae fiunt non iniuria extorquendi, ut nunc agitur,
  adsensum, sed instruendae universorum scientiae consuetudine.
  \pend
  \pstart
  \noindent\dots
  \pend
  \pstart
  \kap{2}\varadd{nam}{fides Arrianorum \textit{\sg{A\mg}}} tertius
  mihi locus \var{praestat}{restat \textit{coni. \sg{Engelbrecht}}},
  ut fidem, quam epistulae primordio condiderunt, fraudulentam,
  hereticam et verbis blandientibus veneno interiore suffusam esse
  demonstrem: »profitemur enim ita: unum quidem ingenitum esse deum
  patrem et unum unicum eius filium, deum ex deo, lumen ex lumine,
  primogenitum omnis creaturae, et tertium addentes spiritum sanctum
  paracletum,« ut, cum securitas legentium vel indoctorum simplicitas
  tam mollibus fuerit intercepta principiis uno eodemque
  subscriptionis elicitae adsensu in Fotini\nindex{Photin!Bischof von Sirmium}
  \varabb{animadversionem}{\textit{coni. \sg{Faber}}
    animadversione \textit{\sg{A}} in Fotinianum\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} 
    adversione \textit{coni.} \sglat{C}}, in Athanasii\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} reatum, in
  damnationem fidei catholicae transeatur. et spero, quod non
  \varabb{exiguam}{\textit{coni. \sg{C}} exsiguam
    \textit{\sg{A}}} partem cognitionis istius
  \varabb{synodus}{\textit{coni. \sg{Coustant}} synodi
    \textit{\sg{A}}} Serdicensis\sindex{Serdica!a. 343} 
    \varabb{adtulerit}{\textit{coni.} \sglat{C} adtullerit \sglat{A}}, ubi insectatione
  Arrianorum\nindex{Arianer} omnia in 
  Athanasium\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} \var{crimina}{\textit{coni.} \sglat{C} crimimina
    \textit{\sg{A}}} conficta esse monstrantur, et vis adhibita plebi
  dei, ut in \varabb{pestiferam}{\textit{coni.} \sglat{C} pertiferam \textit{\sg{A}}} letalis
  doctrinae \var{coniventiam}{conniventiam \textit{coni. \sg{Faber}}
    conibentiam \textit{\sg{A}} cohibentiam \textit{coni. \sg{C}}}
  transirent. 
  %rem tamen omnem, quia causa postulat, breviter dicam.
  \pend
  %\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \kapR{2}Es sollte aber allen bekannt sein, daß
    niemals eine Synode gegen Markell zusammengetreten ist, abgesehen
    von jener\hist{Synode von Konstantinopel (336?);\esindex{Konstantinopel!a. 336} vgl. \dok{40}.}, die durch die Beschlüsse von
    Serdica\hist{Synode von Serdica 343;\esindex{Serdica!a. 343} vgl. \dok{43.1}.} für ungültig
    erklärt worden ist, und daß damals kein Urteil gegen ihn ausgesprochen
    worden ist, als von den westlichen Bischöfen eine
    Entscheidung über Photin gefällt und an die östlichen Bischöfe
    weitergeleitet wurde.\hist{Offenbar wurde der Synodalbeschluß der
      Mailänder Synode von 345\esindex{Mailand!a. 345} über die Verurteilung 
      Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} den Orientalen mitgeteilt.} Aber in
    ihrem Herzen verschlagene, ihrem Charakter nach scharfsinnige und
    in ihrer Bosheit hartnäckige Menschen suchten eine Gelegenheit,
    jenes Urteil\hist{Nach dem Duktus des Textes ist die Verurteilung
      des Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 336} 
      gemeint, vgl. \dok{40}; aber auch
      an die Verurteilung des Athanasius von Alexandrien\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} auf der
      Synode von Tyrus\esindex{Tyrus!a. 335} ist gedacht; vgl. \dok{41.1}, Einleitung.}
    wiederauf"|leben zu lassen, das durch den Freispruch des
    Athanasius\hist{Scil. auf der Synode von Rom 341\esindex{Rom!a. 341} (vgl. \dok[i]{41.1}) und
      der Synode von Serdica 343\esindex{Serdica!a. 343} (vgl. \dok[i]{43.1} und \doko[i]{43.7--10}).}
    aufgehoben wurde. Und als sie wegen Photin zurückschrieben, fügten
    sie eine Erwähnung Markells an, als sei er gleichsam der Lehrer
    solcher Thesen gewesen, und zwar in der Absicht, daß der neue
    Fall die in dieser Zeit bereits abgestorbene und durch das
    Urteil der Wahrheit begrabene Untersuchung über Athanasius wieder
    in die öffentliche Erinnerung rufen lasse und unter dem
    Vorwand von Photins Verurteilung den Namen Markells ins Spiel
    bringen könnte.\hist{Die Orientalen wiesen offenbar darauf hin, daß
      die Verurteilung des Photin nicht nur Markell als dessen Lehrer
      mitbetreffe, sondern auch Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, da er mit Markell in
      Kirchengemeinschaft stehe.} Aus dem Text des obigen
    Briefs\hist{Der Antwortbrief des orientalischen Episkopats, den
      Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} anscheinend in seine Aktensammlung aufgenommen hatte, ist
      in der Überlieferung verlorengegangen.} geht aber hervor,
    daß Markell von den Arianern wegen des Buchs, das er über die
    Unterordnung des Herrn Christus herausgegeben hatte,\hist{Bekannt
      ist nur das in Fragmenten überlieferte, an Konstantin\enindex{Konstantin!Kaiser}
      adressierte und vor 337 verfaßte Buch Markells gegen Asterius\enindex{Asterius!Sophist}
      (CPG 2800),\exindex{Markell!fr.} wovon Auszüge der Mitteilung über die Verurteilung
      Markells auf der Synode von Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 336} (vgl. \dok[i]{40})
      beigegeben wurden. Markell kritisiert darin die
      Hypostasentheologie der »Eusebianer«\enindex{Eusebianer}, insbesondere des
      Asterius\enindex{Asterius!Sophist}. Aller Wahrscheinlichkeit nach ist dieses Buch auch
      hier gemeint (vgl. auch
      Dok. \ref{sec:Sirmium347:Nachrichten}).} gemeinsam mit
    Athanasius\hist{In diesem Brief der Orientalen wurde offenbar die
      Kirchengemeinschaft zwischen Athanasius und Markell
      kritisiert. Zur Frage, wann und warum Athansius sich von Markell
      distanzierte, vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium347:Nachrichten}.}
    verurteilt worden ist. Beim Lesen des nämlichen Buchs zeigt sich
    auch, daß ein Unschuldiger verurteilt wurde. Die Glaubensaussagen des bis
    heute vorhandenen Buchs beweisen auch in der Tat die Falschheit des arianischen
    Urteils. Über Photin aber gibt es, wie es die Sitte forderte,
    lediglich Briefe an die östlichen Bischöfe, nicht um, wie es jetzt
    geschieht, zu Unrecht eine Zustimmung zu erpressen, sondern
    aufgrund der Gewohnheit, alle in Kenntnis zu setzen.
    \pend
    \pstart
    \noindent\dots
    \pend
    \pstart
    \kapR{4}Ein dritter Punkt\hist{Aufbau und Gliederung der
      Aktensammlung des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} sind nicht mehr
      rekonstruierbar. Innerhalb des \textit{textus narrativus} \hilcolla{B II 9} läßt
      sich aber eine inhaltliche Struktur feststellen: 1. Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium},
      2. Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra}/Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, 3. Die Häresie der Orientalen (also
      ein \textit{tertius locus} innerhalb von \hilcoll[i]{B II 9}; vgl. \hilcollo[i]{B II 5,3--4}
     [\cite[141,8--143,2]{Hil:coll}]).} erlaubt mir
    nämlich, daß ich die Darlegung des Glaubens, die sie am Anfang des Briefs
    präsentiert haben, als trügerisch, häretisch und trotz der
    schmeichelnden Worte im Inneren mit Gift getränkt erweise: »Wir
    bekennen nämlich folgendes: Daß es einen ungezeugten Gott, den
    Vater, gibt und seinen einen einzigen Sohn, Gott von Gott, Licht
    von Licht, den Erstgeborenen aller Schöpfung. Und als dritten
    fügen wir den heiligen Geist hinzu, den Beistand«\hist{Der Brief
      enthielt demnach auch eine theologische Erklärung, deren
      Aussagen »Gott von Gott, Licht von Licht« an die
      antiochenischen Formeln und »ungezeugter Gott« an die \textit{Ekthesis
      makrostichos} (\dok[i]{44,6}) erinnert. Daher dürfte es sich bei dem Text von
      \textit{profitemur} bis \textit{paracletum} aufgrund des Wechsels 
      des Prädikats (\textit{profitemur}) in die 1. Person Plural um ein (gekürztes?)
      Zitat handeln.}, mit dem Erfolg, daß, als die Sorglosigkeit der Leser
    oder die Einfalt der Ungebildeten durch so sanft schmeichelnde
    Anfänge gefangen genommen war, man von ein und derselben
    Zustimmung (in Form) der entlockten Unterschrift für die
    Zurechtweisung Photins zur Anklage des Athanasius und zur
    Verurteilung des katholischen Glaubens überging. Und ich hoffe,
    daß die Synode von Serdica einen nicht geringen Teil zu dieser
    Erkenntnis beigetragen hat, wo alle Vorwürfe gegen Athanasius, als
    durch die Verleumdung der Arianer erfunden, erwiesen wurden und die
    Gewalt, die gegen das Volk Gottes angewandt wurde, so daß es zur
    verderblichen Nachsicht gegenüber der todbringenden Lehre
    überging.
    % Dennoch will
    % ich die ganze Sache, da die Angelegenheit es fordert, kurz
    % berichten.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
