\section[Berichte des Hilarius von Poitiers über die Synode von
  Sirmium im Jahre 347][Berichte des Hilarius von Poitiers]{Berichte des Hilarius von Poitiers über die Synode von
  Sirmium im Jahre 347}
\label{sec:Sirmium347:Nachrichten} 
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[347]Die sirmische (vgl. \edpageref{1-Sirmium},\lineref{1-Sirmium}) Synode 
  im Jahre 347,\esindex{Sirmium!a. 347}
    bei der Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} ein zweites Mal von den Bischöfen des Westens
    verurteilt wurde, ist ebenfalls nur indirekt durch die zwei
    Berichte des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} bezeugt. Da es in der zweiten Textpassage
    (\hilcoll{B II 9,1}) heißt, daß Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} auch jetzt nicht abgesetzt
    werden konnte, kann diese Synode, die zwei Jahre nach der
    Verurteilung Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} in Mailand\esindex{Mailand!a. 345} zusammengetreten war
    (\edpageref{1-biennium},\lineref{1-biennium}--
    \edpageref{2-biennium},\lineref{2-biennium}), 
    nicht mit der sirmischen Synode von 351\esindex{Sirmium!a. 351} identisch sein, auf der
    Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} endgültig abgesetzt wurde (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium351}).
  \item[Überlieferung]Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} erwähnt diese zweite Verurteilung
    Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} durch eine westliche Synode zweimal im Zusammenhang seiner
    Darstellung und Kommentierung der Ereignisse nach der Synode von
    Serdica (vgl. Dok. \ref{ch:Mailand345}, Einleitung).\esindex{Serdica!a. 343}
  \item[Fundstelle]I: \hilcoll{B II 5,4}
    (\cite[142,12--23]{Hil:coll}); II: \hilcoll{B II 9,1}
    (\cite[146,5--18]{Hil:coll}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\autor{I}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  % \beginnumbering
  \pstart
  \bezeugung{AC}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!B
    II 5,4}
  \kap{}\varlabb{Fotinus}{}{de Fotico eretico \textit{\sg{A\mg}}}\nindex{Photin!Bischof von Sirmium}
  \varabb{Sirmiensis}{\textit{\sg{coni. Faber}} Syrminensis \textit{\sg{A}}} episcopus
  fuit a Marcello\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} imbutus; nam et diaconus sub eo aliquandiu fuit. hic
  corruptis innocentiae moribus ac disciplinis turbare evangelicam
  veritatem persistebat \varabb{novis}{\textit{coni. \sg{Faber}} nobis
    \textit{\sg{A}}} praedicationibus. et hoc ita
  \varabb{saepe}{\textit{coni. \sg{C}} sepae
    \textit{\sg{A}}} est, ut, cum incrementa vitiorum detrimenta in
  \varabb{amore}{\textit{coni. \sg{Faber}} amoris
    \textit{\sg{A}}} dei \var{fecerint}{fecerunt \textit{coni. \sg{C}}}, vesanum depravatae scientiae studium
  increscat. igitur ad \varabb{tollendum}{\textit{coni. \sg{C}} tollendo \textit{\sg{A}}} ex
  \varabb{episcopatu}{\textit{coni. \sg{C}}
    episcopatus \textit{\sg{A}}} Fotinum,\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} qui \edlabel{1-biennium}ante biennium iam in
  Mediolanensi\sindex{Mailand!a. 345} synodo\edlabel{2-biennium} erat hereticus damnatus, ex plurimis provinciis
  congregantur sacerdotes, hoc magis solliciti atque
  \varabb{anxii}{\textit{coni. \sg{C}} ansii
    \textit{\sg{A}}} turbari rursum miscerique omnia, quod iam pridem
  plures episcopos reos vel falsorum in Athanasio\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} iudiciorum vel
  communionis heresis \varabb{Arianae}{\textit{coni. \sg{C}} Arriane \textit{\sg{A}}} ecclesia
  \varabb{fuerat}{\textit{coni. \sg{C}} fuerunt \textit{\sg{A}}}
  necesse \var{resecari}{resecare \textit{coni. \sg{C}}}.  \dots
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \kapR{5,4}Photin war der Bischof von Sirmium, der von Markell
    beeinflußt worden war; denn er war einige Zeit lang unter
    ihm Diakon. Nachdem seine unschuldige Gemütsverfassung verdorben worden war, 
    verharrte er dabei, die evangelische Wahrheit
    durch neuartige Verkündigungen zu verwirren.\hist{Zur Theologie Photins
      vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium351}.} Und dies geschah so oft, daß,
    als das Anwachsen seiner Fehler zu einer Abnahme in der Liebe zu
    Gott führte, der wahnsinnige Eifer für die verdorbene Erkenntnis
    wuchs. Daher, um Photin aus seinem Bischofsamt zu entfernen, der
    bereits zwei Jahre zuvor auf einer Synode in Mailand als Häretiker
    verurteilt worden war,\hist{Synode von Mailand 345; vgl. \dok[i]{44} und
      Dok. \ref{sec:Antwortbrief} (Einleitungen).} haben sich
    Bischöfe aus sehr vielen Provinzen versammelt\hist{Über die
      Teilnehmer läßt sich nichts Genaueres sagen, aber es handelte
      sich wohl vornehmlich um Bischöfe aus dem Westen, da Sirmium\enindex{Sirmium} im
      Bereich des Westkaisers Constans,\enindex{Constans!Kaiser} der auch über Pannonien
      herrschte, lag.} und waren umso mehr beunruhigt und
    verängstigt darüber, daß alles wiederum verwirrt und
    durcheinandergebracht würde, weil es schon vorher nötig gewesen
    war, daß mehrere Bischöfe aus der Kirche entfernt wurden, die
    entweder wegen falscher Urteile gegen Athanasius oder wegen der
    Gemeinschaft mit der arianischen Häresie angeklagt waren.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

\autor{II}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
%  \beginnumbering
  \pstart
  \bezeugung{AC}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!B
    II 9,1} 
  \kap{}\dots\
  \edlabel{1-Sirmium}Verum \varabb{inter}{\textit{coni. \sg{C}} iter \textit{\sg{A}}}
  haec Sirmium\sindex{Sirmium!a. 347} convenitur.\edlabel{2-Sirmium} Fotinus\nindex{Photin!Bischof von Sirmium}
  hereticus \var{deprehensus}{comprehensus \textit{coni. C}}, olim
  reus pronuntiatus, et a communione iam pridem unitatis
  \var{abscisus}{abscissus \textit{coni. \sg{C}}}, \var{ne}{nec
    \textit{coni. \sg{C}}} tum quidem per factionem populi potuit
  \var{ammoveri}{admoveri \textit{coni. Faber} amoveri
    \textit{coni. Coustant}}. \var{sed}{\textit{ante} sed \textit{lacunam
    susp. \sg{Coustant}}} idem Athanasius\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} 
    Marcellum,\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} qui
  post recitationem libri, \varabb{quem}{\textit{coni. \sg{C}} que \textit{\sg{A}}} scriptum ediderat~-- nam hunc nos
  quoque habemus~-- \varabb{sententia}{\textit{coni. \sg{C}}
    sententi\oline{a} \textit{\sg{A}}} synodi Sardicensis\sindex{Serdica!a. 343} episcopatui
  \varabb{erat}{\textit{coni. \sg{C}} erant \textit{\sg{A}} +
    s\oline{c}s Athanasius postea qu\oline{a} cogno\oline{u}
    Marcell\oline{u} prev\c{e} sentire, a communione separet
    {\textit{\sg{A\mg}}}} redditus, ubi \varadd{quaedam}{eum
    \sglat{susp. Erl.}} alia nova miscere sensit et
  ambiguis praedicationibus eius, in quam Fotinus\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} erupit, doctrinae
  viam quaerere, a \vartr{communione sua}{sua communione
    \textit{coni. \sg{C}}} separat anteriore tempore, quam Fotinus\nindex{Photin!Bischof von Sirmium}
  arguitur, praeventam iudicio meditationem corruptae voluntatis
  ostendens et non ex libri editione condemnans. sed quia
  \varabb{promptum}{\textit{coni. \sg{C}} proptum
    \textit{\sg{A}}} est ex bono malum \var{effici}{efficere
    \textit{coni. \sg{C\corr}}}, praebuit non illis, quae in Marcellum\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} gesta
  antea fuerant, sed his, quae in Fotinum\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} gerenda erant, auctoritatem.
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \kapR{9,1}\dots\ Aber unterdessen kam man in Sirmium
    zusammen. Photin, der als Häretiker ertappt, vor Zeiten öffentlich
    angeklagt und schon längst von der Gemeinschaft der Einheit
    abgeschnitten worden war, konnte nicht einmal da wegen der
    Parteinahme des Volkes beseitigt werden. Aber  
    zugleich\hist{\edlabel{fn:Coustant}Coustant und ihm folgend Wickham vermuten hier eine
      Lücke im lateinischen Text, in der ursprünglich der Antwortbrief
      der Orientalen (Dok. \ref{sec:Antwortbrief}, Einleitung) gestanden habe;
      vgl. \cite[56]{Wickham:Hilary}.} schloß Athanasius Markell
    nach der Verlesung eines Buches, welches er (Markell) geschrieben
    und veröffentlicht hatte\hist{Zum Buch Markells
      s.\,o. Dok. \ref{sec:Antwortbrief},2 Anm.}~-- denn auch wir
    besitzen es~--, der auf Beschluß der Synode von Serdica wieder in sein
    Bischofsamt eingesetzt worden war, aus seiner Gemeinschaft aus,
    sobald er bemerkte, daß er (Markell) gewisse andere Neuheiten
    beimischte und in seinen zweideutigen Predigten den Weg der Lehre
    suchte, zu der Photin sich verstieg. Er tat dies, ehe Photin
    angeklagt wurde, wobei er darauf hinwies, daß mit seinem Urteil
    der Ausübung eines verdorbenen Willens zuvorgekommen worden sei,
    und er ihn nicht aufgrund der Veröffentlichung des Buches
    verurteilte.\hist{Die Distanzierung des Athanasius von Markell ist
      nur hier bezeugt und in der schwer verständlichen Passage \hilcolla[i]{B II 9,3} (\cite[147,13~f.]{Hil:coll}: \textit{nam negata sibi
        ab Athanasio communione ingressu sese ecclesiae Marcellus
        abstinuit.}) und erfolgte offenbar noch vor der Verurteilung
      Photins. Nach diesem Bericht des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} hatte Athanasius\ sich
      von Markell nicht aufgrund der Lektüre des Buches Markells
      distanziert, sondern weil er seinen Lehren »photinianische
      Neuheiten« beigemischt hatte. Neben den hier erwähnten
      »photinianischen« Tendenzen Markells könnten auch persönliche
      Motive eine Rolle gespielt haben, da Athanasius mit dieser im
      Osten erwünschten Distanzierung von Markell auch seine Rückkehr
      aus dem Exil erreichen wollte.} Und weil leicht aus Gutem
    Schlechtes wird, gab er nicht jenen Anklagen, die vorher gegen
    Markell geführt worden sind, sondern denen, die nun gegen Photin
    zu führen waren, seine Unterstützung.\hist{Eine Anwesenheit des
      Athanasius 
      auf der Mailänder Synode 345\esindex{Mailand!a. 345} gegen Photin
      (Dok. \ref{sec:Antwortbrief}) ist nicht bezeugt; allerdings
      hielt sich Athanasius zu dieser Zeit noch in Aquileia\enindex{Aquileia} auf
      (vgl. \athac[i]{3}).}
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
