\chapter{Brief des Valens von Mursa und des Ursacius von Singidunum an Julius von Rom}
%Die Rehabilitierung von Ursacius und Valens}
\label{ch:Rehabilitierung}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[347]Nachdem Valens von Mursa\enindex{Valens!Bischof von Mursa} 
  und Ursacius von Singidunum\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} auf
    der westlichen Teilsynode von Serdica 343\esindex{Serdica!a. 343} exkommuniziert und abgesetzt worden
    waren (\dok[i]{43.1,16}), versuchten sie mehrmals, eine
    Rehabilitierung durch eine abendländische Synode zu
    erreichen. Einen ersten Schritt unternahmen sie 
    auf der Mailänder Synode 345\esindex{Mailand!a. 345} (vgl. Dok. \ref{sec:Antwortbrief},
    Einleitung, und den Brief der Synode von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} an Constantius,\enindex{Constantius!Kaiser}
    Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantius},4), auf der sie sich mit einem Dokument
    vom »Arianismus« distanzierten. Bei diesem Dokument könnte es
    sich um die dort vorgelegte \textit{Ekthesis  
    makrostichos} (\dok[i]{44}) handeln, da diese einige der
    antiarianischen Anathematismen des Nicaenums wiederholt und Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa}
    und Ursacius\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} kaum noch eine zusätzliche theologische Erklärung
    vorgelegt haben dürften.
    Im Brief an Julius\enindex{Julius!Bischof von Rom} werden diese Anathematismen ebenfalls referiert.
    Offenbar konnten die beiden in Mailand ihre Rehabilitierung jedoch
    noch nicht erreichen,
    so daß sie zur Zeit der sirmischen Synode 347\esindex{Sirmium!a. 347} (zur Datierung
    vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium347:Nachrichten}, Einleitung) einen
    neuen Versuch unternahmen, in Rom\enindex{Rom} an Julius\enindex{Julius!Bischof von Rom} schrieben und
    schließlich von einer römischen Synode\esindex{Rom!a. 347} rehabilitiert wurden
    (vgl. \hilcoll[i]{B II 5,4}; \hilcollo{B II 9,1}; Ossius von Cordoba,\enindex{Ossius!Bischof von Cordoba} ep. ad
    Constantium bei \athha[i]{44,5}). \\
    In diesen Zusammenhang (vgl. \hilcoll{B II 7}) gehört auch ein Brief von Ursacius\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} und
    Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} an Athanasius von Alexandrien\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} (\athas[i]{58,5};
    \sozhe[i]{III 24,1--2}; \hilcoll[i]{B II 8}), in dem beide ihre
    Kirchengemeinschaft mit dem Alexandriner erklären.
    Voraussetzung für ihre Rehabilitierung
    war offenbar eine Distanzierung vom »Arianismus«\enindex{Arianismus} und die
    Bereitschaft, mit Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von
      Alexandrien} in Kirchengemeinschaft zu
    treten, was angesichts der 345 von Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} verfügten Rückkehr des
    alexandrinischen Bischofs geboten war. Es handelt sich dabei
    natürlich auch um eine Distanzierung von der Verurteilung des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} durch die
    »östliche« Synode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343}, aber nicht von den dogmatischen Formulierungen der Synode. Anfang der
    50er Jahre kündigten sie die Kirchengemeinschaft mit Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    jedoch mit der Begründung wieder auf, damals in die
    Kirchengemeinschaft mit ihm gezwungen worden zu sein (nach Ossius, \athha{44,5}).
  \item[Überlieferung]Der Brief von Ursacius\enindex{Ursacius!Bischof
      von Singidunum} und Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} an Julius von
    Rom\enindex{Julius!Bischof von Rom} ist in einer lateinischen
    Fassung bei \hilcoll[i]{B II 6} und auf griechisch bei \athas{58,1--4} (Gruß
    und Incipit auch \athha{26,3}) sowie bei \sozhe[i]{III 23,2--5}
    überliefert. \socrhe[i]{II 24,5} erwähnt ihn nur. Sozomenus ist sehr wahrscheinlich von Athanasius abhängig. Nach
    \athas{58,1} und \athha{26,3} handelt es sich bei der griechischen Fassung um eine
    Übersetzung aus dem Lateinischen. Das lateinische Original hat
    Athanasius nach \athas{58,1} und
    \athha[i]{26,2} von Paulinus von
    Trier\enindex{Paulinus!Bischof von Trier} erhalten. Ob die
    Übersetzung auf Athanasius selbst zurückgeht, bleibt unklar; sie
    zeigt jedenfalls an einzelnen Stellen Tendenzen einer
    athanasianischen Sicht auf den arianischen Streit (vgl. z.\,B. S. \edpageref{pase},\lineref{pase}
    \griech{p'ash| te dun'amei >all'otria a>uto~u} als Übersetzung von
    \textit{omnibus viribus carere} [S. \edpageref{omnibus-c},\lineref{omnibus-c}]). 
    Die bei Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} überlieferte lateinische Fassung geht vermutlich
    auf das lateinische Original zurück, steht ihm jedenfalls näher
    als die griechische. Auf"|fällig sind vor allem die Unterschiede beim
    Absender im Gruß (§ 1,pr. und 1 vs. 2,1) und bei der Unterschrift am Ende
    (§ 1,5 vs. 2,5), so daß das Exemplar des Hilarius von Valens formuliert zu sein scheint,
    während das Exemplar des Paulinus von Trier in der griechischen
    Übersetzung bei Athanasius von Ursacius zu stammen scheint.
    Der Text des Hilarius geht keinesfalls auf
    dasselbe Exemplar zurück wie die griechische Übersetzung bei
    Athanasius, da sich neben den genannten Unterschieden weitere
    finden, die eher nicht auf Korruptelen in der jeweiligen
    Überlieferung, sondern auf die Übersetzungstätigkeit zurückzuführen sind (vgl. z.\,B. die unterschiedliche
    Satzabtrennung in § 1,4 und 2,4). Daher werden hier beide
    Fassungen wiedergegeben.
  \item[Fundstelle]Exemplar des Hilarius: \hilcoll{B II 6}
    (\cite[143,7--144,14]{Hil:coll}); griechische Übersetzung des
    Exemplars des Paulinus von Trier: \athas{58,1--4}
    (\cite[138,3--21]{Opitz1935}); \athha{26,3}
    (\cite[197,14~f.]{Opitz1935}); \sozhe{III 23,2--5}
    (\cite[137,22--138,19]{Hansen:Soz}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\autor{Exemplar des Hilarius}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \pstart
  \bezeugung{ACT}\kap{pr.}{\footnotesize{Exemplum Epistolae, quam post
    \varabb{renuntiationem}{\sglat{coni. Faber} renuntiatione
      \sglat{A}} Orientalium Athanasium\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} reum non esse in urbe Roma\nindex{Rom}
    olografa manu Valens\nindex{Valens!Bischof von Mursa} perscripsit et Ursacius\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} subscripsit.}}
  \pend
  \pstart
  \kap{1,1}Domino beatissimo papae Iulio\nindex{Julius!Bischof von Rom} Valens\nindex{Valens!Bischof von Mursa} et
  \varaddlat{Ursacius}{S.}{C}.\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum}
  \pend
  \pstart
  \kap{2}Quoniam constat nos antehac multa gravia de nomine Athanasii\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
  episcopi litteris nostris insinuasse atque litteris sanctitatis tuae
  conventi eius rei, de qua significavimus, non
  \varabb{praestitimus}{\sglat{coni. Erl.} praestitisse \sglat{coni. Faber} praestitit se \sglat{A}}
  rationem, profitemur apud sanctitatem tuam \vartr{praesentibus
    cunctis}{cunctis praesentibus \sglat{C}} presbyteris fratribus nostris omnia, quae
  antehac ad aures \varlat{nostras}{vestras}{coni. Coustant}
  pervenerunt de nomine praedicti, \varaddlat{falsa}{a}{CT} nobis esse
  insinuata atque omnibus viribus carere\edlabel{omnibus-c} atque ideo nos libentissime
  amplecti communionem praedicti Athanasii,\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} maxime cum sanctitas tua
  pro insita sibi benevolentia errori nostro veniam fuerit dare
  dignata.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}Profitemur etiam, quod si aliquando nos Orientales voluerint vel
  idem Athanasius\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} malo animo ad causam vocare, citra conscientiam tuam
  non adfuturos.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}Hereticum vero Arium,\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} sed et satellites eius, qui dicunt: »Erat
  tempus, quando non erat filius«, et qui dicunt »ex nihilo« filium, et
  qui \varaddlat{negant}{deum}{coni. Coustant} Dei filium ante saecula
  fuisse, sicut per priorem libellum nostrum, quem apud Mediolanum\sindex{Mailand!a. 345}
  porreximus, et nunc et semper anathematizasse hac manu nostra, qua
  scripsimus, profitemur. Et iterum dicimus heresim Arrianam,\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} ut
  superius diximus, et eius auctores in perpetuum damnasse.
  \pend
  \pstart
  \kap{5}{\footnotesize{Et manu Ursaci:}} Ego Ursatius\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} episcopus huic
  professioni nostrae subscripsi.
  \pend
  %\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \footnotesize{Abschrift eines Briefes, den Valens in Rom mit
      eigener Hand schrieb und Ursacius unterzeichnete, nachdem die
      östlichen Bischöfe verkündet hatten, daß Athanasius nicht angeklagt
      sei.}
    \pend
    \pstart
    Valens und Ursacius an den seligsten Herrn Papst Julius.
    \pend
    \pstart
    Da es feststeht, daß wir vordem in unseren Briefen viele schwere
    Unterstellungen gegen die Person des Bischofs Athanasius gemacht haben,\hist{Entsprechende Briefe sind nicht überliefert, dürften
      aber u.\,a. im Zusammenhang mit den Akten der Synode von Tyrus 335\esindex{Tyrus!a. 335}
      stehen, auf der Athanasius verurteilt worden war und an der
      Valens und 
      Ursacius maßgeblich beteiligt gewesen waren
      (vgl. \dok[i]{41.8,32} mit Anm.).} und da wir, nachdem uns
     der Brief deiner Heiligkeit erreicht hatte,\hist{Es ist nur der
      Brief an die Antiochener (\dok[i]{41.8}) überliefert, der aber
      inhaltlich mit dem hier Gemeinten vergleichbar sein dürfte.} für jene Sache, auf
    die wir hingewiesen haben,\hist{Gemeint sind die Anklagen gegen
      Athanasius.} keine
    Begründung geben konnten, bekennen
    wir vor deiner Heiligkeit in Gegenwart aller Presbyter, unserer
    Brüder, daß uns alles, was zuvor an unsere Ohren gedrungen war über die Person
    des oben Genannten, fälschlich eingeflüstert worden ist und aller
    Kraft entbehrt; und daher nehmen wir äußerst bereitwillig die
    Gemeinschaft mit dem oben genannten Athanasius auf, insbesondere
    da deine Heiligkeit entsprechend dem ihr eingepflanzten Wohlwollen
    es für würdig befinden wird, unserem Irrtum Verzeihung zu
    gewähren.
    \pend
    \pstart
    Wir bekennen auch, daß, wenn uns irgendwann die östlichen Bischöfe
    oder Athanasius selbst mit üblem Sinn zu einem Prozeß rufen
    sollten, wir nicht ohne dein Wissen anwesend sein werden.\hist{Ursacius 
    und Valens wollen ihre Abkehr von
      den östlichen Synodalurteilen gegen Athanasius beim römischen
      Bischof absichern und wenden sich an ihn als Revisionsinstanz
      für Synodalentscheidungen (vgl. can. 3 von Serdica),\esindex{Serdica!a. 343} der
      daraufhin eine römische Synode\esindex{Rom!a. 347} in dieser Sache einberief
      (s. Einleitung). Sie sahen offenbar die Gefahr, für diesen
      Schritt im Osten zur Rechenschaft gezogen zu werden, und
      fürchteten auch Angriffe vonseiten des Athanasius.}
    \pend
    \pstart
    Wir bekennen aber, daß wir den Häretiker Arius, aber auch seine Anhänger, die
    sagen: »Es gab eine Zeit,\hist{In den hier aufgenommenen
      Anathematismen von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} fehlt \textit{tempus},
      was ja auch Arius ausdrücklich auszuschließen versucht hatte
      (vgl. \dok[i]{1}). Die griechische Übersetzung lehnt sich hier enger
      an die Formulierung von Nicaea an. Daß
      Arius und seine Anhänger
      behauptet hätten, »es gab eine Zeit, da der Sohn nicht war«, ist
      fast von Anfang an der übliche Vorwurf. Arius selbst hatte sich
      in \dok[i]{34,2} noch einmal ausdrücklich von dieser Auf"|fassung
      distanziert. In Übereinstmmung mit mehreren Synodaldokumenten
      der subordinierenden Dreihypostasentheologie seit Beginn der
      340er Jahre übernehmen Valens und Ursacius diese Verurteilung
      des Arius, die für sie theologisch völlig unproblematisch war;
      vgl. \dok[i]{41.4,2.8}; \doko[i]{42,5}; \doko[i]{43.12,5}; \doko[i]{44,4}.} als der Sohn nicht war« und die sagen, daß der Sohn
    »aus nichts ist« und die leugnen, daß der Sohn Gottes vor den Zeiten
    gewesen ist, wie schon durch unser früheres Schriftstück,
    das wir in Mailand vorgelegt haben,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Antwortbrief}, Einleitung; gemeint ist
      wohl die \textit{Ekthesis makrostichos} (\dok[i]{44}); vgl. \doko[i]{44,4}.} jetzt und immer durch
    unsere eigene Hand, mit der wir geschrieben
    haben, verurteilt haben. Und nochmals sagen wir, daß wir die arianische Häresie, wie wir
    oben gesagt haben, und ihre Urheber für immer verurteilt haben.
    \pend
    \pstart
    {\footnotesize{Und von der Hand des Ursacius:}} Ich, Bischof Ursacius,
    habe diesem unserem Bekenntnis durch Unterschrift zugestimmt.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
%\clearpage
\autor{Griechische Übersetzung des Exemplars des Paulinus von Trier}\enindex{Paulinus!Bischof von Trier}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  % \beginnumbering 
\specialindex{quellen}{chapter}{Athanasius!apol.\,sec.!58,1--4} \specialindex{quellen}{chapter}{Athanasius!h.\,ar.!28,3}\specialindex{quellen}{chapter}{Sozomenus!h.\,e.!III 23,2--5}\specialindex{quellen}{chapter}{Hilarius!coll.\,antiar.!B II 6}
  \pstart
\bezeugung{Ath., apol.\,sec. (BKO RE) Soz.(BC)}
  \kap{2,1}\bezeugungpart{\varadd{Kur'iw|}{mou \sg{Ath., h.\,ar. (BKPO R*)}}}{inc. Ath., h.\,ar. (BKPO R)} makariwt'atw| p'apa| >Ioul'iw|\nindex{Julius!Bischof von Rom} 
  O>urs'akioc\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} ka`i
  O>u'alhc.\nindex{Valens!Bischof von Mursa}
  \pend
  \pstart
  \kap{2}>epeid`h \var{sun'esthken}{sun'esthsen \sg{Soz.}} <hm~ac \vartr{pr`o to'utou poll'a}{poll'a te pr`o to'utou \sg{Soz.(B)}}
  ka`i \bezeugungpart{dein`a}{expl. Ath., h.\,ar.
    (BKPO R)} per`i
    >Ajanas'iou\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}  to~u
  >episk'opou di`a gramm'atwn \varom{<hm~wn}{\sg{Ath.}}
  <upobeblhk'enai \edlabel{gram}gr'ammas'i \varom{te}{\sg{Soz.}} t~hc
  s~hc qrhst'othtoc
 \edlabel{meth}mejodeuj'entec
  to~u pr'agmatoc q'arin, per`i o<~u >edhl'wsamen, o>uk
  \edlabel{edun}>hdun'hjhmen
  \varadd{l'ogon}{l'ogon \sg{Ath.(B)}} >apodo~unai,
  <omologo~umen par`a t~h| s~h| qrhst'othti par'ontwn t~wn >adelf~wn
    <hm~wn, p'antwn t~wn presbut'erwn, <'oti p'anta t`a
  pr`o to'utou >elj'onta e>ic \var{>ako`ac}{t`ac >ako`ac \sg{Soz.}}
  \var{<hm~wn}{<um~wn \sg{Ath. Soz.(B)}} per`i to~u >on'omatoc to~u
  proeirhm'enou >Ajanas'iou\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} yeud~h ka`i
    plast'a >esti
  \edlabel{pase}p'ash| te dun'amei >all'otria a>uto~u
    \var{tugq'anei}{tunq'anei \sg{Soz.(B)}}.  di'a \var{te}{toi \sg{Soz.}}
  to~uto <hd'ewc
  >antipoio'umeja t~hc
  koinwn'iac to~u proeirhm'enou >Ajanas'iou,\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} m'alista <'oti <h
  jeos'ebei'a sou kat`a t`hn
  >'emfuton \var{<eaut~hc}{a>uto~u \sg{Ath.(B)} a>ut~hc \sg{Soz.}}
  kalok>agaj'ian  t~h| pl'anh|
  <hm~wn \vartr{kathx'iwse suggn'wmhn}{suggn'wmhn kathx'iwse
      \sg{Soz.}} do~unai. \pend
  \pstart
  \kap{3}<omologo~umen \varom{d`e}{\sg{Soz.}} ka`i
  to~uto <'oti, \var{>'an}{>e'an \sg{Ath.(K)}
    \sg{Soz.}} pote <hm~ac o<i >anatoliko`i jel'hswsin >`h ka`i
    a>ut`oc >Ajan'asioc\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
  kakotr'opwc per`i
    to'utou e>ic kr'isin kal'esai, m`h
    >ap'erqesjai \edlabel{para}par`a gn'wmhn t~hc s~hc
    diaj'esewc.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}t`on d`e a<iretik`on >'Areion\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} ka`i to`uc <uperasp'izontac a>uto~u to`uc l'egontac ((>~hn
  pote <'ote o>uk >~hn <o
  u<i'oc)), ka`i <'oti ((>ek
  to~u m`h >'ontoc \var{<o u<i'oc}{Qrist'oc \sg{Soz.}}
  >esti)) ka`i to`uc >arnoum'enouc
  \edlabel{ton}t`on Qrist`on je`on e>~inai \var{jeo~u
      u<i`on}{ka`i u<i`on jeo~u \sg{Soz.}}  pr`o
    a>i'wnwn,
  kaj`wc ka`i >en t~w| prot'erw| lib'ellw|
  <eaut~wn >en t~h|
      \var{Mediol'anw|}{Mediolan~wn \sg{Soz.}}\sindex{Mailand!a. 345} >epided'wkamen, ka`i n~un ka`i >ae`i
  >anajemat'izomen. ta~uta d`e t~h| qeir`i \var{<eaut~wn}{a>ut~wn
      \sg{Soz.(B)}} gr'ayantec <omologo~umen p'alin <'oti t`hn
    \var{>areian`hn}{>areianik`hn \sg{Soz.}} a<'iresin,
  kaj`a proe'ipomen, ka`i to`uc \var{ta'uthc}{ta'utac \sg{Ath.(R)}}
  a>uj'entac katekr'inamen e>ic t`on a>i~wna.
  \pend
  \pstart
  \kap{5}>eg`w O>urs'akioc\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} \edlabel{te}t~h| <omolog'ia| mou
    ta'uth| par`wn <up'egraya; \footnotesize{\var{\edlabel{homo}<omo'iwc}{<wsa'utwc
      d`e \sg{Soz.}} ka`i O>u'alhc.}\nindex{Valens!Bischof von Mursa}
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Ursacius und Valens an den seligsten Herrn Papst Julius.
    \pend
    \pstart
    Da es feststeht, daß wir vordem mit unseren Briefen Bischof
    Athanasius viele schwerwiegende Dinge unterstellt
    haben und da wir, als wir mit dem
    Brief Deiner Rechtschaffenheit beschäftigt wurden,
    keine Rechenschaft ablegen konnten über jene Sache, die wir zur
    Anzeige gebracht hatten, bekennen wir vor Deiner Rechtschaffenheit in
    Gegenwart unserer Brüder, aller Presbyter, daß alles, was zuvor an
    unsere Ohren über den Ruf des oben genannten Athanasius gedrungen war,
    erlogen und erdichtet gewesen und ihm ganz und gar
    fremd ist. Und daher nehmen wir bereitwillig die
    Gemeinschaft mit dem oben genannten Athanasius auf, insbesondere
    da deine Gottesfurcht entsprechend dem ihr eingepflanzten
    Wohlwollen es für recht hält, unserem Irrtum Verzeihung zu
    gewähren.
    \pend
    \pstart
    Wir erklären auch dies, daß, wenn irgendwann die östlichen
    Bischöfe oder auch Athanasius selbst uns deswegen mit üblem Sinn
    vor Gericht laden sollten, wir nicht ohne deine Erlaubnis
    erscheinen werden.
    \pend
    \pstart
    Den Häretiker Arius aber und die, die ihn in Schutz nehmen und
    sagen: »Es war einmal, als der Sohn nicht war« und sagen, daß der Sohn »aus
    nichts ist«, und die leugnen, daß Christus Gott
    ist,\hist{Diesen Vorwurf hatte zuerst Alexander von Alexandrien\enindex{Alexander!Bischof von Alexandrien} erhoben (\dok[i]{17,4}); in den Anathematismen von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} taucht er dagegen nicht auf. Die Vertreter einer subordinierenden Dreihypostasentheologie haben sich mit der Verurteilung der Verleugnung der Gottheit Christi seit den 340er Jahren vom Arianismus\enindex{Arianismus} zu distanzieren versucht; vgl. \dok[i]{43.12,5} und \doko[i]{44,4}. Da diese Formulierung mit den »östlichen« Synodalbekenntnissen übereinstimmt, ist nicht zu entscheiden, ob dieser Anathematismus in der lateinischen Überlieferung ausgefallen oder in der griechischen hinzugefügt worden ist. Mit diesen Anathematismen distanzieren sich Valens und Ursacius gerade nicht von den theologischen Beschlüssen der »östlichen« Synode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343}.}  der Sohn Gottes
    vor den Zeiten, verurteilen wir jetzt und immer, wie
    wir auch in unserem früheren Schriftstück in Mailand dargelegt
    haben. Dies aber schreiben wir mit eigener
    Hand und bekennen nochmals, daß wir die arianische
    Häresie, wie wir bereits gesagt haben, und ihre Urheber für immer
    verurteilt haben.
    \pend
    \pstart
    Ich, Ursacius, habe dieses mein Bekenntnis persönlich
    unterschrieben; \footnotesize{ebenso auch Valens.}
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
