\chapter[Synode von Sirmium im Jahr 351 gegen Photin][Synode von Sirmium im Jahr 351]{Synode von Sirmium im Jahr 351 gegen Photin}
\label{ch:Sirmium351}
\begin{praefatio}
  \begin{einleitung}
  \item Da Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} trotz seiner Absetzung auf den Synoden
    von Mailand 345\esindex{Mailand!a. 345} (Dok. \ref{sec:Antwortbrief}) und Sirmium 347\esindex{Sirmium!a. 347}
    (Dok. \ref{sec:Sirmium347:Nachrichten}) als Bischof hatte weiter
    amtieren können, da er wahrscheinlich die Unterstützung durch die Bevölkerung
    Sirmiums\enindex{Sirmium} hatte, und weil Kaiser Constans,\enindex{Constans!Kaiser} obwohl er eigentlich dazu
    verpflichtet war, offenbar kein besonderes Interesse gezeigt
    hatte, die Beschlüsse der Synoden von Mailand\esindex{Mailand!a. 345} und Sirmium\esindex{Sirmium!a. 347}
    durchzusetzen, griff Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} in die Auseinandersetzung
    ein, nachdem der Usurpator Magnentius\enindex{Magnentius!Kaiser} Kaiser Constans\enindex{Constans!Kaiser} ermordet und
    Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} auf dem Weg zur Auseinandersetzung mit Magnentius\enindex{Magnentius!Kaiser} im
    Winter 350/351 sein Hauptquartier in Sirmium\enindex{Sirmium} aufgeschlagen hatte
    (\cite[198]{Seeck:Regesten}). Er berief eine Synode ein, 
    die vornehmlich von Bischöfen aus dem Osten besucht wurde (vgl.
    die Teilnehmerliste in Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}) und auf der
    Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} mit Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} 
    disputierte. Acht kaiserliche Beamte 
    saßen der Synode als Schiedsrichter vor (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},5) 
    und sechs Stenographen schrieben die Verhandlungen mit 
    (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},6).
    Schließlich wurde Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} abgesetzt und exiliert; 
    zu seinem Nachfolger wurde Germinius bestimmt\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} (\athha[i]{74,5}).
    Versiegelte Akten wurden Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} 
    übermittelt (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},6). \\
    Da die theologische \textit{Ekthesis} dieser Synode (die sog. 1. sirmische
    Formel) in den Anathematismen die Themen der Diskussion auf der
    Synode zwischen Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} (vgl. zu Basilius \dok[i]{40.3,1}
    und \ref{ch:Ankyra358}) und Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} (zur Diskussion
    s. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin}) aufgreift, scheint diese
    Diskussion entgegen der Darstellung bei \socrhe[i]{II 29~f.}  und
    \sozhe{IV 6} von Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} nicht erst im Anschluß an die Synode aus
    Protest gegen seine Absetzung erbeten worden zu sein, sondern
    zur Synode selbst zu gehören. Eventuell wollte Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} 
    selbst vor dem Kaiser seine Situation klären (vgl. die Disputation in Dok.
    \ref{sec:Sirmium351:Photin}), der daraufhin eine Synode einberief.  
  \end{einleitung}
  \end{praefatio}
  \section{Berichte über die Synode}
\label{sec:Sirmium351:Einberufung}

\begin{praefatio}
\begin{description}
  \item[Anfang 351]Die Datierung der Synode auf Anfang 351 ergibt sich aus der Nennung des
    Postkonsulats des Sergius\enindex{Sergius!Consul} und Nigrinianus\enindex{Nigrinianus!Consul}
    (Dok. \ref{sec:Sirmium351:Einberufung},1,5) und aus der Anwesenheit des
    \textit{Comes} Thalassius\enindex{Thalassius!Comes} als Schiedsrichter
    (Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},5), der nach seiner
    Ernennung zum \textit{Praefectus Praetorio Orientis} im März 351 nach
    Antiochien\enindex{Antiochien} abreiste (\cite[886 Thalassius
    1]{PLRE}).      
  \item[Überlieferung]Über die Synode berichten nur \socrhe[i]{II 29} und
    Sozomenus, wobei beide die Berichte über die verschiedenen sirmischen Synoden
    jedoch miteinander vermengt und so heillos verwirrt haben. Auf
    Grund dessen ist zu vermuten (vgl.
    \cite[122~f.]{hauschild_antinizaenische_1970}), daß beide hier
    nicht auf die Synagoge des Sabinus\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} zurückgreifen konnten, sondern Sozomenus
    Socrates benutzt hat; da Sozomenus aber über die Angaben des
    Socrates hinausgehend aus einer weiteren, nicht mehr zu verifizierenden Quelle einige Nachrichten über Photin\enindex{Photin!Bischof von
      Sirmium} bietet, wurde hier nur auf das Zeugnis des Sozomenus
    zurückgegriffen. 
  \item[Fundstelle]\sozhe{IV 6,1--4.6}
    (\cite[143,13--25; 144,8--12]{Hansen:Soz}).
  \end{description}
\end{praefatio}

\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
 \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Sozomenus!h.\,e.!IV
    6,1--4.6}
  \pstart
\bezeugung{BC=b}\kap{1}>En to'utw| d`e Fwtein`oc\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} 
  t`hn >en Sirm'iw|\nindex{Sirmium} >ekklhs'ian
  >epitrope'uwn, >'hdh pr'oteron kain~hc a<ir'esewc e>ishght`hc
  gen'omenoc, >'eti to~u \nindex{Constantius!Kaiser}\bezeugungpart{basil'ewc}{inc. T} \var{>endhmo~untoc}{>epidhmo~untoc
    \sg{b}} >enj'ade \varomabb{>anafand`on t~w| o>ike'iw| sun'istato
    d'ogmati}{>anafand`on \dots\ d'ogmati}{\sg{T*}}. f'usewc d`e
  >'eqwn e>~u l'egein, ka`i pe'ijein <ikan`oc pollo`uc e>ic t`hn
  <omo'ian \var{<eaut~w|}{a>uto~u \sg{T}} d'oxan >ephg'ageto.
\pend
\pstart
  \kap{2}>'elege d`e <wc je`oc m'en >esti pantokr'atwr e<~ic, <o t~w|
  >id'iw| l'ogw| \var{p'anta}{t`a p'anta \sg{B}} dhmiourg'hsac; t`hn
  d`e pr`o a>i'wnwn g'ennhs'in te ka`i <'uparxin to~u u<io~u o>u
  pros'ieto, >all'' >ek Mar'iac gegen~hsjai t`on Qrist`on e>ishge~ito.
  \kap{3}perip'ustou d`e pollo~ic genom'enou to~u toio'utou d'ogmatoc
  qalep~wc >'eferon o<'i te >ek t~hc d'usewc ka`i t~hc <'ew
  >ep'iskopoi ka`i koin~h| ta~uta newter'izesjai \var{kaj''
    <~wn}{kaj'' <`on \sg{T}} <'ekastoc >ed'oxazen <hgo~unto, kaj'apax
  g`ar t`o diafwno~un >ede'iknuto t~hc Fwteino~u\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} p'istewc pr'oc te
  t~wn >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} t`hn par'adosin jaumaz'ontwn ka`i
  \varom{t~wn}{\sg{b}} t`hn >Are'iou\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} d'oxan >epaino'untwn.
  \kap{4}>ep`i to'utoic d`e ka`i <o basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser} >eqal'epainen; >en d`e
  t~w| t'ote >en \var{Sirm'iw|}{Shrm'iw \sg{T}} diatr'ibwn s'unodon\sindex{Sirmium!a. 351}
  sunek'alese.
  \pend
  \pstart
  \noindent\dots
  \pend
  \pstart
  \kap{5}>epe`i o>~un \varadd{>en}{t~w \sg{T}} Sirm'iw|\nindex{Sirmium} sun~hljon --
  >'etoc d`e to~uto >~hn met`a t`hn Serg'iou\nindex{Sergius!Consul} ka`i
  \varabb{Nigri\Ladd{ni}ano~u}{\sg{coni. Stockhausen} Nigriano~u
    \sg{Soz.(-T)} Nigrhno~u \sg{T}}\nindex{Nigrinianus!Consul} <upate'ian, <hn'ika o>ude`ic
  <'upatoc o>'ute >ek t~hc <'ew o>'ute >ek t~hc d'usewc >anede'iqjh
  di`a t`hn sumb~asan \var{prof'asei}{pr'ofasin \sg{b}} t~wn tur'annwn
  per`i t`a koin`a taraq'hn --, t`on m`en Fwtein`on\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} kaje~ilon <wc t`a
  Sabell'iou\nindex{Sabellius} ka`i Pa'ulou to~u Samosat'ewc\nindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} frono~unta.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \kapR{1}In dieser Zeit leitete Photin die Kirche in
    Sirmium. Schon früher\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Mailand345}.} hatte
    er eine neue Häresie eingeführt, und vertrat nun seine Lehre offen, als
    auch der Kaiser hier war.\hist{Bereits in \sozhe{IV 4,2} wird die Anwesenheit des Kaisers
    in Sirmium\enindex{Sirmium} erwähnt.} Da er die Begabung besaß, gut zu reden,
    und da er fähig war zu überzeugen, verführte er viele zu seiner
    Meinung.
    \pend
    \pstart
    \kapR{2}Er sagte, daß es zwar einen allmächtigen Gott gebe,
    der durch sein eigenes Wort alles geschaffen
    habe,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, Anathema
      3.14.27.} aber der Zeugung und Existenz des Sohnes vor den
    Zeiten stimmte er nicht zu, sondern führte ein, daß Christus aus
    Maria geboren sei.\hist{Vgl.  Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel},
      Anathema 5.9.27. Die Zusammenfassung der Lehre Photins bei
      Sozomenus scheint eine vereinfachende Wiedergabe des letzten
      Anathema zu sein.}
    \kapR{3}Nachdem die derartige Lehre bei vielen bekannt geworden war,
    ertrugen dies die Bischöfe aus dem Westen wie aus dem Osten schwer
    und gemeinsam hielten sie dies für eine Neuerung, gerichtet gegen
    den Glauben eines jeden einzelnen, denn der völlige Widersinn des
    photinischen Glaubens zeigte sich sowohl denen, die die
    nizänische Überlieferung bewunderten, als auch denen, die die Lehre des
    Arius lobten.
    \kapR{4}Dazu war auch der Kaiser in Unmut geraten. Deshalb
    berief er damals, als er sich in Sirmium aufhielt, eine Synode
    ein.
    \pend
    \pstart
    \noindent\dots
    \pend
    \pstart
    \kapR{6}Nachdem sie\hist{Sozomenus, der hier Socrates folgt, nennt im hier
      ausgelassenen Schluß von § 4 ebenfalls irrtümlich Teilnehmer verschiedener sirmischer Synoden.} also in Sirmium
    zusammengekommen waren~-- dies war das Jahr nach dem Konsulat des
    Sergius und Nigrinianus,\hist{\edlabel{fn:Sergius}D.\,h. 351 als Jahr \textit{post c.}  des
      Sergius und Nigrinianus, die 350 Konsuln waren
      (\cite[198]{Seeck:Regesten}).} als weder aus dem Osten noch aus dem
    Westen ein Konsul ernannt worden ist, wegen der das Gemeinwesen
    betreffenden Unruhe, die durch die
    Tyrannen\hist{Mit Tyrannen sind wohl der
      Usurpator Magnentius\enindex{Magnentius!Kaiser} und sein Cäsar Decentius\enindex{Magnus Decentius!Caesar}
      (\cite[244~f. Magnus Decentius]{PLRE}) gemeint.} hervorgerufen
    worden sei~--, setzten sie Photin ab, da er die Ansichten des
    Sabellius und des Paulus von
    Samosata\hist{Zu Sabellius vgl. \dok[i]{35.2}; zu Paulus von Samosata vgl. \dok[i]{40}.} teilte.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
