\section[Nachrichten über eine Disputation zwischen Photin von Sirmium
  und Basilius von Ancyra][Disputation zwischen Photin von Sirmium
  und Basilius von Ancyra]{Nachrichten über eine Disputation zwischen Photin von Sirmium
  und Basilius von Ancyra}
\label{sec:Sirmium351:Photin}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Anfang 351]Über eine Disputation zwischen Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} und Basilius
    von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} während (vgl. Epiph., § 6; Socrates und Sozomenus
    datieren die Disputation auf die Zeit nach der Synode) der Synode von Sirmium sind wir
    durch Socrates und Sozomenus sowie
    durch Epiphanius
    unterrichtet.
  \item[Überlieferung]
Epiphanius\enindex{Epiphanius!Bischof von Salamis}, der von der Disputation im Kontext seiner Widerlegung der
Häresie des Photin berichtet, standen neben den sirmischen
    Anathematismen (vgl. v.\,a. §§ 8--18), deren Verhältnis zur Disputation ebenfalls
    nicht bestimmbar ist, offenbar noch die Akten der Synode\esindex{Sirmium!a. 351} zur Verfügung, da er nach
    einleitenden allgemeinen Bemerkungen über Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} (§ 1--4) auf die
    acht kaiserlichen Richter (§ 5) und die sechs Stenographen (§ 6)
    namentlich verweisen kann. Inwieweit das Photin-Kapitel bei
    Epiphanius auch den Inhalt der Disputation widerspiegelt, kann
    angesichts der starken gedanklichen und sprachlichen Überformung
    durch Epiphanius (vgl. §§ 1--3; 9; 16 mit typischem Vokabular \griech{>ag'urthc,
        ziz'anion, >ejel'osofe, >eresqel'ia, kn'wdalon}) nicht mehr
      bestimmt werden, zumal Epiphanius mit einiger Wahrscheinlichkeit
      für seine Darstellung auch auf Ps.-Ath., c.
      Sabellianos\exindex{Athanasius (Ps.-)!c. Sabell.}
      zurückgegriffen hat (vgl. dazu
      \cite[176--179]{huebner_schrift_1989}). Wegen der unklaren Lage
      wird hier das gesamte Photin-Kapitel wiedergegeben, die
      wahrscheinlich nicht mit der Disputation in Zusammenhang
      stehenden Abschnitte (sicherlich §§ 1--3, unklarer §§ 9--19) allerdings in Kleindruck gesetzt.\\
Der nur in einer Handschrift (J)
    überlieferte Text des Epiphanius ist allgemein sehr verderbt;
    besonders schlecht sind die §§ 6--11 überliefert, was u.\,U. auf
    starke Beschädigung einer Seite oder eines Blattes in der
    Überlieferung schon vor J hinweist. \\
Schwer bestimmbar ist auch die Quelle der Nachrichten über die
Disputation bei Socrates und Sozomenus. Eventuell haben sie beide (im
Unterschied zu Dok. \ref{sec:Sirmium351:Einberufung})
der Synagoge des Sabinus\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} (vgl.
\cite[122~f.125]{hauschild_antinizaenische_1970}) entnommen.
  \item[Fundstelle]\epiph{71} (\cite[249,10--254,22]{Epi}); \sozhe{IV 6,14--16} (\cite[145,16--146,8]{Hansen:Soz}); \socrhe{II 30,42--46} (\cite[146,7--19]{Hansen:Socr}).
      \end{description}
\end{praefatio}

\autor{Epiphanius}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{polutonikogreek}
  \begin{Leftside}
    % \beginnumbering
    \specialindex{quellen}{section}{Epiphanius!haer.!71}
    \pstart
    \bezeugung{J}
    \kap{\textbf{1},1}\folio{J}{56a}\footnotesize{Fwtein'oc\nindex{Photin!Bischof von Sirmium}, >ex o<~uper
    Fwteiniano'i\nindex{Photinianer}, >en to'utw| t~w| qr'onw| >'hkmasen, >ep'iskopoc
    gegon`wc t~hc <ag'iac kajolik~hc >ekklhs'iac, man'ia| >arje`ic o>u
    mikrot'ath|, >all'' >embr'onthtoc gegon`wc <up`er p'antac to`uc
    pr`o a>uto~u, <'omoia ka`i >ep'ekeina t~wn Pa'ulou to~u
    Samos'atewc\nindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} dianenohm'enoc per`i to~u u<io~u to~u jeo~u,
    >exem'esac l'ogouc >asust'atouc blasfhm'iac.}
    \pend
    \pstart
    \kap{2}\footnotesize{o<~utoc d`e <wrm~ato >ap`o Sirm'iou\nindex{Sirmium} ka`i <'ote m`en to~uto
    t`o \var{ziz'anion}{zhz'anion \sg{J}} t~w| k'osmw| e>ishg'hsato,
    t'ote kat'' >eke~ino kairo~u >ep`i \varabb{Kwnstanth'\dag}{\sg{J}
      Kwnstant'iou \sg{coni. Petavius}} to~u basil'ewc
    \varabb{>ep'iskopoc}{\sg{coni. Holl} kair`oc \sg{J}} >~hn, e>ic
    >'eti \Ladd{\varabb{d`e}{\sg{add. Holl}}} de~uro peri~hn t~w|
    b'iw|, >ap`o t~hc >en t~h| Sardik~h| sunaqje'ishc dutik~hc\sindex{Serdica!a. 343}
    sun'odou kajaireje`ic, di'' <`hn >ex'hmese blasfhm'ian.}
    \pend
    \pstart
    \kap{3}\footnotesize{f'askei d`e o<~utoc >ap'' >arq~hc t`on Qrist`on m`h
    e>~inai, >ap`o d`e Mar'iac ka`i de~uro a>ut`on <up'arqein,
    >ex'ote, fhs'i, t`o pne~uma t`o <'agion >ep~hljen >ep''
    \varabb{a>ut`hn}{\sg{coni. Holl} a>ut`on \sg{J}} ka`i >egenn'hjh
    >ek pne'umatoc <ag'iou. t`o d`e pne~uma t`o <'agi'on fhsin, <wc
    tolmhr`oc \varadd{>arqit'ektwn}{t~wn >epouran'iwn \sg{susp. Holl}
      >arqht'ektwn \sg{J}}, \varabb{me~izon}{\sg{coni. Holl} nom'izein
      \sg{J}} e>~inai to~u Qristo~u, ka`i <wc o>uranom'etrhc t~wn
    >anekdihg'htwn.}
    \pend
    \pstart
    \kap{4}g'egone d`e o<~utoc <o Fwtein`oc\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} l'aloc t`on tr'opon ka`i
    \varabb{>wxumm'enoc}{\sg{coni. Holl} >oxumm'enoc \sg{J}} t`hn
    gl~wttan, pollo`uc d`e dun'amenoc >apat~an t~h| to~u l'ogou
    profor~a| ka`i <etoimolog'ia|. poll'akic g`ar <up`o poll~wn
    >elegq'omenoc \Ladd{\var{***}{>ae`i diet'elei >apologoum'enoc
        \sg{coni. Holl}}} ka`i met`a t`hn t'ote genom'enhn >en t~h|
    Sardik~h|\sindex{Serdica!a. 343} a>uto~u \var{>apolog'ian}{\sg{coni. Holl} >apolog'ia|
      \sg{coni. Oporinus} >apolog'ia \sg{J}} <'ote >ap`o t~wn
    >episk'opwn >ekl'hjh do~unai l'ogon per`i t~hc <up'' a>uto~u
    problhje'ishc kakopist'iac. ka`i g`ar o<~utoc >hx'iwse
    Kwnst'antion\nindex{Constantius!Kaiser} t`on basil'ea <wc m'athn kajh|rhm'enoc, <'opwc
    >akroat`ac l'aboi a>~ujic, to~u >apode~ixai <eaut`on m'athn
    kajh|rhm'enon.
    \pend
    \pstart
    \kap{5}<'ojen <o m`en basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser} kat'' >eke~ino
    \varabb{kairo~u}{\sg{coni. Holl} kair~w| \sg{J}} >ex'epemye
    krit`ac ka`i >akroat`ac t~hc a>uto~u mello'ushc >'esesjai
    >apolog'iac Jal'assion\nindex{Thalassius!Comes} ka`i Datian`on\nindex{Datianus!Comes} ka`i
    \varabb{Kere'alion}{\sg{coni. Holl} Keru'alion \sg{J}}\nindex{Cerealis!Consul} ka`i
    Ta~uron\nindex{Flavius Taurus!Comes} ka`i Markell~inon\nindex{Marcellinus!Comes?} ka`i E>u'anjion\nindex{Euanthius} ka`i >Ol'umpion\nindex{Olympius} ka`i
    Le'ontion\nindex{Leontius!Praefectus urbi?}, Basile'iou to~u >Agkuriano~u\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} t`ac a>uto~u pe'useic
    >erwt~wntoc ka`i >antil'egontoc to~ic <up'' a>uto~u m'ellousin
    >apologe~isjai >`h ka`i \varabb{katadeqom'enou}{\sg{coni. Holl}
      katad'eqesjai \sg{J}}. o>u mikr`an d`e di'alexin pr`oc t`on
    a>ut`on \varabb{Bas'ileion}{\sg{coni. Petavius} basil'ea
      \sg{coni. Oporinus} bas'i\ts{l} \sg{J}} >epoi'hsato, >all'' <'wsper
    paratetrimm'enhc fa'ulhc gunaik`oc t`o qr~wma di`a t~wn l'ogwn
    a>uto~u par'eferen >en t~h| dial'exei <rht`a
    \varadd{>as'ustata}{<omoi'oshma \sg{susp. Holl}}
    \varabb{prosv\Ladd{poiht`a}}{\sg{coni. Erl.}}  t`hn di'anoian t~hc
    >alhje'iac, >'onta d`e a>uto~u t~h| >enno'ia| parapepoihm'enwc
    noo'umena.
    \pend
    \pstart
    \kap{6}di`a d`e t~hc >apathl~hc a>uto~u fjogg~hc ka`i
    <etoimolog'iac e>ic kataskeu`hn \var{a>uto~u}{a<uto~u \sg{susp. Erl.}} te ka`i t~wn
    \varadd{>akou'ontwn}{deleazom'enwn \sg{susp. Holl}}
    \varabb{di`a t~hc gl'wsshc
        a>uto~u}{\sg{gl. susp. Stockhausen}} <htoimasm'enoc ka`i
    met`a kauq'hsewc per`i t~hc <upoj'esewc <ekat`on martur'iac
    f'erein <o genn'adac >ephgge'ilato.
    \dag\varabb{ka`i g`ar}{kat`a \sg{susp. Petavius}}
    \varadd{t~wn}{>akroat~wn \sg{add. Holl}} >ae`i poll'akic pr`oc
    a>ut`on \varadd{>antiball'ontwn}{o>uk >epa'usato l'ogouc prof'erwn
      \sg{susp. Holl}} \ladd{\varabb{***}{\sg{lacunam susp. Erl.}}},\dag\ <wc
    ka`i >en t~h| pr`oc Bas'ileion\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} dial'exei \var{e<'uromen}{h<'uromen
      \sg{coni. Dindorf}}, \ladd{\varabb{***}{\sg{lacunam susp. Erl.}}}, >en o<~ic
    \varadd{>ek'eleusan}{\Ladd{>'aktoic} \sg{susp. Holl}} taqugr'afoic
    gr'afein, >Anus'iw|\nindex{Anysius!Diakon} diak'onw| to~u
    \varabb{Basile'iou}{\sg{coni. Petavius} basil'ewc \sg{coni. Oporinus}
      basi\ts{l} \sg{J}}\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} ka`i Kallikr'ath|\nindex{Callicrates!Secretarius} >eksk'eptori <Rouf'inou\nindex{Vulcacius Rufinus!Praefectus Illyrici}
    to~u >ep'arqou ka`i >Olump'iw|\nindex{Olympius} ka`i Nik'hth|\nindex{Nicetas} ka`i Basile'iw|\nindex{Basilius!Beamter}
    \varabb{memorad'ioic}{\sg{coni. Holl} memwrad'ioic \sg{J}}
    ka`i\folio{J}{56b} E>utuqe~i\nindex{Eutyches!Notar} ka`i Jeodo'ulw|\nindex{Theodulus!Notar} notar'ioic to~u
    \varabb{basil'ewc}{\sg{coni. Petavius} basile'iou \sg{J}}; ka`i
    >apest'alh >esfragism'enoc t'omoc e<~ic t~w| basile~i
    \varabb{Kwnstant'iw|}{\sg{coni. Petavius} Kwnstant'inw \sg{J}},
    e<~ic d`e >'emeinen >en t~h| kat`a t`on Bas'ileion\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} sun'odw| ka`i
    >'alloc \varadd{t'omoc}{>eg'eneto \sg{add. Holl}} met`a t~wn
    kom'htwn, <wsa'utwc >esfragism'enoc \var{<wc}{<'opou
      \sg{susp. Petavius}} t`a t~hc a>uto~u <upono'iac
    \varabb{<upobeblhm'ena}{\sg{J\mg} bebhlwm'ena \sg{coni. Öhler}
      <r'hmata probeblhm'ena \sg{coni. Holl}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{7}e>'i pote g`ar <o Bas'ileioc\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} >hr'wthsen <'oti p~wc a<i
    je~iai grafa`i did'askousi per`i to~u kur'iou, to~u jeo~u l'ogou,
    pr`o a>i'wnwn e>~inai t`on monogen~h ka`i s`un patr'i, <o
    Fwtein`oc\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} m`en t`on l'ogon >ed'eqeto, t`a m`en e>ic Qrist`on
    \varabb{t`hn}{\sg{del. Holl}} dia'iresin pros'aptwn, t`a d`e e>ic
    t`on l'ogon \Ladd{\varabb{t`on}{\sg{susp. Holl}}} >anwt'atw
    \var{>analogo'umena}{t`a to~u >anjr'wpou >analog~wn
      \sg{susp. Holl}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{8}t`o g'ar \bibel{((poi'hswmen >'anjrwpon kat'' e>ik'ona
      <hmet'eran ka`i kaj'' <omo'iwsin))}{Gen
      1,26}\edindex[bibel]{Genesis!1,26} t~w| l'ogw| <eauto~u, fhs'in,
    <o pat`hr e>'irhke; \varlabb{t'i o>~un? <o l'ogoc >en t~w| patr'i,
      fhs'in, >~hn, >all'' o>uk >~hn u<i'oc, ka`i \bibel{((>'ebrexe
        k'urioc par`a kur'iou))}{Gen 19,24},\bindex{Genesis!19,24} >en patr`i >`wn <o
      l'ogoc; ka`i \bibel{((e>~idon)) fhs`i ((katerq'omenon >ep'anw
        t~wn nefel~wn <wc u<i`on >anjr'wpou))}{Dan 7,13};\bindex{Daniel!7,13} to~uto,
      fhs'i, prokataggeltik~wc >'elegen, o>uq <wc to~u u<io~u
      <up'arqontoc, >all`a \var{di''}{d`h \sg{coni. Oporinus}} <`o >'emellen
      u<i`oc kale~isjai met`a t`hn Mar'ian ka`i \var{>ant`i}{met`a
        \sg{coni. Holl}} \Ladd{\varabb{to~u}{\sg{add. Wintjes}}} t~hc
      sark`oc >ani'enai gennhje`ic <o Qrist`oc >ek pne'umatoc <ag'iou
      ka`i >ap`o Mar'iac -- proqrhstik~wc, fhs'i, t`a p'anta
      >anaf'eretai e>ic a>ut`on >ap'' >arq~hc. o>'upw d`e
      \varadd{>~hn}{u<i'oc \sg{add. Holl}}, l'ogoc d`e >~hn, kaj'aper
      >en >emo`i <o l'ogoc.}{t'i \dots\ l'ogoc}{\sg{als Zitat
        gekennzeichnet
        J}}
    \pend
    \pstart
    \pagebreak\kap{9}\footnotesize{>'hdh d`e e>~ipon <'oti >ap`o m'erouc Pa'ulou to~u
    Samosat'ewc\nindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} >'eqwn t`a <'omoia t~hc \varadd{>enno'iac}{>efj'eggeto
      \sg{susp. Holl}}, <'etera d`e >'eti par'' >eke~inon
    <uperbebhk`wc t~h| >enno'ia|
    \varabb{\Ladd{>~hn}}{\sg{coni. Erl.}}. Ka`i a>ut`oc d`e o<~utoc
    >anatrap'hsetai e>ic >esq'athn >elj`wn >arnhsije'ian ka`i
    >allotr'ian <up'onoian zw~hc a>iwn'iou >en <'apasin. e>i g`ar
    pr'osfatoc <o u<i`oc to~u jeo~u kat`a t`hn je'othta,
    \varabb{>'ara}{\sg{+ * Oporinus}} <o Dau`id
    \varabb{prwte'uei}{\sg{corr. Holl} prote'uei \sg{J}}, m~allon d`e
    ka`i >en \varabb{prokrit'eoic}{\sg{corr. Holl} prokrita'ioic
      \sg{J}} <up'arqei to~u a>ut`on pepoihk'otoc. o<'utw g`ar ka`i
    a>ut`oc dienoe~ito, \Ladd{\varabb{plan'wmenoc}{\sg{susp. Erl.}
        prof'erwn \sg{susp. Holl}}} m~allon \var{ka`i}{d`e
      \sg{coni. Holl}} parelj`wn t`hn je'ian graf`hn kat`a t`hn
    a>uto~u peplanhm'enhn >'ennoian, \var{f'askwn}{ka'i f'askwn
      \sg{coni. Holl}} <'oti ka`i <o >ap'ostoloc e>'irhken \bibel{((<o
      pr~wtoc >'anjrwpoc >ek g~hc qo"ik'oc, ka`i <o de'uteroc >ap''
      o>urano~u))}{1Cor 15,47}.\edindex[bibel]{Korinther I!15,47}}
    \pend
    \pstart
    \kap{10}\footnotesize{e>uj`uc d`e >antip'iptei a>ut~w| <o l'ogoc t~hc >alhje'iac
    ka`i >el'egqei a>uto~u t`hn >eskotwm'enhn di'anoian. >'anjrwpon
    g`ar ka`i >'anjrwpon >'efh <o <'agioc >ap'ostoloc, ka`i t`on m`en
    pr~wton >'anjrwpon t`on >Ad`am >ek g~hc e>~inai qo"ik'on, t`on d`e
    de'uteron >ap'' o>urano~u. ka'itoi ge >'anjrwpon l'egwn; o>uk >ex
    o>urano~u d`e <h s`arx katab'ebhken, >all'' <wmol'oghtai ka`i
    >ap`o to'utou >ap`o Mar'iac o>~usa. >ap'' o>urano~u d`e
    kataqrhstik~wc o>u l'egei s'arka, >all`a t`on de'uteron
    \varadd{>'anjrwpon}{katabebhk'enai \sg{susp. Holl}}, >ex'ote
    >'anwjen >~hljen <o l'ogoc ka`i \bibel{((>esk'hnwsen >en
      <hm~in))}{Io 1,14},\edindex[bibel]{Johannes!1,14} kat`a t`o
    gegramm'enon. \dag\ e>i \varadd{o>~un}{>'anwjen >~hlje, >'ara
      \sg{susp. Holl}} proup~hrqen <o k'urioc \varadd{ka`i}{f'askei
      d`e <'oti g'egraptai \sg{susp. Holl}} p'arestin, <`oc
    \bibel{((\var{>efe~ure}{>efh~ure \sg{corr. Dindorf}} p~asan <od`on
      sun'esewc))}{Bar 3,37},\edindex[bibel]{Baruch!3,37} e>~inai d`e
    \varadd{a>ut'on}{t`on e<ur'onta p~asan <od`on sun'esewc t`on >en
      patr`i <up'arqonta l'ogon, boul'omenoi de~ixai to~uto >ek to~u
      <ex~hc legom'enou ((e>~ita >ep`i g~hc >'wfjh)); >all`a pant`i
      t~w| sunet~w| d~hlon \sg{susp. Holl} <`os met`a to~uto >ep`i
      g~hs >'wfje, >apod'edeiktai \sg{susp. Wintjes}}, \dag\ <wc o>uk
    >amfib'allei <h je'ia \varadd{graf'h}{proup'arqein t`on u<i`on
      \sg{susp. Holl}}. \var{t`a g`ar met`a ta~uta}{t`o g`ar met`a
      to~uto \sg{susp. Wintjes}} shma'inei pro'onta ka`i t`o
    \bibel{((\var{e<urek'enai}{h<urhk'enai \sg{corr. Dindorf}} p~asan
      <od`on sun'esewc))}{Bar 3,37},\edindex[bibel]{Baruch!3,37}
    e>~ita \bibel{((>ep`i g~hc \var{>'wfjh}{>wfj~hnai
        \sg{coni. Holl}}))}{Bar 3,38}\edindex[bibel]{Baruch!3,38} t`hn
    m'ellousan >'ensarkon \varadd{parous'ian}{dhlo~i \sg{add. Holl}}.}
    \pend
    \pstart
    \kap{11}\footnotesize{ka`i <'oti >ap''
    o>urano~u fasi t`on >'anjrwpon
    >enhnoq'enai, o>u \varadd{l'egei}{to~uto \sg{add. Holl}} <o
    >ap'ostoloc, >all`a di`a t`hn sun'enwsin t~hc >ens'arkou
    parous'iac >'anjrwpon m`en a>ut`on l'egei, \Ladd{\varabb{de'uteron
        d`e}{\sg{add. Holl}}} di`a t`on qr'onon t`on metax`u >Ad`am
    ka`i t~hc >ens'arkou parous'iac; >ap'' o>urano~u d`e a>ut`on
    l'egei di`a t`o >'anwjen <hk'enai t`on je`on l'ogon ka`i s'arka
    \Ladd{\varabb{>aneilhf'enai}{\sg{add. Erl. (ex anath. 12)}
        >end'usasjai \sg{add. Holl}}}, <'wc fhsin ((\bibel{<o l'ogoc
      s`arx \varabb{>eg'eneto}{\sg{coni. Holl} gen'omenoc \sg{J}}}{Io
      1,14})),\edindex[bibel]{Johannes!1,14} o>uq <wc a>ut`oc
    <uponoe~i l'ogon >ek patr`oc proelj'onta ka`i e>ic s'arka
    metabeblhm'enon; o<'utw g`ar kat`a t`hn \var{>hpathm'enhn}{>h
      \sg{in ras. J}} a>uto~u >'ennoian dihg'hsato per`i to~u
    \var{<'orou}{t'opou \sg{coni. Holl}}.}
    \pend
    \pstart
    \kap{12}\footnotesize{e>i d`e >'estin >Ad`am pr`o to~u e>~inai t`on l'ogon,
    >~ara di`a t'inoc <o a>ut`oc >Ad`am k'ektistai ka`i p'anta t`a
    pr`o a>uto~u kt'ismata to~u jeo~u >`h pr`oc t'ina <o pat`hr
    e>'irhke \bibel{((poi'hswmen >'anjrwpon))}{Gen
      1,26}?\edindex[bibel]{Genesis!1,26}  o>u g`ar t'ic pote pr`oc
    t`on >endi'ajeton a>uto~u l'ogon >`h t`on proforik`on
    >epite'inetai t`hn sumboul'ian, >all`a pr`oc t`on >'emfuton ka`i
    <'agion a>uto~u \varadd{l'ogon}{per`i \sg{add. Holl}} t~hc
    mello'ushc to~u >anjr'wpou dhmiourg'iac poie~itai t`hn met`a
    p'ashc sof'iac >ex'hghsin, <'ina m'ajwmen >ex >arq~hc e>~inai t`on
    pa~ida pr`oc t`on a>uto~u pat'era, <'ina m`h t`on <hm'eteron
    kt'isthn pr'osfaton nom'iswmen, >all`a s`un patr`i >ae`i
    <up'arqonta pr`o t~wn a>i'wnwn, <wc ka`i >Iw'annhc marture~i
    l'egwn \bibel{((>en >arq~h| >~hn <o l'ogoc ka`i <o l'ogoc >~hn
      pr`oc t`on je'on))}{Io 1,1}.\edindex[bibel]{Johannes!1,1}}
    \pend
    \pstart
    \kap{13}\footnotesize{\var{<'wc}{>all`a \sg{susp. Petavius}} fhsin
    a>ut`oc <o >ag'urthc ka`i a>ut'oc fhmi e>~inai t`on l'ogon >ap''
    >arq~hc, >all'' \varabb{<wc}{\sg{coni. Holl} o>uq \sg{J}} \varadd{u<i`on}{>ek
      \sg{add. Holl}} jeo~u gegennhm'enon. ka`i e>i m'h >estin u<i`oc
    jeo~u, m'ataioc a>uto~u <o p'onoc, mata'ia a>uto~u ka`i <h
    proa'iresic ka`i <h >elp`ic ka`i <h di'anoia. o>ud`en g`ar
    periss'oteron t~wn >arnhsam'enwn \var{a>ut`on}{`on \sg{in ras. J}}
    >Iouda'iwn o<~utoc l'egei. o>u g`ar l'egei per`i a>uto~u t`o
    e>uagg'elion <'oti ((\bibelcf{>en >arq~h| >~hn <o l'ogoc, ka`i <o
      l'ogoc >~hn >en t~w| je~w|}{Io
      1,1},\edindex[bibel]{Johannes!1,1|textit})) >all'' ((\bibel{<o
      l'ogoc >~hn pr`oc t`on je'on}{Io
      1,1}\edindex[bibel]{Johannes!1,1})). ka`i o>u l'egei <'oti >en
    t~w| je~w| >~hn \var{m'onon}{<o l'ogoc \sg{coni. Klostermann}},
    >all`a ((\bibel{je`oc >~hn <o l'ogoc}{Io
      1,1}\edindex[bibel]{Johannes!1,1})). >all'' >en t~w| >anjr'wpw|
    m`en l'ogoc >endi'ajetoc >ae`i ka`i proforik`oc <up'arqwn o>u
    d'unatai l'egesjai >'anjrwpoc, >all`a >anjr'wpou l'ogoc.}
    \pend
    \pstart
    \kap{14}\footnotesize{\varadd{e>i}{d`e \sg{add. Petavius}} o>uk >~hn
    o>'upw t`o g'ennhma, <wc a>ut`oc\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} l'egei, ka`i e>i o>'upw
    \var{>~hn}{\sg{danach Rasur J}} u<i`oc to~u jeo~u
    \Ladd{\varabb{<o}{\sg{add. Holl}}} je`oc l'ogoc, di`a t'inoc t`a
    p'anta geg'enhtai?  >epeid'h fhsi t`o e>uagg'elion \bibel{((p'anta
      di'' a>uto~u >eg'eneto, ka`i qwr`ic a>uto~u >eg'eneto o>ud`e
      <'en))}{Io 1,3}.\edindex[bibel]{Johannes!1,3}  >all'a fhsin;
    <'wsper di`a l'ogou <o >'anjrwpoc pr'attei <`o bo'uletai, o<'utwc
    di`a to~u\folio{J}{57a} >id'iou l'ogou <o pat`hr di`a to~u >'ontoc
    >en a>ut~w| l'ogou >epo'ihse t`a p'anta.}
    \pend
    \pstart
    \kap{15}\footnotesize{p~wc o>~un <o k'urioc \var{di`a to~u e>uaggel'iou}{>en
      t~w| e>uaggel'iw| \sg{coni. Holl}} l'egei <'oti \bibel{((<'ewc
      >'arti <o pat`hr >erg'azetai, k>ag`w >erg'azomai))}{Io
      5,17};\edindex[bibel]{Johannes!5,17} t`o d`e \bibel{((<o pat`hr
      >erg'azetai, k>ag`w >erg'azomai))}{Io
      5,17}\edindex[bibel]{Johannes!5,17} o>u to~u patr`oc m`h
    >ergazom'enou >en t~h| to~u u<io~u >ergas'ia|, o>ud`e to~u u<io~u
    \varabb{>allotr'iou >'ontoc}{\sg{coni. Cornarius} >allotrio~untoc
      \sg{J}} ka`i m`h >ergasam'enou >en t~h| to~u patr`oc
    dhmiourg'ia| \Ladd{\varabb{l'elektai}{\sg{add. Holl}}}. p'anta g`ar
    t`a >'erga <'osa >'estin <'ama >ek patr`oc ka`i u<io~u ka`i
    <ag'iou pne'umatoc geg'enhtai. di'' a>uto~u g`ar t`a p'anta
    g'egonen >ap`o patr'oc, ka`i a>ut`oc t`a p'anta e>irg'asato s`un
    patr`i ka`i s`un <ag'iw| pne'umati. \bibel{((t~w| g`ar l'ogw|
      kur'iou o<i o>urano`i >estere'wjhsan, ka`i t~w| pne'umati to~u
      st'omatoc a>uto~u p~asa <h d'unamic a>uto~u.))}{Ps
      32,6}\edindex[bibel]{Psalmen!32,6} di`o ka`i met`a >asfale'iac
    <o k'urioc >en t~w| e>uaggel'iw| >'elege, gin'wskwn t`ac
    <upono'iac t~wn peplanhm'enwn, progn'wsthc >`wn <wc je`oc ka`i
    \Ladd{\varabb{e>id`wc}{\sg{add. Holl}}} <wc >'hmellen <'ekastoc
    >ap`o t~hc >alhje'iac <eaut`on >ekb'allein --
    \varadd{>'elege}{g`ar \sg{add. Holl}} pr`oc to`uc >Iouda'iouc
    \bibel{((o>ud`en >af'' <eauto~u poie~i <o u<i'oc, >e`an m`h >'idh|
      t`on pat'era poio~unta))}{Io
      5,19}.\edindex[bibel]{Johannes!5,19} ka`i o>uq <'oti pr~wton
    <or~a|, >'epeita pr'attei, >all`a p'anta >en <eaut~w| >'eqei ka`i
    pr'attei <`a bo'uletai.}
    \pend
    \pstart
    \kap{16}\footnotesize{p~wc o>~un ta~uta >'estai, >~w Fwtein'e\nindex{Photin!Bischof von Sirmium}? >`h t'ic <o >en
    so`i p'alin <hm~in proball'omenoc to~uto t`o
    ziz'anion? t'ic
    <o t`o dhlht'hrion to~uto kataskeu'asac t~w| b'iw|? p'ojen t`o
    ponhr'on soi >enjume~isjai \var{kat`a}{ka`i kat`a
      \sg{coni. Klostermann}} to~u kur'iou sou bl'asfhmon labe~in
    <up'onoian?  o>uk >'epeis'e se >Abra'am, f'askwn pr`oc a>ut`on
    ka`i l'egwn \bibel{((<o kr'inwn p~asan t`hn g~hn o>u poi'hseic
      kr'isin))}{Gen 18,25}?\edindex[bibel]{Genesis!18,25}
    >el'egqjhti g'ar, <wc par'' a>ut~w| <o u<i`oc >eped'hmhse, ka`i
    o>u profor'a tic >'wn, >all'' >enup'ostatoc je`oc l'ogoc.}
    \pend
    \pstart
    \kap{17}\footnotesize{ka`i <'opwc gn'w|hc, >~w >ejel'osofe, t`o p'erac t~wn >en
    ta'uth| t~h| <upoj'esei pepragmateum'enwn,
    \Ladd{\varabb{>'akoue}{\sg{add. Holl}}} <wc >en t~h| je'ia|
    graf~h| >episfragis'amenoc t`o t'eleion <hm~in >apef'hnato f'askwn
    <'oti \bibel{((>'ebrexe k'urioc >ap'' o>urano~u p~ur ka`i je~ion
      >ep`i S'odoma ka`i G'omorra par`a kur'iou))}{Gen
      19,24};\edindex[bibel]{Genesis!19,24} ka`i o>uk e>~ipen ((<o
    l'ogoc to~u kur'iou)), >all`a ((\bibel{k'urioc)) ((par`a
      kur'iou}{Gen 19,24})),\edindex[bibel]{Genesis!19,24} <wc ka`i
    Dau`id l'egei \bibel{((e>~ipen <o k'urioc t~w| kur'iw| mou))}{Ps
      109,1};\edindex[bibel]{Psalmen!109,1} ka`i <'ina
    \Ladd{\varabb{de'ixh|}{\sg{add. Holl} gn~w|c \sg{coni. Petavius}}}
    <'oti o>u met`a t`hn >'ensarkon parous'ian <o u<i`oc m'onon
    e<ur'isketai, dihge~itai ka`i per`i \var{t~hc}{t~wn
      \sg{susp. Holl}} >ap'' >arq~hc, <'oti \bibel{((>ek gastr`oc pr`o
      <ewsf'orou >eg'ennhs'a se))}{Ps
      109,3}.\edindex[bibel]{Psalmen!109,3}}
    \pend
    \pstart
    \kap{18}\footnotesize{ka`i per`i to~u <ag'iou pne'umatoc, >~w perittol'oge ka`i
    >en >argo~ic ka`i peri'ergoic tatt'omene, o>ude`ic d'exeta'i sou
    t`on l'ogon. o>'ute g`ar meiz'oteron t`o pne~uma o>'ute
    mikr'oteron; \bibel{((t'ic g`ar ta~uta >exez'hthse)) fhs'in ((>ek
      t~wn qeir~wn <um~wn))}{Is 1,12}?\edindex[bibel]{Jesaja!1,12}
    >el'egqei se d`e <o a>ut`oc <'agioc l'ogoc, <wc f'askei k'urioc
    per`i to~u pne'umatoc to~u <ag'iou; <omolog~wn
    \varabb{a>ut`o}{\sg{J} g`ar t`o \sg{coni. Holl}} gn'hsion t~hc
    a>uto~u je'otht'oc fhsi t`o ((\bibelcf{>ek to~u patr`oc
      >ekporeu'omenon}{Io
      15,26}\edindex[bibel]{Johannes!15,26|textit})) ka`i
    ((\bibel{to~u >emo~u \var{l'hyetai}{lamb'anon \sg{coni. Holl}}}{Io
      16,14}\edindex[bibel]{Johannes!16,14})).}
    \pend
    \pstart
    \kap{19}\footnotesize{ka`i p'osai >'allai tugq'anousi martur'iai? >epeid`h d`e
    p~asin <h s`h >eresqel'ia d~hl'oc >esti, pl'anhc
    \varadd{o>~usa}{>'ergon \sg{susp. Holl}} ka`i o>uk >alhje'iac,
    fwraj'hsetai \varabb{te}{\sg{coni. Holl} d`e \sg{J}} o>u m'onon
     \varl{>ap`o}{>ap`o\ts{1}}{<up`o \sg{coni. Holl}} sunet~wn, >all`a ka`i
    \varl{>ap`o}{>ap`o\ts{2}}{<up`o \sg{coni. Holl}} t~wn >ol'igon ti t~hc je'iac graf~hc
    t`hn \var{>akolouj'ian}{>akolouje'ian \sg{J}} >epiginwsk'ontwn,
    \var{di'' <`hn}{di'' <`o \sg{susp. Holl}} o>uk >epidehj'hsomai
    poll~wn \varabb{martur\Ladd{i}~wn}{\sg{coni. Petavius} mart'urwn
      \sg{J}} >`h poll~hc >anatrop~hc -- e>u'alwton g'ar sou t`o
    di'hghma ka`i <h kakopist'ia --, di`o >arket~wc
    \varabb{>'eqonta}{\sg{coni. Stockhausen} >'eqein \sg{J +} <hgo'umenoc
      \sg{add. Holl}} t`a pr`oc s`e e>irhm'ena, <wc >ap`o g~hc
    >anaf'usantoc knwd'alou \varabb{>at'onou}{\sg{susp. Petavius}
      >at'omou \sg{J}} te ka`i >adun'amou \Ladd{\varabb{t`hn
        kefal`hn}{\sg{Stockhausen} e>~idoc \sg{add. Holl}}} t~w| pod`i
    to~u l'ogou suntr'iyac ka`i t~h| to~u jeo~u l'ogou >alhje'ia| >`h
    <wc <'elmigga >'htoi g~hc >enteri'wnhn, katale'iyw. >'hdh g`ar
    ka`i diesked'asjh e>ic >ol'igon \varadd{qr'onon}{>eljo~usa
      \sg{susp. Holl}} <h to'utou to~u >hpathm'enou a<'iresic.}
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{>ep`i d`e t`ac <ex~hc sun'hjwc je`on >epikalo'umenoc
    proele'usomai.}
    \pend
    % \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{1}Photin, auf den sich die Photinianer zurückführen, hatte
      den Höhepunkt seines Wirkens in jener Zeit. Er war Bischof der
      heiligen, katholischen Kirche und ausgestattet mit nicht
      geringem Wahnsinn, vielmehr übertraf er in seinem Wahn alle, die
      vor ihm aufgetreten waren. Er dachte Gleiches und noch
      Weitergehendes über den Sohn Gottes wie Paul von
      Samosata\hist{Zu Paul von Samosata vgl. \dok{40.3,4} Anmerkung.} und spie
      inkonsistente, blasphemische Gedanken aus.}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{2}Er begann seine Laufbahn in Sirmium. Er war damals, zur Zeit des Kaisers Konstant*,\hist{Der Name des Kaisers ist
        verderbt und kann nicht eindeutig rekonstruiert werden, da
        nicht bekannt ist, wann Photin Bischof wurde (erstmals erwähnt
        wird Photin im Jahr 344 in der
        \textit{Ekthesis makrostichos} [\dok{44,10}] als anscheinend bereits
        Verurteilter); möglich wären
        sowohl Konstantin I.\enindex{Konstantin!Kaiser} als auch seine Söhne Konstantin II.\enindex{Constantin II.!Kaiser},
        Constans\enindex{Constans!Kaiser} und sogar Constantius\enindex{Constantius!Kaiser}, auch wenn Sirmium\enindex{Sirmium} vor 351
        natürlich nicht zu seinem Herrschaftsgebiet gehörte.} Bischof, als er dieses giftige
      Unkraut in die Welt brachte. Er ist noch heute am
      Leben\hist{Nach der Chronik des
        Hieronymus\exindex{Hieronymus!chron.!a. 376} starb Photin 376
        (\cite[248,7~f.]{Helm:Chronik}).} und wurde von der
      westlichen Synode, die in Serdica zusammentrat, wegen der
      Blasphemie, die er ausspie, abgesetzt.\hist{Vgl. auch §
        4. Auseinandersetzungen mit und eine Verurteilung des Photin
        auf der westlichen Synode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343} sind durch die sonstige
        Überlieferung zu dieser Synode (vgl. \dok[i]{43.1--10}) nicht
        belegt. Offenbar zieht Epiphanius\enindex{Epiphanius!Bischof von Salamis} hier die Synoden von Serdica\esindex{Serdica!a. 343}, Mailand\esindex{Mailand!a. 345} und Sirmium\esindex{Sirmium!a. 347} zusammen.}}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{3}Er sagt, daß Christus nicht von Anfang an sei, sondern
      von Maria an bis heute existiere, seitdem, sagt er, der heilige
      Geist auf sie herabkam und er aus dem heiligen
      Geist\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, Anathema
        3--5.} gezeugt wurde. Der heilige Geist aber, sagt er
      gleichsam als wagemutiger Baumeister und Vermesser der
      unbeschreiblichen Weiten des Himmels, sei größer als
      Christus.\hist{Das Wort »größer« (\griech{me~izon}) beruht auf
        einer Konjektur von Holl, der sich dazu wohl von § 18
        anregen ließ. Gemeint ist offenbar eine Konsequenz aus der
        These Photins, daß, wenn Christus erst seit der Inkarnation
        existiere, dann der heilige Geist größer als Christus sein
        müsse, der die Menschwerdung verursacht habe.}}
      \pend
      \pstart
      \kapR{4}Dieser Photin war in seiner Art redegewandt und von
      scharfer Zunge, fähig, viele durch seinen Vortrag und seine
      treffende Argumentationsweise zu täuschen. Obwohl er nämlich oft
      von vielen widerlegt worden war \Ladd{\dots}, auch damals nach
      seiner Verteidigung in Serdica, als er von den Bischöfen gerufen
      worden war, über den von ihm verbreiteten häretischen Glauben
      Rechenschaft abzulegen. Auch er bat nämlich Kaiser Constantius,
      als ob er leichtfertig abgesetzt worden sei, daß er nochmals
      eine Anhörung bekäme, um aufzuzeigen, daß er ohne Grund
      abgesetzt worden sei.\hist{Vgl. zu den schon geschehenen
        Absetzungsurteilen gegen Photin Dok. \ref{ch:Mailand345}.}
      \pend
      \pstart
      \kapR{5}Daher schickte der Kaiser zu jener Zeit
      Thalassius\hist{Vgl. die einleitenden Bemerkungen zu
        Dok. \ref{sec:Sirmium351:Einberufung}. Thalassius wird
        zusammen mit Datianus und Taurus neben anderen in \athha[i]{22,1}
        als \textit{Comes} bezeugt.}, Datianus\hist{Datianus erscheint 358 zusammen mit Cerealis\enindex{Cerealis!Consul} als Consul,
        vgl. \cite[243~f. Datianus 1]{PLRE}.},
      Cerealius\hist{Naeratius Cerealis wird 352 \textit{Praefectus urbi} und
        358 zusammen mit Datianus \textit{Consul}, vgl. \cite[197--199
        Naeratius Cerealis 2]{PLRE}.}, Taurus\hist{Vgl.
        \cite[879~f.]{PLRE}.}, Marcellinus\hist{Marcellinus ist
        vielleicht mit dem 342 bezeugten \textit{Praeses Phoenices} und/oder
        dem 349 bezeugten \textit{Comes Orientis} dieses Namens identisch,
        vgl. \cite[546~f. Marcellinus 6 u. 7]{PLRE}.},
      Euanthius\hist{Euanthius ist sonst nicht bekannt.},
      Olympius\hist{Olympius ist vielleicht mit dem aus den Briefen
        des Libanius bekannten Olympius zu identifizieren,
        vgl. \cite[645 Olympius 5]{PLRE}.} und Leontius\hist{Leontius
        ist vielleicht mit dem \textit{Praefectus urbi} des Jahres 355/6 zu
        identifizieren, vgl. \cite[503 Flavius Leontius 22]{PLRE}.}
      als Richter und Zuhörer seiner geplanten
      Verteidigung.\hist{Socrates berichtet, daß auf Befehl des Kaisers
        hin Senatoren anwesend waren (s. unten).} Dabei sollte
      Basilius von Ancyra\hist{Zu Basilius von Ancyra vgl. \dok[i]{40.3,1}
        und Dok. \ref{ch:Ankyra358}.}  seinen Fragen mit Gegenfragen
      begegnen und seinen Argumenten, mit denen er sich zu verteidigen
      plante, widersprechen oder sie auch akzeptieren. Er verwickelte
      aber den nämlichen Basilius in eine Diskussion von nicht
      geringer Länge, aber wie die aufgetragene Schminke einer
      verwerf"|lichen Frau brachte er in seiner Rede während der
      Diskussion konfuse Worte vor, die zwar scheinbar den Sinn der
      Wahrheit trafen, tatsächlich aber in seinem Denken in einem
      etwas anderen Sinn gedacht waren.\hist{Der Text scheint so
        ergänzt werden zu müssen, daß sich eine Gegenüberstellung von
        »dem äußeren Anschein nach« (\griech{doko~unta}) zu »der
        Wahrheit nach« (\griech{>'onta d'e}) ergibt, um das Bild einer
        äußerlich geschminkten, in Wahrheit aber verwerf"|lichen Frau
        fortzuführen.}
      \pend
      \pstart
      \kapR{6}Nachdem er sich vorbereitet hatte, mit seiner
      trügerischen Stimme und seiner treffsicheren Argumentationsweise
      ihn und seine Zuhörer zu manipulieren (durch seine Redegabe), kündigte der
      werte Herr sogar unter Prahlerei an, daß er hundert Beweise für
      seine These vorlegen könnte. Denn auch von denen, die gegen ihn stets so oft
      auftreten, \dots, wie wir es auch in der Diskussion mit Basilius
      fanden.  \dots, in die sie den Stenographen zu schreiben
      befohlen hatten, und zwar dem Anysius, dem Diakon des Basilius,
      dem Callicrates, dem Sekretär des Präfekten
      Rufinus\hist{Vulcacius Rufinus, \textit{Praefectus Illyrici},
        vgl. \cite[782 f.]{PLRE}.}, den Registratoren Olympius, Niketes und
      Basilius und den Notaren des Kaisers Eutyches und Theodulus. Und
      es wurde ein versiegeltes Exemplar zu Kaiser Constantius
      geschickt, eines blieb bei der Synode, auf der Basilius
      diskutierte, und ein weiteres befand sich bei den
      Comites\hist{Vgl. die in § 5 genannten Personen.}, ebenso
      versiegelt wie die Grundlagen seines (sc. Photins)
      Denkens.\hist{Dem Aufbau und Inhalt nach wiederholt § 6
        gewissermaßen § 4--5, was evtl. auf die Benutzung
        unterschiedlicher Quellen zurückzuführen ist.}
      \pend
      \pstart
      \kapR{7}Jedesmal wenn Basilius fragte: »In welcher Art und Weise
      lehren die heiligen Schriften über den Herrn, das Wort Gottes,
      daß der Einziggeborene vor den Zeiten und mit dem Vater ist«,
      akzeptierte Photin zuvor den Wortlaut, fügte dabei aber die Unterscheidung
      an, daß die einen (Schriftstellen) sich auf Christus, die
      anderen aber auf den höchsten Logos bezögen.
      \pend
      \pstart
      \kapR{8}Den Satz »Laßt uns den Menschen machen nach unserem Bild
      und Gleichnis«, sagt er, hat der Vater zu seinem eigenen Wort
      gesagt.\hist{Vgl. Anathema 14.} Was bedeutet das? Das Wort war
      im Vater, sagt er, aber es war nicht Sohn. Und »es regnete
      der Herr vom Herrn«, als das Wort im Vater war.\hist{Vgl. Anathema 17.}
      Und »ich sah einen wie einen Menschensohn auf den Wolken
      herabkommen«~-- das, sagt er, sagt die Schrift vorausverkündend,
      nicht als ob der Sohn bereits existierte, sondern deswegen, weil
      Christus, der aus dem heiligen Geist und von Maria geboren ist,
      seit Maria, und statt vom Fleisch abzulassen,\hist{Der Sinn ist
        nicht ganz eindeutig; Photin scheint zu meinen, daß der Sohn
        das Fleisch nicht mied, da er ja Mensch wurde.} Sohn genannt
      werden sollte\hist{Vgl. Anathema 5.}.~-- Das alles wird, sagt
      er, im Voraus auf ihn von Anfang an bezogen. Noch war er nicht
      (sc. der Christus), sondern er war Wort, wie das Wort in mir.
      \pend
      \pstart
      \pagebreak\footnotesize{\kapR{9}Ich sagte bereits, daß er teilweise ähnliche
      Gedanken wie Paul von Samosata hatte,\hist{S.\,o. § 1.} ihn aber
      in anderen Punkten in seinem Denken sogar noch übertraf.  Und
      eben dieser wird überführt werden, das äußerste Maß der
      Gottesleugnung erreicht zu haben und eine Ansicht, die in allem
      dem ewigen Leben fremd ist. Wenn nämlich der Sohn Gottes erst
      vor kurzer Zeit der Gottheit nach existierte, ginge David ihm
      also voraus, vielmehr gehörte er sogar zu denen, die ihrem
      eigenen Schöpfer vorzuziehen sind. So nämlich dachte auch er
      selbst, indem er in die Irre ging und sogar die heilige Schrift
      entsprechend seinem irrigen Denken verließ, wenn er sagte, daß
      auch der Apostel gesagt hat: »Der erste Mensch ist irdisch von
      der Erde, der zweite Mensch ist vom Himmel.«}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{10}Aber das Wort der Wahrheit widerspricht ihm sofort und
      überführt sein verdunkeltes Denken.  Der heilige Apostel sagte
      nämlich Mensch und nochmal Mensch und daß der erste Mensch,
      Adam, irdisch von der Erde sei, der zweite aber vom Himmel. Doch
      auch wenn er Mensch sagte: Das Fleisch stieg nicht vom Himmel
      herab, sondern es wird auch von diesem bekannt, daß es von Maria
      stammt. Entsprechend sagt er nicht, daß das Fleisch vom Himmel
      stammt, sondern der zweite Mensch, seitdem das Wort von oben
      herabkam und »unter uns wohnte« gemäß der Schrift. \dag\ Wenn
      der Herr also vorher vorhanden ist und der existierte, »der jeden Weg
      zur Weisheit fand«, daß er es aber sei,\dag\hist{Der Text scheint hier
        völlig verderbt zu sein und ist nicht mehr, ohne großzügig zu
        spekulieren, zu heilen. Dem Kontext nach geht es um
        Wahrung der Identität des Präexistenten mit dem Inkarnierten
        unter Verweis auf Bar 3,37~f.; der Vers wird in diesem Sinne
        auch in Ps.-Ath., \textit{Sermo in nativitatem Christi} 2 (PG
        28,964 A)\exindex{Athanasius (Ps.-)!sermo in nat.!2} zitiert.}  wie die Schrift nicht bezweifelt. Das Spätere
      bedeutet nämlich, daß es vorher da ist, und das »jeden Weg zur
      Weisheit gefunden zu haben« und danach das »auf Erden
      erschienen« bedeutet die künftige Existenz im
      Fleisch.\hist{Photin scheint mit 1Cor 15,47 darauf verwiesen zu
        haben, daß Christus »der zweite Mensch« ist und daher nicht
        präexistent sein kann. Die Entgegnung beruht auf Bar 3,37~f.:
        Wenn er »danach« erschien, war er schon vorher da.}}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{11}Und was die Behauptung betrifft, er habe den Menschen vom Himmel 
      gebracht~-- das sagt der Apostel nicht, sondern wegen der
      Vereinigung mit der Existenz im Fleisch nennt er ihn Mensch,
      zweiter aber wegen der Zeit zwischen Adam und der Ankunft im
      Fleisch.
      Vom Himmel dagegen sagt er, weil das göttliche Wort von oben
      gekommen ist und Fleisch angenommen hat, wie es entsprechend
      heißt: »Das Wort ist Fleisch geworden«, nicht aber weil er
      selbst annimmt, daß das Wort aus dem Vater hervorgegangen ist
      und sich in Fleisch verwandelt hat.\hist{Vgl. Anathema 12.} So
      nämlich lautet entsprechend seiner irrigen Auf"|fassung seine
      Interpretation des Ausdrucks.}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{12}Wenn aber Adam ist, ehe das Wort ist, durch wen ist
      Adam dann selbst geschaffen und alle Geschöpfe Gottes vor ihm? Oder
      zu wem hat der Vater gesagt: »Laßt uns einen Menschen
      machen«?\hist{Vgl. Anathema 14.} Denn niemand erstreckt je
      seinen Ratschluß auf sein inneres oder auf sein äußeres
      Wort,\hist{Vgl. Anathema 8.} sondern er erklärt mit aller
      Weisheit seinem eingepflanzten und heiligen Wort die geplante
      Schöpfung des Menschen, damit wir erkennen, daß der Sohn von
      Anfang an bei seinem Vater ist, und damit wir nicht glauben, daß
      unser Schöpfer erst seit kurzem, sondern daß er immer mit dem
      Vater vor den Zeiten existiert, wie auch Johannes bezeugt, indem
      er sagt: »Am Anfang war das Wort und das Wort war bei Gott.«}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{13}Wie der Betrüger selbst sagt, sage auch ich, daß das
      Wort von Anfang an ist, aber als Sohn Gottes gezeugt. Und wenn
      er nicht Sohn Gottes wäre, dann wäre seine Mühe vergeblich,
      vergeblich auch sein Eifer, seine Hoffnung und sein Denken. Denn
      dieser sagt nichts, was über die Juden hinausgeht, die ihn
      leugnen. Denn das Evangelium sagt über ihn nicht, daß »im Anfang
      das Wort war und das Wort in Gott war«, sondern daß »das Wort
      bei Gott war«. Und es sagt nicht, daß es nur in Gott war,
      sondern daß »das Wort Gott war«. Aber das Wort, das stets im
      Inneren des Menschen ist, kann auch ausgesprochen nicht Mensch
      genannt werden, sondern Wort des Menschen.}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{14}Falls es also noch keine Zeugung gab, wie er selbst
      sagt, und falls der Gott, das Wort, noch nicht Sohn Gottes
      war,\hist{Vgl. Anathema 5.} durch wen ist alles geworden? Denn
      das Evangelium sagt ja: »Alles ist durch ihn geworden und ohne ihn
      wurde nichts«. Aber er sagt: Wie der Mensch das, was er will,
      durch sein Wort tut, so machte der Vater alles durch sein
      eigenes Wort, durch das Wort, das in ihm ist.}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{15}Wieso also sagt der Herr durch das Evangelium: »Der
      Vater ist bis jetzt am Werk und auch ich bin am Werk«? Das »der
      Vater ist am Werk und auch ich bin am Werk« ist nicht so gesagt,
      als ob der Vater beim Handeln des Sohnes nicht am Werk sei, und
      ebenso nicht, als ob der Sohn zu einem anderen gehörte und nicht am Werk bei der
      Schöpfung des Vaters beteiligt gewesen sei. Denn alle Werke, die es gibt, sind
      zugleich aus dem Vater und dem Sohn und dem heiligen
      Geist geworden. Durch ihn nämlich ist alles geworden vom Vater her, und
      er selbst bewirkte alles mit dem Vater und mit dem heiligen
      Geist. »Durch das Wort des Herrn nämlich sind die Himmel fest
      gegründet und im Geist seines Mundes liegt seine ganze Macht.«
      Deswegen auch sagte der Herr zuverlässig im Evangelium, da er
      die Meinungen derer, die in die Irre gehen, kannte und er wie
      Gott die Dinge im voraus wußte und sah, wie ein jeder sich von
      der Wahrheit entfernen sollte~-- deswegen sagte er zu den Juden:
      »nichts tut der Sohn von sich aus, wenn er es nicht den Vater
      hätte tun sehen«. Und dies bedeutet nicht, daß er zuerst sieht
      und dann handelt, sondern daß er alles in sich hat und tut, was
      er will.}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{16}Wie wird dies ausgehen, Photin? Oder wer
        ist es wiederum
      in dir, der uns diesen Lolch anbietet? Wer hat dieses Gift für
      das Leben zubereitet? Woher kommt bei dir das schlechte Denken,
      daß du eine blasphemische Meinung gegen deinen Herrn ersinnst?
      Überzeugte dich Abraham nicht, als er zu ihm sprach und sagte
      »Wirst du, der Richter der ganzen Erde, nicht Gericht halten?«
      Laß dir nämlich beweisen, daß der Sohn ihn besuchte, und zwar
      nicht als irgendeine Gabe, sondern als hypostasierter
      Gott, das Wort.}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{17}Und damit du, du Möchtegernweiser, das Ende derer
      erkennst, die ihr Leben in dieser Anschauung verbringen, höre,
      wie er es uns in der heiligen Schrift versiegelnd schließlich
      offenbarte, indem er sagte: »Der Herr ließ vom Himmel her Feuer
      und Schwefel auf Sodom und Gomorra regnen vom Herrn aus«. Und er
      sagte nicht das Wort des Herrn, sondern Herr vom Herrn, wie auch
      David sagt: »Es sagte der Herr zu meinem
      Herren«.\hist{Vgl. Anathema 17.} Und um zu zeigen, daß der Sohn
      nicht nur nach dem Kommen ins Fleisch gefunden wird, erklärt er
      über seine Existenz von Anfang an: »Aus dem Bauch vor dem Morgenstern
      zeugte ich dich.«}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{18}Und deine Rede über den heiligen
      Geist\hist{Vgl. Anathema 20--22.} wird niemand übernehmen, 
      du Vielschwätzer, der du dich mit nutzlosen und überflüssigen Dingen abgibst. Denn der Geist ist
      weder größer noch kleiner. »Wer aus eurer Schar hat dies
      gefordert?«, heißt es in der Schrift. Aber dasselbe heilige Wort
      selbst widerlegt dich, wie der Herr über den heiligen Geist explizit
      sagt~-- als er bekannte, daß er wirklich göttlich ist, sagt er:
      »Er ging vom Vater aus« und »wird nehmen von dem, was mein ist«.}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{\kapR{19}Und wie viele andere Belegstellen gibt es? Aber da ja
      allen klar ist, daß dein Geschwätz irrig und unwahr ist, und da
      es ja nicht nur von den Weisen, sondern auch von denen, die den
      Verlauf der heiligen Schrift nur wenig kennen, durchschaut wird,
      weswegen ich nicht viele Beweise oder eine lange Widerlegung
      anführen muß~-- denn dein Märchen und dein Irrglaube sind leicht
      zu fassen~--, werde ich daher das über dich Gesagte, da es
      hinreichend ist, hinter mir lassen, nachdem ich mit dem Fuß der
      Vernunft und der Wahrheit des Wortes Gottes gleichsam den Kopf
      eines aus der Erde erwachsenen matten und kraftlosen Untieres
      oder einen Wurm oder eine Made der Erde zertreten habe. Die
      Sekte dieses Verblendeten nämlich wird in kurzer Zeit schon
      zerstört sein.}
      \pend
      \pstart
      \footnotesize{Wie gewohnt unter Anrufung Gottes will ich vorwärtsschreiten zu
      den sich anschließenden Ereignissen.}
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

\autor{Socrates}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{polutonikogreek}
  \begin{Leftside}
    % \beginnumbering
    \specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II 30,42--46}
    \pstart
    \bezeugung{MF=b A T Cass. Arm.}
    \kap{\textbf{2}}To'utoic t`on Fwtein`on\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} ka`i met`a
    kaja'iresin sunj'esjai ka`i sunupogr'ayai sumpe'ijein >epeir~wnto,
    \var{>epaggell'omenoi}{>epaggeil'amenoi \sg{b A
        Arm. \textit{promittentes} Cass.}}  >apod'wsein a>ut~w| t`hn
    >episkop'hn, e>i >ek metano'iac >anajemat'isei
    \varom{m`en}{\sg{T}} t`o pareurej`en a>ut~w| d'ogma, sunj~htai d`e
    t~h| a>ut~wn gn'wmh|. <o d`e t`hn m`en pr'otasin o>uk >ed'exato,
    proekale~ito d`e a>uto`uc e>ic di'alexin.  \var{di`o <hm'erac
      <orisje'ishc}{<orisje'ishc d`e <hm'erac \sg{b A}} gn'wmh|
    \varom{ka`i}{\sg{A}} to~u basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} sun~hljon o<'i te par'ontec
    >ep'iskopoi ka`i t~wn sugklhtik~wn o>uk >ol'igoi, o<`uc
    >ek'eleusen \vartr{pare~inai t~h| dial'exei}{t~h| dial'exei
      pare~inai \sg{T}} <o basile'uc.\nindex{Constantius!Kaiser} >ef'' <~wn
    \var{>antekat'esth}{>antikat'esth \sg{M\corr F A} \sg{T}} t~w|
    Fwtein~w|\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} Bas'ileioc\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} <o t~hc >en >Agk'ura|
    \varom{t'ote}{\sg{Arm.}}  proest`wc >ekklhs'iac, >oxugr'afwn te
    t`ac fwn`ac a>ut~wn graf'ontwn meg'isth \var{d`h m'aqh}{d`e m'aqh
      \sg{M\ts{1}F A Cass. Arm.} diabol`h \sg{T}} metax`u t~wn par''
    <ekat'erou l'ogwn >eg'eneto; >en \varadd{o<~ic}{<o \sg{b A}}
    Fwtein`oc\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} \varom{<htthje`ic}{\sg{M\ts{1}}} katekr'ijh, >en fug~h|
    te di'agwn \var{to~u loipo~u}{to`uc loipo`uc \sg{T}} l'ogouc
    sun'egrafen >amfot'eraic \varom{ta~ic}{\sg{b A}} gl'wssaic, >epe`i
    mhd`e t~hc <Rwmaik~hc \var{>~hn >'amoiroc}{>'apeiroc >~hn \sg{T}
      >~hn >'apeiroc \sg{Arm.} \responsio\ >'amoiroc >~hn
      \sg{Hansen}}. >'egrafen d`e \varom{ka`i}{b A Arm.} kat`a pas~wn
    a<ir'esewn, t`o o>ike~ion \vartr{d'ogma m'onon}{m'onon d'ogma
      \sg{b A}} paratij'emenoc.
    \pend
    % \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      Sie versuchten Photin auch nach seiner Absetzung zu überreden,
      diesen Dingen zuzustimmen und mitzuunterschreiben, indem sie ihm
      versprachen, ihm sein Bischofsamt zurückzugeben, wenn er umkehre
      und die von ihm erfundene Lehre verurteile und sich ihrer
      Meinung anschließe. Der aber nahm ihren Vorschlag nicht an,
      sondern forderte sie zur Disputation heraus. Nachdem sogar auf
      Beschluß des Kaisers ein Tag festgesetzt worden war, traten die
      anwesenden Bischöfe und nicht wenige der Senatoren, denen der
      Kaiser befohlen hatte, am Disput teilzunehmen,\hist{Vgl. oben §
        1,5.} zusammen. Von ihnen trat Basilius, der damalige
      Vorsteher der Kirche von Ancyra, Photin entgegen. Während
      Stenographen\hist{Vgl. oben § 1,6.} ihre Reden mitschrieben, kam
      es zum äußersten Redegefecht zwischen beiden. Dabei unterlag
      Photin und wurde verurteilt. Er verbrachte den Rest seines
      Lebens in der Verbannung\hist{Da Photin noch einmal von Kaiser
        Valentinian\enindex{Valentinian!Kaiser} (364--375) vertrieben wurde (\virill[i]{107}), scheint
        er auch zu den unter Kaiser Julian\enindex{Julian!Kaiser} (361--363) zurückgekehrten
        Bischöfen gehört zu haben.}  und verfaßte Werke in beiden
      Sprachen, da er auch Latein konnte. Er schrieb auch gegen alle
      Häresien, wobei er lediglich seine eigene Lehre
      darstellte.\hist{Ein Werk gegen die Häresien
        nennt auch Soz. (s. unten). Nach Hieronymus (\virill[i]{107})
        verfaßte Photin auch einen Text \textit{Contra gentes} und
        \textit{Libri ad Valentinianum}. Rufin von Aquileia bezieht
        sich auf eine Schrift von Photin über das Symbol
        (exp.\,symb. 1).\exindex{Rufinus!exp. symb.!1}}
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}

\autor{Sozomenus}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{polutonikogreek}
  \begin{Leftside}
    % \beginnumbering
    \specialindex{quellen}{section}{Sozomenus!h.\,e.!IV 6,14--16}
    \pstart
    \bezeugung{BC=b}
    \kap{\textbf{3}}Fwteino~u\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} d`e peiraj~hnai met`a t`hn
    kaja'iresin, e>'i pwc d'unaito t~hc pr`o to~u metaj'esjai gn'wmhc,
    >ed'okei t~h|de t~h| sun'odw|. <o d`e protrep'ontwn a>ut`on t~wn
    >episk'opwn ka`i t`hn >episkop`hn >apod'wsein <upisqnoum'enwn, e>i
    t`o o>ike~ion \var{>apokhr'uxei}{>apokhr'uxeie \sg{susp. Bidez}}
    d'ogma ka`i ta~ic a>ut~wn grafa~ic sumyhf'isaito, o>uk >hn'esqeto,
    >all'' e>ic di'alexin a>uto`uc pro>ukale~ito.
    e>ic <rht`hn <hm'eran d`e sunelj'ontwn t~wn >episk'opwn,
    ka`i dikast~wn >ek prost'agmatoc to~u basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} prokajesj'entwn,
    o<`i >epist'hmh| l'ogwn ka`i >axi'wmati t'ote prwte'uein >en to~ic
    basile'ioic >ed'okoun, >anad'eqetai t`hn pr`oc Fwtein`on\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} di'alexin
    Bas'ileioc <o >Agk'urac >ep'iskopoc.\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} >ep`i \var{poll~wn}{poll~w|
      \sg{coni. Valois}} d`e pr`oc pe~usin ka`i >ap'okrisin
    >amfot'eroic proelj'ontoc to~u >ag~wnoc, taqugr'afwn
    >anagrafom'enwn to`uc <ekat'erwn l'ogouc, >ekr'athse Bas'ileioc.\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
    Fwtein`oc\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} d`e fe'ugein katadikasje`ic o>ud`e o<'utwc
    >epa'usato t`o o>ike~ion sugkrot~wn d'ogma; l'ogouc te t~h|
    \vartr{<Rwma'iwn ka`i <Ell'hnwn}{<Ell'hnwn ka`i <Rwma'iwn \sg{C}}
    fwn~h| suggr'afwn >exed'idou, di'' <~wn >epeir~ato pl`hn t~hc
    a>uto~u t`ac t~wn >'allwn d'oxas yeude~ic >apofa'inein.\kap{} Fwteino~u\nindex{Photin!Bischof von Sirmium}
    m`en \varom{o>~un}{\sg{C}} p'eri ka`i t~hc >ap'' a>uto~u
    kaloum'enhc a<ir'esewc t'ade moi e>ir'hsjw.
    \pend
    % \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      \kapR{14}Diese Synode beschloß, Photin nach seiner Absetzung zu
      versuchen, ob es irgendwie möglich wäre, daß er seine vorherige
      Meinung ändere. Der jedoch, als die Bischöfe ihn drängten und
      versprachen, ihm sein Bischofsamt zurückzugeben, wenn er seine
      eigene Lehre zurücknehme und ihren Erklärungen zustimme, ging
      darauf nicht ein, sondern forderte sie stattdessen zur
      Diskussion heraus.
      \kapR{15} Als die Bischöfe zum festgesetzten Termin
      zusammentraten und ebenso die Richter, die auf Befehl des
      Kaisers den Vorsitz haben sollten und die an Redegewandtheit und
      Ansehen damals am Hof die ersten Ränge zu bekleiden schienen,
      nahm Bischof Basilius von Ancyra den Disput mit Photin auf. Als der Wettstreit
      mit Frage und Antwort auf beiden Seiten lange vorangeschritten
      war und die Stenographen die Worte beider
      Parteien aufgezeichnet hatten, siegte Basilius.
      \kapR{16} Photin aber, verurteilt in die Verbannung zu gehen,
      hörte auch dann nicht auf, seine eigene Lehre
      zusammenzuschmieden. Er schrieb und veröffentlichte viele
      Abhandlungen in lateinischer und griechischer Sprache, wodurch
      er versuchte, die Meinungen aller anderen mit Ausnahme der
      eigenen als falsch zu erweisen. Soviel sei von mir also über Photin
      und die nach ihm benannte Häresie gesagt.
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End:
