\section[Theologische Erklärung der Synode von Sirmium (1. sirmische Formel)][Theologische Erklärung]{Theologische Erklärung der Synode von Sirmium\\(1. sirmische Formel)}
\label{sec:Sirmium351:1Formel} 
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Anfang 351]Zur Datierung
    vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Einberufung}. Wörtliche Grundlage
    dieser theologischen Erklärung bildet die sogenannte »vierte
    antiochenische Formel« samt ihren Anathematismen (\dok[i]{42}), die
    schon in der theologischen Erklärung der östlichen Teilsynode von
    Serdica\esindex{Serdica!a. 343} (\dok[i]{43.12}) sowie in der \textit{Ekthesis makrostichos}
    (\dok[i]{44}) übernommen und erweitert worden war. An die Anathematismen
    der 4. antiochenischen Formel anschließend formuliert die Synode
    26 eigene Anathematismen, wobei sich die Anathematismen 2--22
    gegen Thesen Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} wenden, die Anathematismen 23--26 sodann
    thematisch die in der \textit{Ekthesis makrostichos} (\dok{44})
    formulierten
    Anathematismen aufnehmen und Anathema 27 eine Zusammenfassung bietet.\\
    Nach \socrhe[i]{II 30,1--4} hat Marcus von Arethusa\enindex{Marcus!Bischof von Arethusa}
    (s. Teilnehmerliste Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}, Nr. 17),
    der auch als Verfasser von Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}
    (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}, Einleitung) gilt, diese
    theologische Erklärung verfaßt. Als Verfasser von
    Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel} ist Marcus von Arethusa\enindex{Marcus!Bischof von Arethusa} gut
    bezeugt, während es sich bei der Zuschreibung an ihn hier wohl um
    einen Irrtum des Socrates (oder bereits seiner Quelle) handelt, da
    er die Überlieferung der verschiedenen sirmischen Synoden
    miteinander vermengt hat (\socrhe[i]{II 29}).
  \item[Überlieferung]Der Text ist bei Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, Socrates und
    Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} überliefert. Athanasius und Socrates bieten eine
    griechische, Hilarius eine lateinische Fassung, wobei sich der
    Text bei Hilarius als eine Übersetzung erweisen läßt: Im
    3. Anathematismus geht es um die Schöpfungsmittlerschaft des Wortes
    vor den Zeiten. Der Verfasser des Hilariustextes kommt hier aber
    offenbar mit den vielen Prädikatsnomina in seiner griechischen
    Vorlage nicht zurecht und führt selbständig ein \textit{unum}
    ein. Eine Leugnung der Einzigkeit Gottes seitens Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} steht
    jedoch nicht zur Debatte. Im 5. Anathematismus ist bei Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers}
    \textit{a Maria} überliefert. Es geht jedoch eigentlich darum, die
    Anschauung zu bekämpfen, daß der Sohn Gottes als eigenständige
    Person nicht bereits vor Maria existiert habe, wie es in der
    griechischen Überlieferung zum Ausdruck kommt. Daß der Sohn von
    Maria geboren ist, hat Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} nicht geleugnet.  Daneben gibt es
    kleinere sprachliche Hinweise, die darauf hindeuten, daß der uns
    erhaltene lateinische Text nicht der originale ist, sondern eine
    Übersetzung: So sprechen einige Auslassungen im lateinischen Text
    für einen Übersetzungsvorgang, da es sich bei solchen Verkürzungen
    (wie die Auslassung von \griech{t~wn p'antwn} auf S.
    \edpageref{twn},\lineref{twn} und von \griech{>aposte~ilai} auf S.
    \edpageref{apos},\lineref{apos}~f. oder von \griech{p'alin o>~un
      >ero~umen} im 2. Anathematismus) um typische Flüchtigkeitsfehler
    bzw. bewußte Streichung von Überflüssigem
    handelt. Das Verhältnis der Überlieferung bei Socrates zu der bei
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ist schwer zu bestimmen; es läßt sich zumindest nicht
    mit Sicherheit nachweisen, daß Socrates hier von Athanasius
    abhängig ist, allerdings ebenso wenig, daß er den Text einer
    anderen Quelle (Sabinus?)\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} entnommen hat.\\
    Nach \socrhe[i]{II 30,2} ist der
      Text ursprünglich griechisch abgefaßt; da diese Nachricht im
      Kontext seiner falschen Zuschreibung an Marcus von Arethusa\enindex{Marcus!Bischof von Arethusa} zu
      stehen kommt, ist vielleicht auch diese Aussage nicht zu sehr zu
      belasten. Allerdings bleibt festzuhalten, daß der Text, so wie er
      uns überliefert vorliegt, griechisch abgefaßt worden ist, da die
      griechische Überlieferung keinerlei Übersetzungsspuren zeigt und
      die lateinische Version des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} eine Übersetzung aus dem
      Griechischen ist; ob es neben dieser griechischen Fassung
      ursprünglich auch eine lateinische gegeben hat, muß offen
      bleiben.
  \item[Fundstelle]\athsyn{27,2--3}
    (\cite[254,17--256,22]{Opitz1935}); \socrhe{II 30,5--30}
    (\cite[141,16--144,14]{Hansen:Socr}); \hilsyn{38}
    (\cite[509--512]{Hil:Syn}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  % \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!27,2--3}\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II
    30,5--30}\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!syn.!38}
  \pstart
  \bezeugung{Ath. (BKPO R) Socr. (MF=b AT) Hil.}
  \kap{1}Piste'uomen e>ic <'ena je'on,
  pat'era pantokr'atora, \vartr{t`on
    kt'isthn ka`i poiht`hn
    \varom{\edlabel{twn}t~wn p'antwn}{\sg{Hil.}}}{t`on kt'isthn
    p'antwn ka`i poiht`hn \sg{Socr.(T)}}, ((\bibel{>ex o<~u p~asa
    patri`a >en \var{o>uran~w|}{o>urano~ic \sg{Socr.(bA)}} ka`i
    \var{>ep`i}{\textit{\dt{in}} \sg{Hil.}}
    \var{g~hc}{\textit{\dt{terris}} \sg{Hil.}} >onom'azetai}{Eph 3,15}))\bindex{Epheser!3,15} ka`i e>ic
  t`on monogen~h
  a>uto~u u<i`on \varom{t`on}{\sg{Ath.(K)}} k'urion <hm~wn >Ihso~un
  \varom{t`on}{\sg{Socr.}} Qrist'on, t`on pr`o p'antwn t~wn
    a>i'wnwn >ek to~u
  patr`oc gennhj'enta, je`on >ek jeo~u, f~wc >ek fwt'oc, ((\bibel{di''
    o<~u >eg'eneto \varom{t`a}{Socr.(T)} p'anta}{Joh 1,3; Col 1,16}))\bindex{Johannes!1,3}\bindex{Kolosser!1,16} t'a \varom{te}{\sg{Socr.}} >en to~ic o>urano~ic ka`i t`a
    \var{>ep`i}{\textit{\dt{in}} \sg{Hil.}} t~hc g~hc,
  \varom{t`a}{\sg{Socr.(T)}} <orat`a ka`i \varom{t`a}{\sg{Socr.(T)}}
  \var{>a'orata}{>a'ora \sg{Socr.(M\ts{1})}}, l'ogon >'onta ka`i
  sof'ian ka`i \bibelcf{\vartr{f~wc >alhjin`on}{Joh 1,9}\bindex{Johannes!1,9|textit} ka`i zw'hn}{\textit{\dt{vita et lumen verum}}
    \sg{Hil.}},
  t`on \var{>ep''}{\textit{\dt{in}} \sg{Hil.}} >esq'atwn t~wn
    <hmer~wn di'' <hm~ac
 \var{>enanjrwp'hsanta}{\textit{\dt{incorporatus est}}
    \sg{Hil.}} ka`i
  gennhj'enta >ek t~hc <ag'iac parj'enou ka`i staurwj'enta ka`i
  >apojan'onta
  ka`i taf'enta
  ka`i >anast'anta >ek nekr~wn t~h|
  tr'ith| <hm'era| ka`i \bibelcfl{>analhfj'enta e>ic o>uran`on
  ka`i \var{kajesj'enta}{kaj'isanta \sg{Socr.(bA)} kaj'hmenon
      \sg{Socr.(T)}} \var{>en dexi~a|}{>ek dexi~wn \sg{Socr.(bA)} e>ic
      dexi`a \sg{Socr.(T)}} to~u patr`oc}{>analhfj'enta \dots\ patr`oc}{Marc 16,19}\bindex{Markus!16,19|textit}
  ka`i >erq' omenon >ep`i suntele'ia|
  \var{to~u a>i~wnoc}{t~wn a>i'wnwn \sg{Socr.(T)}
    \textit{\dt{saeculi}} \sg{Hil.}} ((\bibel{kr~inai z~wntac ka`i
    nekro`uc}{2Tim 4,1; 1Petr 4,5}))\bindex{Timotheus II!4,1}\bindex{Petrus I!4,5}
  ka`i \bibelcfl{>apodo~unai <ek'astw| kat`a t`a >'erga
    a>uto~u}{>apodo~unai \dots\ a>uto~u}{Röm 2,6; 2Tim 4,14; Apoc 22,12}\bindex{Roemer!2,6|textit}\bindex{Timotheus II!4,1|textit}\bindex{Offenbarung!22,12|textit}
  o<~u <h basile'ia >akat'apaustoc o>~usa diam'enei e>ic to`uc
  >ape'irouc a>i~wnac; >'estai g`ar kajez'omenoc >en dexi~a| to~u
  patr`oc o>u m'onon >en t~w| a>i~wni to'utw|, >all`a
  \varadd{ka`i}{\textit{\dt{et}} \sg{Hil.}} >en t~w|
  m'ellonti. ka`i e>ic
  \var{t`o pne~uma t`o <'agion}{t`o <'agion pne~uma \sg{Socr.(T)}},
  tout'esti \var{t`on}{t`o \sg{Socr.(T)}} par'aklhton,
  <'oper >epaggeil'amenoc to~ic >apost'oloic
  \varl{met`a t`hn e>ic o>urano`uc \varom{a>uto~u}{\sg{Socr.(bA)}}
    >'anodon}{met`a \dots\  >'anodon}{\textit{\dt{postea quam coelum adscendit}} \sg{Hil.}}
  \edlabel{apos}\varom{>aposte~ilai}{\sg{Hil.}},
  \var{did'axai}{did'axai te \sg{Socr.(T)} ka`i did'axai
    \sg{Socr.(bA)}} ka`i <upomn~hsai \vartr{a>uto`uc}{a>uto`uc
    \dt{post} did'axai \sg{Hil.}} p'anta \var{>'epemye}{>'epemyen
    \sg{Socr.} \responsio\ \dt{ante} did'axai \sg{Hil.}}, di'' o<~u
  ka`i <agi'azontai a<i t~wn \vartr{e>ilikrin~wc}{e>ilikrin~wc \dt{ante}
    yuqa'i \sg{Hil.}} e>ic a>ut`on pepisteuk'otwn yuqa'i.\kap{}
  \pend
  \pstart
  \kap{2 (1.)}to`uc d`e l'egontac >ex o>uk >'ontwn t`on u<i`on >`h
  >ex <et'erac \varadd{<upost'asewc}{<wc \sg{Socr.(T)}} ka`i m`h >ek
  to~u jeo~u ka`i <'oti >~hn qr'onoc >`h a>i'wn <'ote o>uk >~hn,
  >allotr'iouc o>~iden <h \varadd{<ag'ia}{ka`i \sg{Socr.(T)}
    \sg{Hil.}} kajolik`h >ekklhs'ia.
  \pend
  \pstart
  \varom{p'alin o>~un >ero~umen;}{\sg{Hil.}}
  \pend
  \pstart
  \kap{3 (2.)}e>'i \varadd{tic}{\textit{\dt{autem}} \sg{Hil.}} t`on
  pat'era ka`i t`on u<i`on d'uo l'egei jeo'uc, >an'ajema >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{4 (3.)}ka`i e>'i \varadd{tic}{\textit{\dt{unum}} \sg{Hil.}} l'egwn
  je`on \varadd{t`on Qrist`on}{\textit{\dt{autem deum}} \sg{Hil.}}
  \var{pr`o a>i'wnwn}{pr`oa>i'wnion \sg{Socr.(bA)}} u<i`on to~u jeo~u
  \var{<upourghk'ota}{\textit{\dt{obsecutum}} \sg{Hil.}} t~w| patr`i
  e>ic t`hn \vartr{t~wn <'olwn
    \varlat{dhmiourg'ian}{creatione}{Hil.}}{\textit{\dt{creatione
        omnium}} \sg{Hil.}} m`h <omologo'ih, >an'ajema >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{5 (4.)}\var{e>'i}{>`h \sg{Socr.(T)} \textit{\dt{et si}} \sg{Hil.}}
  tic t`on \varadd{\var{>ag'ennhton}{>ag'enhton
      \sg{Ath.(BPOR)}}}{\dt{\textit{deum}} \sg{Hil.}} >`h m'eroc
  a>uto~u \var{>ek}{\dt{\textit{de}} \sg{Hil.}} Mar'iac
  \var{\vartr{l'egein}{l'egein \dt{post} tolm~a| \sg{Hil.}}
    \var{gegen~hsjai}{gegenn~hsjai \sg{Ath.(KP) Socr.(bA)}}}{l'egei
    gene~isjai \sg{Socr.(T)}} \var{tolm~a|}{tolm~w| \sg{Ath.(B?)}},
  >an'ajema >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{6 (5.)}\var{e>'i}{\textit{\dt{et si}} \sg{Hil.}} tic kat`a
  \var{pr'ognwsin}{\textit{\dt{praescientiam vel praedestinationem}}
    \sg{Hil.}} \var{pr`o}{>ek \sg{Ath.(O*)} t`on >ek \sg{Socr.(bA)}
    \textit{\dt{a}} \sg{Hil.} } Mar'iac
  \var{l'egei}{l'egoi \sg{Ath.(K\corr) Socr.(bA)}}
  \varom{t`on}{\sg{Socr.(M\corr FA)}} u<i`on e>~inai ka`i m`h pr`o
  a>i'wnwn >ek to~u patr`oc gegennhm'enon pr`oc t`on je`on
    e>~inai ka`i di''
    a>uto~u gegen~hsjai t`a p'anta,
  >an'ajema >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{7 (6.)}e>'i tic t`hn o>us'ian to~u jeo~u plat'unesjai >`h
  sust'ellesjai \var{f'askoi}{f'askei \sg{Ath.(K\corr P)}
    \sg{Socr.(T)} \textit{\dt{dicit}} \sg{Hil}}, >an'ajema >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{8 (7.)}e>'i tic platunom'enhn t`hn o>us'ian to~u jeo~u \varadd{t`on
    u<i`on}{to~u jeo~u \sg{Ath.(P)}} \var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(K)
      Socr.(AT*)}} poie~in >`h t`on platusm`on t~hc o>us'iac
  \varadd{\var{a>uto~u}{t`hc a>uto~u t`on
      \sg{Socr.(T)}}}{\textit{\dt{sicuti sibi videtur}} \sg{Hil.}}
  u<i`on \var{>onom'azoi}{>onom'azei \sg{Ath.(K)}}, >an'ajema >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{9 (8.)}\varomabb{e>'i tic >endi'ajeton >`h \varadd{proforik`on}{t`on
      \sg{Socr.(M\ts{1})}} \varom{l'ogon}{\sg{Ath.}}
    \var{l'egei}{l'egoi \sg{Ath.(PO)} \textit{\dt{dicat}} \sg{Hil.}}
    \vartr{t`on u<i`on to~u jeo~u}{\textit{\dt{dei filium}}
      \sg{Hil.}}, >an'ajema >'estw.}{e>'i \dots\ >'estw}{\sg{Ath.(B)}}
  \pend
  \pstart
  \kap{10 (9.)}e>'i tic >'anjrwpon \vartr{m'onon \var{l'egei}{l'egoi
      \sg{Ath.(P) \sg{Socr.(T)}}}}{l'egoi m'onon \sg{Socr.(T)}}
  \var{t`on >ek Mar'iac u<i'on}{t`on u<i'on t`on >ek
    Mar'iac \sg{Socr(bA)}}, >an'ajema >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{11 (10.)}e>'i tic je`on ka`i >'anjrwpon t`on >ek
  \varadd{Mar'iac}{\textit{\dt{natum}} \sg{Hil.}} l'egwn
  je`on \var{t`on >ag'ennhton}{\textit{\dt{deum innascibilem}}
    \sg{Hil.}} \var{o<'utw}{a>ut`on \sg{Socr.}} \var{noe~i}{noo~i
    \dt{coni.} \sg{Opitz}}, >an'ajema >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{12 (11.)}\vartr{e>'i tic \var{t`o}{\textit{\dt{quod dictum est}}
      \sg{Hil.}} ((\bibel{>eg`w)) \varadd{je`oc}{t`o \sg{Socr.(bA)}
        to~uto a>ut`o t`o \sg{Socr.(M\corr)}} ((pr~wtoc ka`i
      \varadd{>eg`w}{\textit{\dt{deus}} \sg{Hil.}} met`a ta~uta)) ka`i
      ((pl`hn >emo~u o>uk >'esti je`oc}{Is 44,6}))\bindex{Jesaja!44,6} >ep'' >anair'esei
    e>id'wlwn ka`i t~wn m`h >'ontwn je~wn
    \vartr{e>irhm'enon}{e>irhm'enon \textit{\dt{ante}} \sg{Hil.}}
    >ep'' >anair'esei to~u \var{monogeno~uc}{\textit{\dt{unici}}
      \sg{Hil.}} \varadd{pr`o}{t~wn \sg{Socr.}} a>i'wnwn jeo~u
    >ioudaik~wc \var{>eklamb'anoi}{>eklamb'anei \sg{Ath.(K)} >ekl'aboi
      \sg{Socr.(T)}}, >an'ajema >'estw.}{\dt{post anath. 23}
    \sg{Hil.}}
  \pend
  \pstart
  \kap{13 (12.)}e>'i tic t`o ((\bibel{<o l'ogoc s`arx >eg'eneto}{Io
    1,14}\bindex{Johannes!1,14})) >ako'uwn t`on l'ogon e>ic s'arka
  metabebl~hsjai \var{nom'izoi}{nom'izei \sg{Ath.(K)}} >`h
  \var{trop`hn}{\textit{\dt{demutationem}} \sg{Hil.}}
  \var{<upomemenhk'ota}{<upomemenhk'enai ka`i m`h \sg{Socr.(T)}
    \textit{\dt{sustinentem}} \sg{Hil.}} >aneilhf'enai t`hn s'arka
  \var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(K)} \sg{\textit{dicit} Hil. >
      Socr.(bA)}}, >an'ajema >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{14 (13.)}e>'i tic t`on \var{monogen~h}{\textit{\dt{unicum}}
    \sg{Hil.}} u<i`on to~u jeo~u >estaurwm'enon >ako'uwn \varom{t`hn
    \var{je'othta}{\textit{\dt{dealitatem}} \sg{Hil.}}
    a>uto~u}{\sg{Socr.(bA)}} fjor`an >`h p'ajoc \varom{>`h
    \varadd{trop`hn}{kat`a t`hn je'othta >`h
      \sg{Socr.(M\ts{r})}}}{\sg{Socr.(T)}} \vartr{>`h me'iwsin >`h
    >ana'iresin}{>`h >ana'iresin >`h me'iwsin \sg{Socr.(T)}}
  <upomemenhk'enai \var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(K)}}, >an'ajema
  >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{15 (14.)}e>'i tic t`o ((\bibel{\var{poi'hswmen}{poi'hsomen
      \sg{Socr.(T)}} >'anjrwpon}{Gen 1,26}\bindex{Genesis!1,26})) m`h
  t`on pat'era pr`oc t`on u<i`on l'egein, >all'' a>ut`on pr`oc
  \var{<eaut`on}{a>ut`on \sg{Socr.(T)}} \var{l'egoi}{l'egei
    \sg{Ath.(K)}} t`on je`on e>irhk'enai, >an'ajema >'estw.
  \pend
  \pstart
  \kap{16 (15.)}\varomabb{e>'i tic \vartr{m`h t`on
      u<i`on}{\textit{\dt{filium non}} \sg{Hil.}} \var{l'egoi}{l'egei
      \sg{Ath.(K)}} \bibelcf{\var{t~w|}{t`on \sg{Ath.(BOR)}} >Abra`am
      <ewr~asjai}{Gen 18,1},\bindex{Genesis!18,1|textit} >all`a
    \vartr{t`on \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton \sg{Ath.(P)}}
      je`on}{\textit{\dt{deum innascibilem}} \sg{Hil.}} >`h m'eroc
    a>uto~u, \varadd{>an'ajema}{>'estw \sg{Ath.(K)}}.}{e>'i \dots\
    >an'ajema}{\sg{Socr.}}
  \pend
  \pstart
  \kap{17 (16.)}e>'i tic t~w| >Iak`wb m`h t`on u<i`on <wc
  >'anjrwpon \bibelcf{pepalaik'enai}{Gen
    32,25},\bindex{Genesis!32,25|textit} >all`a \vartr{t`on
    >ag'ennhton je`on}{\textit{\dt{deum innascibilem}} \sg{Hil}} >`h
  m'eroc a>uto~u \var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(K)}},
  \varadd{>an'ajema}{>'estw \sg{Ath.(K) Socr.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{18 (17.)}e>'i tic t`o ((\bibel{>'ebrexe k'urioc
    \varom{p~ur}{\sg{Ath.(R)} \sg{Socr.(bA)}} \varadd{par`a}{to~u
      \sg{Socr.(bA)}} kur'iou}{Gen 19,24}\bindex{Genesis!19,24})) m`h
  >ep`i to~u patr`oc ka`i to~u u<io~u \var{>eklamb'anoi}{>eklamb'anei
    \sg{Ath.(K)} >ekl'aboi \sg{Socr.(T)}}, >all'' a>ut`on par''
  <eauto~u \var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(K)} \sg{Socr.(T)}}
  bebreq'enai, \varadd{>an'ajema}{>'estw \sg{Ath.(K) Socr.}};
  ((>'ebrexe)) g`ar ((k'urioc)) <o u<i`oc ((par`a kur'iou)) to~u
  patr'oc.
  \pend
  \pstart
  \kap{19 (18.)}e>'i tic \varom{>ako'uwn}{\sg{Hil.}}
  \varl{\var{k'urion}{ka`i \sg{Socr.(T)}} t`on pat'era
    \var{ka`i}{k'urion \sg{Socr.(M\ts{r})}} t`on u<i`on k'urion
    \var{ka`i}{kale~i \sg{Socr.(T)}} \varadd{k'urion}{ka`i
      \sg{Socr.(T)}} t`on pat'era ka`i t`on u<i'on}{k'urion \dots\
    u<i'on}{\sg{\textit{dominum et dominum patrem et filium} Hil.}},
  \var{>epe`i}{e>'ipoi ka`i \sg{Socr.(bA)}} k'urioc >ek
    \varadd{kur'iou}{l'egwn \sg{Socr.(bA)}}, d'uo \var{l'egei}{l'egoi
    \sg{Ath.(O)} \sg{Socr.(bA)} \textit{\dt{dicat}} \sg{Hil.}}
  \var{jeo'uc}{je'on \sg{Socr.(T*)}}, >an'ajema
  \varom{>'estw}{\sg{Ath.(BPO)}}. o>u g`ar
  \var{sunt'assomen}{\textit{\dt{exaequamus vel comparamus}}
    \sg{Hil.}} \var{u<i`on}{t`on u<i`on \sg{Socr.}} t~w| patr'i,
  \varom{>all'' <upotetagm'enon t~w|
    patr'i}{\sg{Socr.(T) + \textit{intelligimus}
      Hil.}}. o>'ute g`ar kat~hljen
  \var{>ep`i S'odoma}{e>ic s~wma \sg{Socr.(bA)}} >'aneu \vartr{boul~hc
    to~u patr`oc}{\textit{\dt{patris voluntate}} \sg{Hil.}} o>'ute
  >'ebrexen \var{>af''}{\textit{\dt{ex}} \sg{Hil.}} <eauto~u,
    \var{>all`a par`a}{>all'' <up`o
      \sg{Socr.(T)}}
  \varl{kur'iou\edlabel{kuriou} a>ujento~untoc
    \varom{dhlad`h}{\sg{Socr.(M)}} to~u
    patr'oc}{kur'iou \dots\ patr'oc}{\sg{\textit{auctoritate scilicet patris} Hil.}}, o>'ute
  k'ajhtai \var{>ek}{\textit{\dt{in}} \sg{Hil.}} dexi~wn >af''
  <eauto~u, \var{>all''}{>all`a \sg{Socr.(bA)}} >ako'uei
  \vartr{l'egontoc to~u patr'oc}{to~u patr'oc l'egontoc
    \sg{Socr.(bA)}}; \bibel{((k'ajou \var{>ek}{\textit{\dt{ad}}
      \sg{Hil.}} dexi~wn \varadd{mou}{>an'ajema \sg{Ath.(R)} >an'ajema
      >'estw \sg{Ath.(K) Socr.}}))}{Ps 109,1; Mt 22,44; Lk 20,42; Act
    2,34; Hebr
    1,13}.\bindex{Psalmen!109,1}\bindex{Matthaeus!22,44}\bindex{Lukas!20,42}
  \bindex{Apostelgeschichte!2,34}\bindex{Hebraeer!1,13}
  \pend
  \pstart
  \kap{20 (19.)}e>'i tic t`on pat'era ka`i t`on u<i`on ka`i t`o <'agion
  pne~uma <`en pr'oswpon \var{l'egei}{l'egoi \sg{Socr.(bA)}
    \textit{\dt{dicat}} \sg{Hil.}}, \varadd{>an'ajema}{>'estw
    \sg{Ath.(K) Socr.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{21 (20.)}e>'i tic t`o pne~uma t`o <'agion par'aklhton
  \var{l'egwn}{l'egoi \sg{Socr.(M\ts{1})}} t`on >ag'ennhton
  \var{l'egei}{l'egoi \sg{Ath.(B)} \sg{Socr.(T)} \textit{\dt{dicat}}
    \sg{Hil.}} \vartr{je'on}{je'on \dt{ante} l'egei \sg{Hil.}},
  \varadd{>an'ajema}{>'estw \sg{Ath.(K) Socr.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{22 (21.)}e>'i tic, <wc >ed'idaxen <hm~ac \var{<o k'urioc}{<h graf'h
    \sg{Socr.(M\ts{r}) > Socr.(M*F A T)}}, m`h >'allon
  \var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(KO)} \sg{Socr.(bT\corr)}} t`on
  par'aklhton par`a t`on u<i'on -- e>'irhke g`ar \bibel{((ka`i
    >'allon par'aklhton p'emyei \varom{<um~in}{\sg{Socr.(T)}} <o
    pat`hr <`on \vartr{>erwt'hsw >eg'w}{>eg'w >erwt'hsw
      \sg{Socr.(bA)}}))}{Io
    14,16}\bindex{Johannes!14,16} -- \varadd{>an'ajema}{>'estw
    \sg{Ath.(K) Socr.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{23 (22.)}e>'i tic t`o pne~uma \varom{t`o <'agion}{\sg{Socr.(bA)}}
  m'eroc \vartr{\var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(K)}
      \sg{Socr.}}}{\textit{\dt{dicat}} \dt{post} u<io~u \sg{Hil.}}
  to~u patr`oc >`h to~u u<io~u, \varadd{>an'ajema}{>'estw \sg{Ath.(K)
      Socr.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{24 (23.)}e>'i tic t`on pat'era ka`i t`on u<i`on ka`i t`o <'agion
  pne~uma tre~ic \var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(KR)} \sg{Socr.(T)}}
  jeo'uc, \varadd{>an'ajema}{>'estw \sg{Ath.(K) Socr.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{25 (24.)}e>'i tic boul'hsei to~u jeo~u \var{<wc <`en t~wn
    \var{poihm'atwn}{ktism'atwn \sg{Socr.(bA)}}
    \vartr{\vartr{\var{gegon'enai}{gegen~hsjai \sg{Socr.(T)}}
        \var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(K)}}}{l'egoi gegon'enai
        \sg{Ath.(B)}} t`on u<i`on}{gegon'enai t`on u<i`on l'egoi
      \sg{Socr.(bA)}} to~u jeo~u}{\textit{\dt{tamquam unum aliquid de
        creatura factum dicat}} \sg{Hil.}}, \varadd{>an'ajema}{>'estw
    \sg{Socr.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{26 (25.)}e>'i tic m`h jel'hsantoc to~u patr`oc gegenn~hsjai
  \var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(K)}} t`on u<i'on,
  \varadd{>an'ajema}{>'estw \sg{Ath.(K)} \sg{Socr.}}. o>u
  \varadd{g`ar}{m`h boulom'enou to~u patr`oc \sg{Socr.}
    \textit{\dt{nolente patre}} \sg{Hil.}} biasje`ic <o
  \varadd{pat`hr}{>`h \sg{Socr.(T)} \textit{\dt{vel}} \sg{Hil.}} <up`o
  \vartr{>an'agkhc fusik~hc}{\textit{\dt{naturali necessitate}}
    \sg{Hil.}} \var{>aqje'ic}{a>~ujic \sg{Socr.(bA)}}, <wc o>uk
  \var{>hj'elhsen}{>'hjelen \sg{Ath.(B*R)} \sg{Socr.(bA)}}, >eg'ennhse
  t`on u<i'on, >all'' \var{<'ama}{\textit{\dt{mox}} \sg{Hil.}} te
  \var{>hboul'hjh}{>eboul'hjh \sg{Socr.}}
  \vartr{\varom{ka`i}{\sg{Hil.}} >aqr'onwc ka`i >apaj~wc}{ka`i
    >apaj~wc ka`i >aqr'onwc \sg{Ath.(K)}} >ex \var{<eauto~u}{a>uto~u
    \sg{Socr.(bA)}} a>ut`on genn'hsac \varadd{>ep'edeixen}{>an'ajema
    \sg{Ath.(OR)} \sg{Socr.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{27 (26.)}e>'i tic >ag'ennhton ka`i >'anarqon \var{l'egoi}{l'egei
    \sg{Ath.(K)} \sg{Socr.(bA)}} t`on u<i'on, <wc \varl{d'uo >'anarqa
    \varadd{ka`i}{<wc \sg{Socr.(T)}} d'uo >ag'ennhta
    \var{l'egwn}{l'egoi \sg{Socr.(T)}} ka`i d'uo poi~wn
    jeo'uc}{d'uo \dots\ jeo'uc}{\textit{\dt{duo sine principio et duo innascibilia et duo
        innata dicens, duos faciat deos}} \sg{Hil.}},
  \varadd{>an'ajema}{>'estw \sg{Ath.(K) Socr.}}. kefal`h g'ar,
    \var{<'o >estin >arq`h}{>estin ka`i >arq`h \sg{Socr.}} p'antwn, <o
    u<i'oc. \bibel{((kefal`h d'e)), \varom{<'o}{\sg{Socr.(bA)}} >estin
    \varom{>arq'h}{\sg{Socr.(bA)}}, ((to~u Qristo~u <o je'oc))}{1Cor
    11,3}\bindex{Korinther I!11,3}, \var{o<'utw}{o<'utwc \sg{Socr.}} g`ar e>ic m'ian >'anarqon
  t~wn <'olwn >arq`hn di'' u<io~u \varom{e>useb~wc}{\sg{Hil.}} t`a
  p'anta >an'agomen.
  \pend
  \pstart
  \kap{28 (27.)}ka`i \varadd{p'alin}{o>~un \sg{Socr.}}
  \var{sundiakribo~untec}{diakribo~untec \sg{Socr.}} to~u
  Qristianismo~u t`hn >'ennoian l'egomen, <'oti e>'i tic Qrist`on
  \var{je`on}{>Ihso~un \sg{Socr.}} u<i`on to~u jeo~u
  \var{proai'wnion}{pr`o a>i'wnwn \sg{Socr.(bA)} pr`o a>i~wnoc
    \sg{Socr.(T)}} >'onta \varom{ka`i}{\sg{Socr.(bA)} \textit{\dt{ante
        saecula}} \sg{Hil.}}
  \var{<upourghk'ota}{\textit{\dt{subsistentem et ministrantem}}
    \sg{Hil.}} t~w| patr`i e>ic t`hn t~wn <'olwn
  \var{dhmiourg'ian}{\textit{\dt{perfectionem}} \sg{Hil.}} m`h
  \var{l'egoi}{l'egei \sg{Ath.(K)}}, >all'' >ex o<~u
  \vartr{\var{>ek}{\textit{\dt{de}} \sg{Hil.}} Mar'iac
    >egenn'hjh}{>egenn'hjh >ek Mar'iac \sg{Socr.(bA)}},
  \var{>ek t'ote}{>'ektote \sg{Socr.}} \vartr{ka`i
    \var{Qrist`on}{k'urion \sg{Socr.(T)}} ka`i u<i`on}{ka`i u<i`on
    ka`i Qrist`on \sg{Socr.}} kekl~hsjai ka`i >arq`hn e>ilhf'enai
  \var{\var{to~u}{t`on t`on \sg{Socr.(T)}} \var{je`on}{jeo~u
      \sg{FA\ts{1}}} e>~inai}{\textit{\dt{ut sit deus, dicat}}
    \sg{Hil.}}, >an'ajema \varadd{>'estw}{<wc <o Samosate'uc
    \sg{Socr.(M\corr FA)} p'istic >ekteje~isa <et'era >en Sirm'iw
    <rwmaist'i ka`i <ermhneuje~isa \sg{Socr.(M\mg FA\mg)} >'allh (+
    kat`a \sg{Socr.(T\ts{2})}) t~wn a>ut~wn >Areian~wn >'ekjesic
    \sg{Socr.(T)}}.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Wir glauben an einen Gott, Vater, Allmächtigen, Schöpfer und
    Erschaffer von allem, »nach dem alle Vaterschaft im Himmel und auf
    Erden benannt wird«, und an seinen einziggeborenen Sohn, unsern Herrn
    Jesus Christus, der vor allen Zeiten aus dem Vater gezeugt worden
    ist, Gott aus Gott, Licht aus Licht, »durch den alles im Himmel und
    auf Erden wurde«, das Sichtbare und das Unsichtbare, der Wort,
    Weisheit, wahres Licht und Leben ist, der in den letzten Tagen für
    uns Mensch wurde, geboren aus der heiligen Jungfrau, der
    gekreuzigt wurde, starb, begraben wurde und am dritten Tag von den
    Toten auferstand, in den Himmel hinaufgenommen wurde und sich zur
    Rechten des Vaters setzte, und der wiederkommen wird am Ende der
    Zeit zu richten die Lebenden und die Toten und jedem nach seinen
    Werken zu vergelten, dessen Herrschaft unauf"|löslich ist und für
    alle Zeiten bestehen bleiben wird; er wird nämlich zur Rechten des
    Vaters sitzen nicht nur in dieser Zeit, sondern auch in der
    künftigen.  Und (wir glauben) an den heiligen Geist, das heißt an
    den Beistand, den er sandte, nachdem er den Aposteln versprochen hatte, diesen ihnen nach seinem
    Aufstieg in den Himmel zu schicken, damit er sie lehre und an alles
    erinnere, wodurch auch die Seelen derer, die aufrichtig an ihn
    geglaubt haben, geheiligt werden.
    \pend
    \pstart
    Die aber sagen, der Sohn sei aus nichts oder aus einer anderen
    Hypostase und nicht aus Gott, und daß es einmal eine Zeit oder einen Äon gab, in
    der er nicht war, die sieht die katholische Kirche als Fremde
    an.\hist{Hier werden die Anathematismen aus \dok{42} übernommen,
      die ihrerseits auf die Anathematismen des Nicaenums (\dok{26})
      zurückgreifen.}
    \pend
    \pstart
    Wir unsererseits sagen also: 
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß Vater und Sohn
    zwei Götter seien, sei er verdammt.\hist{Vgl. \dok[i]{44,15}, sowie in
      diesem Dokument Anathema 18 und 26.}
    \pend
    \pstart
    Und wenn einer sagt, daß Christus Gott sei, und nicht bekennt, daß er
    als Sohn Gottes vor den Zeiten dem Vater bei der Erschaffung des
    Alls geholfen habe, sei er verdammt.\hist{Vgl. dazu die
      Anathematismen in \dok[i]{43.12,5} und \doko[i]{44,4.8}, wobei hier der Aspekt
      der Schöpfungsmittlerschaft des Sohnes neu hinzukommt.}
    \pend
    \pstart
    Wenn einer zu sagen wagt, daß der Ungezeugte oder ein Teil von
    ihm aus Maria geworden sei, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Sohn gemäß dem Vorauswissen vor Maria
    sei, und nicht, daß er vor den Zeiten aus dem Vater gezeugt bei
    Gott und durch ihn alles geworden sei, sei er
    verdammt.\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},1,8.}
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß das Wesen Gottes sich ausdehne oder
    zusammenziehe\hist{Zum Konzept des Ausdehnens vgl. \markell[i]{48}; \markello[i]{73}
      (Seibt/Vinzent).\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} \euseth[i]{II 9} wirft 
      Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} implizit vor, ein
      Ausdehnen und Sich-Zusammenziehen gelehrt zu haben, Ps.-Ath.,
      Ar. IV 13\exindex{Athanasius (Ps.-)!Ar. IV!13} und Greg.\,Naz., or.
      21,13\exindex{Gregor von Nazianz!Bischof von Nazianz!or!21,13} schreiben diese Lehre
      Sabellius\enindex{Sabellius} zu.}, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß das Wesen Gottes sich ausdehne und den Sohn
    schaffe, oder wenn einer die Ausdehnung seines Wesens Sohn nennt, sei er
    verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer den Sohn Gottes inneres oder ausgesprochenes Wort
    nennt,\hist{Der Vorwurf wird in \euseth[i]{I 17}; \eusetho[i]{II 8}
    gegen Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra}
      und Sabellius\enindex{Sabellius} erhoben; vgl. auch \dok[i]{44,9~f.};
      Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},1,12~f.} sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Sohn Mariens nur Mensch
    sei,\hist{Vgl. dazu den Vorwurf gegen Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} in \dok[i]{44,8}, wie Paulus
      von Samosata\enindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} zu denken.} sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Sohn Mariens Gott und Mensch sei,
    aber sich dies so vorstellt, daß er Gott, der ungezeugte, sei, sei
    er verdammt.\hist{Das ist eine Konsequenz aus Anathema 4.}
    \pend
    \pstart
    Wenn einer den Satz »Ich bin Gott, der erste, und ich bin Gott
    nach diesem und außer mir ist kein Gott«, der zur Beseitigung der
    Götzenbilder und der nicht existierenden Götter gesagt ist, zur
    Beseitigung des einziggeborenen Gottes vor den Zeiten judaisierend
    auslegt,\hist{Jes 44,6 wird auch von 
    \markell[i]{97~f.} (Seibt/Vinzent)\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} angeführt.} sei er
    verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer den Satz »Das Wort ist Fleisch geworden« hört und
    glaubt, daß das Wort sich in Fleisch verwandelt habe, oder sagt,
    daß das Wort Fleisch angenommen und dabei eine Veränderung
    erfahren habe,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},1,11.}
    sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer hört, daß der einziggeborene Sohn Gottes gekreuzigt
    worden ist, und sagt, daß seine Gottheit ein Verderben, ein Leid,
    eine Veränderung, eine Verringerung oder eine Aufhebung erfahren
    habe, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Vater den Satz »Laßt uns den Menschen machen«
    nicht zum Sohn sage, sondern Gott zu sich
    selbst,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},1,8.12, wo Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} allerdings
      meint, daß der Vater zum Wort, nicht aber, daß er zum Sohn oder zu sich selbst
      spricht; vgl. daneben \markell[i]{98} (Seibt/Vinzent) und \dok[i]{44,10}.} sei
    er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß nicht der Sohn von Abraham gesehen worden
    sei, sondern der ungezeugte Gott oder ein Teil von ihm, sei er
    verdammt.\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},1,16;
      vgl. daneben \dok[i]{44,10}.}
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß nicht der Sohn in Menschengestalt,
    sondern der ungezeugte Gott oder ein Teil von ihm mit Jakob
    gerungen habe, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer den Satz »Der Herr ließ Feuer vom Herrn regnen«
    nicht vom Vater und vom Sohn her erklärt, sondern sagt, daß er es
    von sich selbst her habe regnen lassen,\hist{Vgl.
      Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},1,8.17.} sei er verdammt.  Es
    ließ nämlich der Sohn, der Herr ist, vom Herrn, dem Vater, her
    regnen.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer hört, daß der Vater Herr ist und der Sohn Herr ist
    und daß der Vater und der Sohn Herr sind, da der Herr vom Herrn
    stammt, und sagt, daß es zwei Götter gebe,\hist{Vgl. Anathema 2 und
      26.} sei
    er verdammt. Denn wir stellen den Sohn nicht mit dem Vater auf
    eine Ebene, sondern ordnen ihn dem Vater unter. Er stieg nämlich
    weder nach Sodom hinab ohne den Willen des Vaters und ließ es auch
    nicht aus sich selbst regnen, sondern offensichtlich vom Herrn,
    dem Vater aus, der es autorisierte, noch setzte er sich
    selbst zur Rechten seiner selbst, sondern hört den Vater sagen:
    »Setze dich zu meiner
    Rechten«.\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},1,17.}
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Vater, der Sohn und der heilige Geist
    eine Person seien,\hist{Vgl. \dok{44,11}; auch
      Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} spricht in \markell[i]{92} und \markello[i]{97} von \griech{<`en pr'oswpon}.} sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer den heiligen Geist Beistand nennt und dabei den
    ungezeugten Gott meint, sei er verdammt.\hist{Die Formulierung nimmt die 
        auf den Sohn bezogene parallele Formulierung in Anathema 10
        auf. Aussagen Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} über 
        den heiligen Geist nennt auch Epiphanius
      in Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin},1,18, ohne daß sich genau
      beschreiben läßt, was Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} über den heiligen Geist gesagt hatte.}
    \pend
    \pstart
    Wenn einer den Beistand im Vergleich zum Sohn nicht einen
    anderen nennt, wie uns der Herr gelehrt hat~-- er hat nämlich
    gesagt »der Vater wird euch einen anderen Beistand schicken, um
    den ich bitten werde«~--, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer den heiligen Geist einen Teil des Vaters oder des
    Sohnes nennt, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer den Vater, den Sohn und den heiligen Geist drei
    Götter nennt,\hist{Vgl. \dok[i]{44,4}.} sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Sohn Gottes wie eines der
    geschaffenen Dinge durch den Willen Gottes geworden
    sei,\hist{Vgl. \dok[i]{44,4} und die Explikation in \dok[i]{44,13}.} sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Sohn gegen den Willen des Vaters
    gezeugt worden sei, sei er verdammt. Denn der Vater zeugte den
    Sohn nicht gezwungen und geleitet durch die Notwendigkeit der
    Natur, wie er nicht wollte, sondern in einem Augenblick wollte er
    und offenbarte ihn als zeitlos und leidlos aus sich selbst
    gezeugt.\hist{Vgl. \dok[i]{44,12}.}
    \pend
    \pstart
    Wenn einer den Sohn ungezeugt und anfangslos nennt, als ob er
    zwei anfangslose und ungezeugte Prinzipien
    meint,\hist{Vgl. \dok[i]{44,6}.} und zwei Götter macht, sei er
    verdammt. Der Sohn nämlich ist das Haupt, d.\,h. der Ursprung
    aller Dinge. »Gott aber ist das Haupt«, d.\,h. der Ursprung
    »Christi«. Denn so führen wir alles fromm durch den Sohn auf den
    einen anfangslosen Ursprung des Alls zurück.\hist{Vgl. \dok[i]{44,6}.}
    \pend
    \pstart
    In nochmaliger Übereinstimmung mit dem Denken des
    Christentums legen wir dar und sagen, daß, wenn einer leugnet, daß Christus
    Gott als Sohn Gottes vor den Zeiten ist und dem Vater bei der
    Erschaffung des Alls geholfen hat, aber sagt, daß er seit dem
    Zeitpunkt, da er aus Maria geboren wurde, Christus und Sohn
    genannt worden wäre und den Anfang seines Gottseins genommen
    habe, sei er verdammt.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
