\chapter{Theologische Erklärung einer alexandrinischen (?) Synode}
\label{ch:Expositio}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[bald nach 351?]Diese theologische Erklärung scheint das
    Dokument einer Synode zu sein.  Der Text legt zunächst in §
    1~f. den Glauben an den Vater, Sohn und heiligen Geist dar, um
    dann nach einem summarischen Anathema (§ 2) die eigene Position
    nochmals zu umschreiben und von mehreren Irrtümern abzugrenzen (§
    3--6). So werden die beiden ersten Paragraphen mit
    \griech{piste'uomen} eingeleitet, die Paragraphen 3 und 4
    jedoch mit \griech{frono~umen}. Am Schluß bricht der Text ab.\\
    Der zweite Artikel über den Sohn fällt in § 1 sehr ausführlich
    aus: Erstens wird seine ewige Zeugung aus dem Vater gegen
    Markell/Photin\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra}\enindex{Photin!Bischof von Sirmium}
    und gegen gnostisch-materialistisches Denken
    abgegrenzt; zweitens werden seine Beschreibung als wahres Abbild
    mit gleicher Ehre wie der Vater sowie Aussagen wie ">wahrer Gott
    aus wahrem Gott"<, ">Allmächtiger aus Allmächtigem"<, ">Ganzer aus
    Ganzem"< und seine unaussprechliche Zeugung mit Schriftzitaten
    begründet; drittens wird das soteriologische Wirken des Sohnes
    skizziert: In dem von ihm angenommenen Menschen, für uns
    ">geschaffen als Anfang der Wege"< (Prov 8,22)\ebindex{Sprueche!8,22}, dem
    \griech{kuriak`oc >'anjrwpoc}, bereitete er für uns Menschen den
    Weg ins Heil.  Analog distanzieren sich die Autoren in § 3
    zunächst vom Sabellianismus\enindex{Sabellianismus} und Patripassianismus\enindex{Patripassianismus}, dem
    Standardvorwurf gegenüber Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} 
    und Photin,\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} sowie von der
    Vorstellung dreier getrennter Hypostasen. Das hier verwendete Bild
    des Wassers einer Quelle und eines Flusses (kurz wiederholt in §
    4) begegnet auch in den ">Dionysfragmenten"< \athdion[i]{18,3~f.};
    \athdiono[i]{23,2}; \athdiono[i]{24,4}.  Die § 4--6 wehren ausführlich ab, den Sohn als Geschöpf
    zu beschreiben; Geschöpf sei allein der erst neu geschaffene Leib
    des Herrn, der angenommene Mensch, der \griech{kuriak`oc
      >'anjrwpoc} bzw. das \griech{kuriak`on s~wma}. Zentrale
    Schriftstellen
    sind hier Prov 8,22\ebindex{Sprueche!8,22} und Jer 38,22 (LXX und Aquila\enindex{Aquila})\ebindex{Jeremia!38,22}. \\
    Die Erklärung läßt sich zeitlich nur ungefähr einordnen. Die
    oberflächliche und kurze Behandlung des heiligen Geistes spricht
    für eine Zeit vor der zweiten Hälfte der 50er Jahre. Ebenfalls
    sind die Auseinandersetzungen um die Christologie des Apolinaris
    von Laodicaea\enindex{Apolinaris!Bischof von Laodicaea} noch 
    nicht im Blick; die in § 1 angeführte ">Seele"< im zitierten
    Schriftvers Io 10,18\ebindex{Johannes!10,18} wird nicht weiter thematisiert. Die Ende der
    50er Jahre einsetzenden Diskussionen über die homöische Theologie
    (s. Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel}) scheinen noch nicht präsent
    zu sein; so verwendet der Autor \griech{<'omoioc t~w| patr'i} in §
    1 und \griech{>'ison >`h <'omoion} in § 6 neben
    \griech{<omoo'usion} in § 3, ohne die Begriffe zu differenzieren
    oder zu problematisieren. Allein eine grundsätzliche Zustimmung zum
    nicaenischen \griech{<omoo'usion} ist anzunehmen.\\
    Die Beschreibung des Menschen, der dem Herrn gehört, mit
    \griech{<o kuriak`oc >'anjrwpoc} in § 1 und 6 (in § 5 begegnet
    einmal \griech{kuriak`on s~wma}) ist hier christologisch
    unverfänglich, insofern allein auf denjenigen verwiesen werden soll,
    der ">geschaffen"< wurde: der Mensch und nicht der Sohn Gottes.
    Ein besonderer Bezug auf den erhöhten oder ">verherrlichten"< Leib
    Christi ist nicht zu erkennen. Die Wortwahl könnte sich an
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} 
    orientieren, der in \textit{De incarnatione} mehrmals
    \griech{kuriak`on s~wma} verwendet (\athinca[i]{22,4}; \athinco[i]{26,6}; \athinco[i]{30,2};
    \athinco[i]{31,4}). Da auch Didymus\enindex{Didymus!der Blinde} diese Begriffe
    kennt (spir. 227--230),\exindex{Didymus!spir.!227--230} kann
    eine ägyptische Herkunft der theologischen Erklärung vermutet
    werden. Der Ausdruck begegnet mehrfach auch in der
    \textit{Epistula ad Antiochenos} (s. Überlieferung), von der die
    Erklärung literarisch abhängig zu sein scheint.\\
    Eventuell handelt es sich bei dieser Erklärung um das Ergebnis
    einer ägyptischen Synode,\esindex{Ägypten!a. nach 351?} auf der~-- nach der Verurteilung des
    Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} und des 
    Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} im Jahr 351~-- ">Sabellianisches"<
    verworfen und gleichzeitig die ">Drei-Hypostasen-Theologie"< der
    Orientalen kritisiert wird.  Auf Basis der Vorstellung der ewigen
    Zeugung des Sohnes aus dem Vater (§ 1; 4; 5) sei der Sohn das
    vollkommene Abbild des Vaters, ein wahrer Gott aus einem wahren
    Gott, ein Allmächtiger aus einem Allmächtigen, ein Ganzer aus
    einem Ganzen (§ 1), ein Seiender aus einem Seiendem, ein
    Alleiniger aus dem Alleinigen (§ 4), ein Vollkommener aus einem
    Vollkommenen und ein Unwandelbarer aus einem Unwandelbaren (§
    5). So sei der Sohn niemals Geschöpf und es gebe keine
    Möglichkeit, den Begriff auf den Präexistenten anzuwenden, wie es
    in der Tradition der ">Eusebianer"<\enindex{Eusebianer} durchaus versucht wurde
    (vgl. \dok[i]{44,13} und Dok. \ref{ch:Ankyra358}).
  \item[Überlieferung]Der Text ist unter den Werken des Athanasius von
    Alexandrien\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} als \griech{>'ekjesic p'istewc} (\textit{y}; W bietet
    \griech{per`i p'istewc >orjod'oxou; kat`a Sabellian~wn}, die
    armenische Übersetzung »Über die heilige Trinität«) innerhalb der
    \textit{y}-Sammlung und durch die Codices Wfcl
    (vgl. \cite[17*]{nordberg_athanasiana_1962}) überliefert. Außerdem
    liegt eine armenische Übersetzung vor (Handschriften: Cod. Mechet. Ven. 818 [=
    \cite[119--123]{tayeci_s._1899}], Cod. Mechet. Vind. 648 und 629; Edition:
    \cite[72--78]{casey_armenian_1947}; eine Kollation mit dem
    griechischen Text [= PG 25,199--208] findet sich bei
    \cite[8--10]{casey_armenian_1947} [aufgenommen in den Apparat bei \cite{nordberg_athanasiana_1962}]; außerdem gibt es Fragmente im
    Codex Galata 54, vgl. \cite[24]{renoux_athanase_1989}, die von Casey
    und Nordberg noch nicht berücksichtigt sind), die große textliche
    Nähe zur griechischen Handschrift W zeigt. W, die mit
    ihr verwandten, späten und durch zahlreiche Sonderlesarten
    gekennzeichneten Handschriften fcl sowie die armenische Übersetzung
    zeigen dabei einen durch die christologischen Diskussionen des
    5. Jahrhunderts beeinflußten Text; exemplarisch zu vergleichen ist
    die Glosse in
    W \griech{tout'esti s~wma ka`i to~uto yuq'wsac yuq~h| noer~a| ka`i
      >ex a>ut~hc gennhje`ic}
    (S. \edpageref{W-Glosse},\lineref{W-Glosse} App.). Zwei Auszüge sind daneben
    in der Athanasius-Katene Codex Laurentianus gr. IV 23
    (Gf\,\textsuperscript{3}, nr. 48 und 49) (unter dem Titel
    \griech{>ek to~u per`i p'istewc mikro~u l'ogou}) erhalten, drei
    weitere bei Facundus von Hermiane, def. XI, II, 10--12 (unter dem
    Titel \textit{expositio symboli}), die der
    Überlieferung der \textit{y}-Sammlung nahestehen.\\
    Die enge inhaltliche, zum Teil wörtliche Berührung der Erklärung
    mit der ebenfalls unter dem Namen des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} überlieferten
    \textit{Epistula ad Antiochenos} (Gf\,\textsuperscript{3}, Frg. 22
    und 57) hat in der Athanasius-Katene Codex Laurentianus gr. IV 23
    über die Zusammenstellung der Zitate hinaus offenbar zu einer
    Angleichung der Titel beider Texte geführt: Die Zitate aus dem
    Brief an die Antiochener werden dort mit \griech{>ek to~u per`i
      p'istewc me'izonos l'ogou} eingeführt. Die \textit{Epistula ad
      Antiochenos},\exindex{Athanasius (Ps.-)!ep. Ant.} die vermutlich eine wichtige Vorlage für die
    \griech{>'ekjesic p'istewc} (\textit{Expositio fidei}) war, ist an
    der Wende vom 19. zum 20. Jahrhundert dem Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ab- und durch
    \cite[109--113]{hoss_studien_1899},
    \cite[23--27]{stuelcken_athanasiana_1899}, und 
    \cite[356~f.]{scheidweiler_wer_1954},  Markell von Ancyra\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra}
    zugesprochen worden. \cite{seibt_beobachtungen_1993}, kritisierte
    diese Zuschreibung und identifizierte den Verfasser dieses Textes
    mit dem Verfasser der Dionysios-Fragmente. In dieser Perspektive würde dann die
    \textit{Expositio fidei} zugleich aus einem Werk Markells\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} schöpfen
    und sich von ihm distanzieren. Es ist daher eher davon auszugehen,
    dass die \textit{Expositio fidei} von einem anderen, uns
    unbekannten Autor stammt (vgl. die Argumentation
    bei \cite[41--43]{heil_athanasius_1999}). 
    Außerdem müßte auf der inzwischen
    verbesserten Editionsgrundlage erneut geprüft werden, ob die
    \textit{Epistula ad Antiochenos} weiterhin als nicht authentisch
    (= markellianisch) angesehen werden kann. Zu
    bedenken ist dabei auf jeden Fall die sehr frühe Bezeugung des
    Textes als Brief des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} an die Antiochener durch einen bei
    Facundus von Hermiane\enindex{Facundus!Bischof von Hermiane} fragmentarisch überlieferten Brief von
    Petrus von Alexandrien\enindex{Petrus!Bischof von Alexandrien}
    (Fac., def. XI, II, 1--4; \cite[29~f.]{stuelcken_athanasiana_1899},
    identifiziert diesen Brief fälscherlicherweise mit dem
    Tomus ad Antiochenos [Dok.
    \ref{sec:SynAlex362:Tomus}--\ref{sec:SynAlex362:Paulinus}]), des unmittelbaren
    Nachfolgers des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, die für eine Abfassung durch Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra}
    und eine sekundäre Zuschreibung an Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} wenig
    Raum läßt.
  \item[Fundstelle]\cite[49--56]{nordberg_athanasiana_1962}; die
    Fragmente der armenischen Übersetzung im Codex Galata 54 nach den Kollationen bei \cite[24]{renoux_athanase_1989}; 
    die Exzerpte in Gf\,\textsuperscript{3} nach
    \cite[16]{schwartz_sermo_1925}, und die Zitate bei Facundus
    nach \cite[336]{clement_facundi_1974}.
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{chapter}{Athanasius (Ps.?-)!exp. fid. (CPG 2804)}
  \pstart
  \bezeugung{\textit{y} (= SGH M BKE) Wfcl Arm.}\kap{1}Piste'uomen e>ic <'ena \varom{>ag'ennhton}{W Arm.}  je'on,
  pat'era \varadd{pantokr'atora}{pat'era \sg{M}}, p'antwn poiht`hn
  <orat~wn te ka`i >aor'atwn, t`on >'eqonta \vartr{>af'' <eauto~u t`o
    e>~inai}{t`o e>~inai >af'' <eauto~u \sg{Arm.}}  ka`i e>ic <'ena
  monogen~h \varadd{l'ogon}{ka`i \sg{Arm.}}, sof'ian, u<i'on, >ek
  \varom{to~u}{H} patr`oc >an'arqwc ka`i >a"id'iwc
  \var{gegennhm'enon}{gegenhm'enon \sg{S} gennhj'enta \sg{W}}, l'ogon
  \var{d`e}{te \sg{W > Arm.}} o>u proforik'on, o>uk >endi'ajeton, o>uk
  >ap'orroian \varl{\varadd{to~u}{jeo~u \sg{l*}} tele'iou}{to~u tele'iou}{>'onta to~u
    telei'othtoc ka`i \sg{Arm.}}, o>u tm~hsin t~hc
  \var{>apajo~uc}{>alhjo~uc \sg{M}} f'usewc
  o>'ute probol'hn, >all'' u<i`on a>utotel~h, z~wnt'a \varom{te}{f}
  ka`i >energo~unta, t`hn >alhjin`hn \var{e>ik'ona}{e>ik'on \sg{f}}
  to~u patr`oc >is'otimon \var{ka`i}{g`ar \sg{E\corr}} >is'odoxon --
  ((\bibel{to~uto g'ar >esti)), fhs'i, ((t`o j'elhma to~u patr'oc}{Io
    6,40})),\bindex{Johannes!6,40} ((\bibel{\vartr{<'ina
      \varadd{kaj`wc}{fhsi \sg{c}} tim~wsi t`on pat'era
      \varom{o<'utw}{f} tim~wsi ka`i t`on u<i'on}{t`on u<i`on \dots\
      t`on pat'era \sg{Arm.}}}{Io
    5,23}))\bindex{Johannes!5,23} --, je`on >alhjin`on >ek jeo~u
  >alhjino~u, \var{<'wc}{<'wsper \sg{M}} fhsin \vartr{>Iw'annhc
    \varadd{>en}{ta~ic \sg{M}} kajolika~ic}{>en kajolika~ic <o
    >Iw'annhc \sg{W Arm.}}; ((\bibel{\varom{ka`i}{W Arm.}  >esm`en >en
    t~w| >alhjin~w|, \var{>en t~w|}{je~w| t~w| \sg{W > c Arm.}}
    \var{u<i~w| a>uto~u}{a>ut~w| u<i~w| \sg{c}} >Ihso~u
    Qristo~u. o<~ut'oc >estin <o \vartr{>alhjin`oc je`oc}{je`oc
      >alhjin`oc \sg{Arm.}} ka`i \varadd{zw`h}{<h \sg{W}}
    a>i'wnioc}{1Io 5,20})),\bindex{Johannes I!5,20}
  \var{pantokr'atora}{pantokr'atwr \sg{W}} >ek pantokr'atoroc -- p'antwn
  g'ar, <~wn >'arqei \vartr{<o pat`hr ka`i krate~i}{ka`i kratei <o
    pat'hr \sg{W Arm.}}, >'arqei ka`i \varadd{krate~i}{\sg{(}ka`i
    \sg{cl Arm.)} <o u<i'oc \sg{Wcl Arm.}}. <'oloc >ex
  <'olou <'omoioc \vartr{\varom{t~w|}{Arm.}  patr`i >'wn}{>`wn t~w|
    patr`i \sg{K}}, <'wc fhsin <o k'urioc; ((\bibel{<o \vartr{>em`e
    <ewrak`wc}{<ewrak`wc >em`e \sg{K}} <e'wrake t`on
  \varadd{pat'era}{mou \sg{Arm.}}}{Io 14,9})),\bindex{Johannes!14,9}  >egenn'hjh d`e >anekfr'astwc
  ka`i >aperino'htwc; \bibel{((t`hn)) g`ar ((gene`an \var{a>uto~u}{a>ut~w|
    \sg{coni. Felckmann}} t'ic dihg'hsetai?))}{Is
  53,8}\bindex{Jesaja!53,8}
    \ladd{\varabb{\varadd{>ant`i to~u}{l'egein \sg{Arm.}};
        o>ude'ic}{\sg{del. Stockhausen (glossa)}}.} \bezeugungpart{\varom{<`oc}{W
    Arm.}}{inc. Gf\,\textsuperscript{3}, Nr. 48; Fac.,
  def. XI II,10} >ep`i \varadd{suntele'ia|}{te \sg{W}} t~wn a>i'wnwn
  \varom{katelj`wn}{l} >ek t~wn k'olpwn to~u patr`oc >ek t~hc
  >aqr'antou parj'enou Mar'iac
  \var{t`on}{t`o \sg{W}} <hm'eteron
  >ane'ilhfen \edlabel{W-Glosse}\var{>'anjrwpon, \vartr{Qrist`on >Ihso~un}{>Ihso~un
      Qrist`on \sg{H f Arm. Gf\,\textsuperscript{3}}} <`on}{tout'esti s~wma
    ka`i to~uto yuq'wsac yuq~h| noer~a| ka`i >ex a>ut~hc gennhje`ic
    \sg{W}}, <`on <up`er <hm~wn \vartr{\varom{paje~in}{l}
    par'edwken}{par'edwken paje~in \sg{Gf\,\textsuperscript{3}}}
  \var{>id'ia|}{o>ike'ia| \sg{Wf}} \bezeugungpart{proair'esei}{expl. Gf\,\textsuperscript{3}, Nr. 48; Fac.,
  def. XI II,10}, <'wc fhsin <o k'urioc;
  ((\bibel{o>ude`ic a>'irei t`hn yuq'hn mou >ap'' >emo~u.  >exous'ian >'eqw
  \varom{je~inai a>ut`hn ka`i\edlabel{kai-om}
    >exous'ian\edlabel{>exousi'an} >'eqw}{c}
  \edtext{\vartr{\edtext{p'alin}{\lemma{}\Dfootnote[nosep]{\responsio\
          p'alin >exous'ian >'eqw \dt{W}}} labe~in
      a>ut'hn}{labe~in a>ut`hn p'alin
      \sg{l}}}{\linenum{|\xlineref{kai-om}}\lemma{ka`i \dots\ a>ut'hn}\Dfootnote[nosep]{\dt{>
          H}}}.}{Io 10,18}))\bindex{Johannes!10,18}  \var{>en <~w|
    >anjr'wpw|}{ka`i t~h| >id'ia| sark'i \sg{W}} staurwje`ic ka`i
  >apojan`wn <up`er <hm~wn >an'esth >ek \varadd{nekr~wn}{ka`i \sg{c}},
  >anel'hfjh \var{e>ic o>urano'uc}{<uper'anw t~wn o>uran~wn \sg{f}},
  \bibelcf{\bezeugungpart{>arq`h}{inc. Fac., def. XI II,11} \var{<od~wn}{<odo~u \sg{Arm.} + t`o kat`a s'arka \sg{W}}
  ktisje`ic \var{<hm~in}{>en <hm~in \sg{W}}}{Prov 8,22}\bindex{Sprueche!8,22|textit} \var{>en t~h| g~h|
    >`wn}{>en <~w| \sg{f}} \vartr{\varom{<hm~in}{c}
    >'edeixen}{>'edeixen <hm~in \sg{BK l Arm.}}  \vartr{\var{>ek}{>en
      \sg{f}} sk'otouc f~wc}{f~wc >ek sk'otouc \sg{W Arm.}}, swthr'ian
  >ek pl'anhc, zw`hn >ek nekr~wn, e>'isodon >en t~w| parade'isw|, >ex
  o<~u \var{>ekb'eblhto}{>ekb'eblhtai \sg{BKE cl} >exeb'eblhto
    \sg{W}} >Ad'am, e>ic \varadd{<`on}{ka`i \sg{f}} p'alin e>is~hlje
  di`a to~u lhsto~u, <wc e>~ipen <o k'urioc; ((\bibel{s'hmeron \varom{met''
    >emo~u}{f} >'esh| >en t~w| parade'isw|}{Lc 23,43})),\bindex{Lukas!23,43} e>ic <`on ka`i <o
  Pa~uloc e>is'h|ei; \var{>'anod'on}{>'anod'oc \sg{M}} te e>ic o>urano'uc, ((\bibel{\vartr{<'opou
    pr'odromoc}{e>ic o>`uc \sg{f}} \vartr{e>is~hljen
    \varom{<up`er}{Arm.}  <hm~wn}{<up`er <hm~wn e>is~hljen
    \sg{W}}}{Hebr 6,20}))\bindex{Hebraeer!6,20}
  <o \var{kuriak`oc}{k'urioc \sg{Wf}} \var{>'anjrwpoc, >en
    <~w|}{o>ikonomik~wc \sg{W}} m'ellei kr'inein z~wntac ka`i
  \bezeugungpart{nekro'uc}{expl. Fac., def. XI II,11}.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}Piste'uomen \var{<omo'iwc}{<'omoioc \sg{c (in mg.} g`ar
    <'omoioc\sg{) +} ka`i \sg{BK f}} e>ic t`o pne~uma t`o
  \varom{<'agion, t`o}{f + \griech{t`a} K} p'anta
  \var{>ereun~wn}{>ereuno~un \sg{SGM} reun~wn \sg{f}} ((\bibel{ka`i t`a b'ajh
  to~u jeo~u}{1Cor 2,10})),\bindex{Korinther I!2,10} >anajemat'izontec t`a par`a to~uto frono~unta
  d'ogmata;
  \pend
  \pstart
  \kap{3}o>'ute g`ar \var{u<iop'atora}{u<iop'atera
    \sg{coni. Felckmann}} frono~umen <wc o<i Sab'ellioi\nindex{Sabellianer}
  \vartr{l'egontec \var{monoo'usion}{mono'usion \sg{S}}}{monoo'usion
    l'egontec \sg{l}} ka`i o>uq <omoo'usion \var{ka`i}{>all`a
    \sg{Arm.}} >en \var{to'utw|}{to~uto \sg{G}} >anairo~untec t`o
  e>~inai u<i`on \bibelcfl{\var{o>'ute}{o>u
      \sg{Arm.}} t`o
  \var{pajht`on}{paj`on \sg{W}} s~wma, <`o \var{>ef'orese}{>'idion
    <eauto~u >epo'ihsato \sg{W} sh(ma'inei) \sg{M\mg}} di`a t`hn
  \varom{to~u}{W} \vartr{pant`oc \varom{k'osmou}{Gf\,\textsuperscript{3}}
    swthr'ian}{k'osmou swthr'ian pant`oc \sg{BK}},
  \varom{>anat'ijemen}{Arm.}  t~w| patr`i}{o>'ute \dots\
  patr`i}{Gf\,\textsuperscript{3}, Nr. 22,1~f. (ep.\,Ant.)}  o>'ute tre~ic <upost'aseic
  \vartr{memerism'enac kaj'' <eaut'ac}{kaj'' <eaut'ac memerism'enac
    \sg{W}}, <'wsper \var{swmatofu~wc}{swmatof'usewc \sg{W}} >ep''
  >anjr'wpwn >est`i log'isasjai, <'ina m`h poluje'ian \var{<wc}{kat`a
    \sg{Arm.}} t`a >'ejnh fron'hswmen, >all'' <'wsper >ek phg~hc
  potam`oc \var{gegenhm'enoc}{gegennhm'enoc \sg{fcl}} o>u dih|r'eth
  ka'itoi d'uo sq'hmata ka`i d'uo >on'omata
  \var{tugq'anonta}{tugq'anei \sg{f}}.  \var{\var{o>'ute}{o>u
      \sg{Arm.}} g`ar}{o<'utw k>an ta~uja ka`i o>'ute \sg{f}} <o
  pat`hr u<i'oc \varom{>estin}{Arm.} \varomabb{o>'ute <o u<i`oc pat'hr
    \varomabb{>estin.  \varom{<o g`ar pat`hr u<io~u pat'hr
        >esti}{Arm.} \var{ka`i}{>all`a \sg{Arm.}} <o u<i`oc
      \vartr{patr`oc u<i'oc}{u<i'oc patr`oc \sg{M}}
      \varlabb{>estin}{\responsio\ >estin
            u<i'oc}{\sg{c}}}{>estin \dots\
      >estin}{W*}}{o>'ute \dots\ >estin}{f}.  \var{<wc
    g`ar}{<'wsper \sg{MH}} o>uk >'estin <h phg`h potam`oc
  \var{o>ud`e}{o>'ute \sg{W}} <o potam`oc phg'h -- >amf'otera d`e <`en
  ka`i \var{ta>ut'on}{ta>ut'o \sg{f} t`o a>ut'o \sg{l}} \vartr{>estin
    <'udwr}{<'udwr >estin \sg{Arm.}} t`o >ek t~hc phg~hc e>ic t`on
  potam`on metoqeteu'omenon --, \varadd{o<'utwc}{ka`i \sg{Arm.}} <h >ek
  to~u patr`oc \varom{e>ic t`on u<i`on}{Arm.} je'othc
  \var{>arre'ustwc}{>'arreustoc \sg{f} >are'ustoc \sg{W}} ka`i
  \var{>adiair'etwc}{>adia'iretoc \sg{Wf +} tuq'on, e>'iroun \sg{c}}
  tugq'anei.  \kap{}\var{fhs`i}{e>~ipen \sg{Arm.}} g`ar <o k'urioc;
  ((\bibel{>ek to~u patr`oc >ex~hljon ka`i <'hkw}{Io
    16,28}.))\bindex{Johannes!16,28} par`a \varom{d`e}{Arm.}
  t~w| patr'i \vartr{>estin >ae`i}{>ae`i >estin \sg{Arm.}}
  \varomabb{((\bibel{<o >`wn \var{e>ic t`on k'olpon}{>en to~ic k'olpoic \sg{W}}
    to~u patr'oc.}{Io 1,18})) \bindex{Johannes!1,18} \varomabb{o>ud'epote \varom{d`e}{H l} >eken'wjh <o
      k'olpoc to~u patr`oc}{o>ud'epote \dots\ patr`oc}{W} t~hc to~u
    u<io~u je'othtoc}{<o \dots\ je'othtoc}{f}.  fhs`i g'ar;
  ((\bibel{\varom{>eg`w}{Arm.} >'hmhn par'' a>ut~w|
    \varadd{<arm'ozousa}{ka`i <o >'wn e>ic t`on k'olpon to~u patr`oc;
      o>ud'epote d`e >eken'wjh <o k'olpoc to~u patr`oc t~hc to~u
      u<io~u je'othtoc \sg{f}}}{Prov
    8,30}.))\bindex{Sprueche!8,30}
\pend
\pstart
\kap{4}o>u frono~umen
  \varom{d`e}{Arm.} kt'isma >`h po'ihma >`h >ex o>uk >'ontwn t`on to~u
  \var{pant`oc}{p'antac \sg{f}} kt'isthn je'on, \varom{t`on to~u
    jeo~u}{W} u<i'on, t`on >ek to~u >'ontoc
  \varabb{>'onta}{\sg{destr. in B (ab f. 285b)}}, \varom{t`on}{W} >ek
  \varom{to~u}{W} \varom{m'onou}{f} m'onon, \var{<wc}{<`oc \sg{f
      Arm. > l}} \var{sunapegenn'hjh}{>egenn'hjh g`ar \sg{l}} >ek to~u
  patr`oc >a"id'iwc <h <omo'ia d'oxa ka`i d'unamic; ((\bibel{<o))
    g`ar ((\varadd{<ewrak`wc}{fhsi \sg{Arm.}} t`on u<i`on ka`i
    \vartr{t`on pat'era <e'wrake}{<e'wrake t`on pat'era \sg{W}}}{Io
    14,9}.))\bindex{Johannes!14,9} t`a p'anta
  \var{dhlon'oti}{d~hlon \sg{W > l}} di`a to~u u<io~u >ekt'isjhsan,
  >all'' \vartr{o>uk >'estin a>ut`oc}{a>ut`oc o>uk >'estin \sg{Arm.}}
  kt'isma, \varadd{<'wc}{ka`i \sg{Arm.}} fhsin <o Pa~uloc \varom{per`i
    to~u kur'iou}{f}; ((\bibel{\varom{<'oti}{W} >en a>ut~w| >ekt'isjh
    t`a p'anta}{Col 1,16}))\bindex{Kolosser!1,16} ka`i
  ((\bibel{a>ut'oc >esti pr`o \varadd{p'antwn}{ka`i \sg{f}}}{Col
    1,17}.))\bindex{Kolosser!1,17} \varomabb{o>u
    \var{l'egei}{>'elege \sg{Arm.}} \varom{d`e}{f}
    \varadd{<'oti}{>esti \sg{Arm.}} pr`o p'antwn
    ((\varomabb{>ekt'isjh)), \var{>all'' <'oti}{>all`a \sg{H}} pr`o
      p'antwn >est'i}{>ekt'isjh \dots\ >est'i}{M}}{o>u \dots\
    >est'i}{W}. t`o \var{go~un}{o>~un \sg{fc}}
  ((\var{>ekt'isjai}{kekt'isjai \sg{GE Wc} >ekt'isjh \sg{H fl}})) >ep`i
  p'antwn ke~itai; t`o d`e ((>'esti pr`o p'antwn)) m'onw| t~w| u<i~w|
  \var{<arm'ozei}{<arm'ottei \sg{GMHBKE cl}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{5}G'ennhma \var{to'inun}{to'inoun \sg{l (sic!)}} kat`a f'usin
  >ek tele'iou \var{t'elei'on}{t'elei'oc \sg{M}} >esti ((\bibel{pr`o
    p'antwn boun~wn}{Prov 8,25}))\bindex{Sprueche!8,25}
  gennhj'en, \var{tout'esti pr`o}{to'uto >est`i \sg{f}} p'ashc
  logik~hc ka`i noer~ac o>us'iac. \varom{<wc}{W} ka`i >en <et'erw|
  t'opw| fhs`in a>ut`on <o Pa~uloc ((\bibel{prwt'otokon p'ashc
    kt'isewc}{Col
    1,15}));\bindex{Kolosser!1,15} \varlabb{o>uk e>~ipe d`e a>ut`on
      prwt'oktiston p'ashc kt'isewc}{o>uk \dots\ kt'isewc}{\sg{> \textit{y}} o>u prwt'oktiston \sg{f}}, >all`a prwt'otokon
  \var{dhl~wn}{e>ip`wn dhlo~i \sg{BK} >ako'uwn \sg{l}} m`h e>~inai
  a>ut`on \varadd{kt'isma}{<upol'abhc \sg{l*}} >all`a g'ennhma to~u
  patr'oc.  x'enon \varadd{g`ar}{>esti \sg{Arm.}} >ep`i \vartr{t~hc
    je'othtoc a>uto~u t`o l'egesjai kt'isma}{t`o l'egesjai kt'isma
    t~hc je'othtoc a>uto~u \sg{Arm.}}.  \bibelcfl{t`a \vartr{g`ar p'anta}{p'anta
    g`ar \sg{Gf\,\textsuperscript{3}}} >ekt'isjhsan <up`o to~u \varom{patr`oc}{f} di`a
  to~u u<io~u, <o d`e u<i`oc m'onoc \var{>ek}{<up`o \sg{Gf\,\textsuperscript{3}}} to~u
  patr`oc \varom{>a"id'iwc}{Gf\,\textsuperscript{3}} >egenn'hjh.  \var{di`o}{di'' <`o
    \sg{coni. Schwartz +} ka`i \sg{f}} ((\bibel{prwt'otok'oc >esti p'ashc
    kt'isewc}{Col 1,15}))\bindex{Kolosser!1,15} <o je`oc
  l'ogoc; \varadd{>'atreptoc}{g`ar \sg{Gf\,\textsuperscript{3}}} >ex >atr'eptou. >'esti
  to'inun \varom{t`o}{KE cl} \varom{<`o}{GMB W Gf\,\textsuperscript{3}} \vartr{di'' <hm~ac
    \var{>ef'orese}{>'esqen \sg{W}}}{>ef'orese di'' <hm~ac
    \sg{coni. Felckmann}} s~wma \var{kt'isma}{p'alin a>uto~u \sg{W +}
    >est'in \sg{Gf\,\textsuperscript{3}}}}{t`a \dots\
  kt'isma}{Gf\,\textsuperscript{3}, Nr. 22,2--7 (ep.Ant.)}. \bibelcfl{per`i o<~u \varl{\varadd{l'egei}{ka`i
      \sg{Arm.}} <o >Ierem'iac}{l'egei <o >Ierem'iac}{ka`i >Ierem'iac e>~ipen \sg{Gf\,\textsuperscript{3}}}
  \varadd{kat`a}{m`en \sg{f}} t`hn t~wn <ebdom'hkonta <ermhneut~wn
  >'ekdosin; ((\bibel{k'urioc \varom{<hm~in}{W Arm. Gf\,\textsuperscript{3}}
    \varadd{>'ektisen}{me \sg{Gf\,\textsuperscript{3}}} \vartr{\varom{e>ic}{W}
      kataf'uteuma \var{swthr'ian kain'hn}{swthr'iac kain'hc
        \sg{Arm.}}}{swthr'ian e>ic kataf'uteuma kain'hn \sg{Gf\,\textsuperscript{3}}}, >en
    ~<h| swthr'ia| periele'usontai >'anjrwpoi.}{Ier 38,22
    LXX}))\bindex{Jeremia!38,22} kat`a d`e t`on >Ak'ulan\nindex{Aquila}
  \varomabb{per`i to~u a>uto~u <rhto~u \var{ke~itai}{l'egei \sg{Gf\,\textsuperscript{3} +}
      o<'utwc \sg{Arm.}}}{per`i \dots\ ke~itai}{f}; ((\bibel{>'ektise
    k'urioc kain`on >en t~h| jhle'ia|.}{Ier 38,22
    Aquila}))\bindex{Jeremia!38,22}
  \bezeugungpart{<h}{inc. Gf\,\textsuperscript{3}, Nr. 49; Fac., def. XI II,11} d`e
  \varadd{ktisje~isa}{>en Gf\,\textsuperscript{3}} \varom{<hm~in}{W} e>ic
  kataf'uteuma \var{swthr'ia}{swthr'iac \sg{B* Arm.}} kain`h ka`i o>u
  palai'a, \varl{<hm~in te ka`i o>u pr`o <hm~wn, >Ihso~uc >estin <o
    kat`a t`on \var{swt~hra}{>'esqaton qr'onon \sg{f}}
    \var{gen'omenoc}{noo'umenoc \sg{Gf\,\textsuperscript{3}}}
    \bezeugungpart{>'anjrwpoc}{expl. Gf\,\textsuperscript{3}, Nr. 49}, \varl{\var{<`oc
      <ermhne'uetai}{ka`i <ermhne'uetai \sg{Arm.} <ermhne'uetai g`ar
      >Ihso~uc \sg{Gf\,\textsuperscript{3}, Nr. 57 (ep.Ant.)}} p~h| m`en swthr'ia, p~h| d`e
    \bezeugungpart{swt'hr}{expl. Fac., def. XI II,11}.}{<`oc
    \dots\ swt'hr}{\lat{qui interpretatur pastor, salus, interdum etiam
    salvator} \sg{Fac.}}  >'esti
    d`e \varom{>ek to~u swt~hroc}{Arm.}}{<hm~in \dots\ swt~hroc}{<o
    je`oc l'ogoc >est`i gen'omenoc >'anjrwpoc \sg{W}} <h
swthr'ia <`on 
  tr'opon >ek to~u fwt`oc <o fwtism'oc.  <h o>~un >ek to~u
  \varadd{swt~hroc}{>~hn o>~un \sg{W}} swthr'ia
  \varadd{ktisje~isa}{>est`i \sg{f}} \var{kain`h}{kat`a t`hn t~hc
    sark`oc o>ikonom'ian <wc \sg{W}} kaj`wc \var{l'egei}{e>~ipen \sg{W
      Arm.}} >Ierem'iac ((\bibel{\varomabb{>'ektisen <hm~in swthr'ian
      \varabb{kain`hn}{\sg{del. Felckmann}}}{>'ektisen \dots\
      kain`hn}{W Arm.}}{Ier 38,22 LXX}))\bindex{Jeremia!38,22}
  ka`i \var{<wc \var{>Ak'ulac}{>Ak'ullac \sg{c}} fhs`in}{fhs`in <o
    >Ak'ulac\nindex{Aquila} \sg{W}} ((\bibel{\var{>'ektise}{ktisj`en \sg{W}}
    \varom{k'urioc}{W Arm.} kain`on >en \varom{t~h|}{f} jhle'ia|}{Ier
    38,22 Aquila})),\bindex{Jeremia!38,22} tout'estin >en t~h|
  Mar'ia|.  o>ud`en g`ar >ekt'isjh kain`on >en t~h| jhle'ia| e>i m`h
  t`o >ek \var{Mar'iac t~hc parj'enou}{Mar'iac >ek t~hc parj'enou
    \sg{M} t~hc parj'enou Mar'iac \sg{E} parj'enou Mar'iac \sg{cl}}
  teqj`en >'aneu sunous'iac kuriak`on s~wma}{per`i \dots\ s~wma}{Gf\,\textsuperscript{3}, Nr. 57 (ep.Ant.)}. \var{<wc}{per`i o<~u
    \sg{W Arm.}} ka`i >en paroim'iaic \var{>ek pros'wpou to~u
    \var{>Ihso~u}{a>uto~u \sg{W}} l'egei}{g'egraptai \sg{Arm.}};
  ((\bibel{\varomabb{k'urioc >'ektis'e me >arq`hn <od~wn a>uto~u e>ic
      >'erga \varadd{a>uto~u}{o>u l'egei d`e pr`o >'ergwn >'ektis'e me
        >arq`hn <od~wn a>uto~u e>ic >'erga a>uto~u \sg{M*}}.}{k'urioc
      \dots\ a>uto~u}{W}}{Prov 8,22}))\bindex{Sprueche!8,22}
  o>u l'egei \varom{d`e}{Arm.} \varadd{pr`o}{t~wn \sg{B}} >'ergwn
  >'ektis'e me, <'ina m'h tic e>ic t`hn je'othta to~u l'ogou
  \var{>ekl'aboi}{>eb'alh \sg{f} >ekl'abh \sg{l}} t`o <rht'on.
  \pend
  \pstart
  \kap{6}<Ek'atera to'inun \var{t`a}{t`o \sg{W}} per`i \var{t`o
    kt'isma}{to~u kt'ismatoc \sg{f}} \var{<rht`a}{<rht~wc \sg{W}}
  swmatik~wc e>ic t`on \var{>Ihso~un}{swt~hra \sg{W}} g'egraptai.
  >arq`h g`ar \var{<od~wn}{<od`on \sg{f}} >ekt'isjh \var{<o kuriak`oc
    >'anjrwpoc}{t`o kuriak`on s~wma \sg{W}}, \var{<~wn}{<`on
    \sg{G\corr} <`o \sg{W}} \vartr{e>ic swthr'ian <hm~in
    >efan'erwse}{>efan'erwse e>ic swthr'ian <hm~in \sg{Arm.}}.  di`a
  \var{to'utou}{to~uto \sg{M} a>uto~u \sg{W} o<~u. a>ut`oc \sg{Arm.}}
  \varadd{g`ar}{t`hn \sg{M}} \bibelcfl{pr`oc t`on pat'era \var{>'eqomen}{e<'uramen \sg{W}}
  prosagwg'hn}{pr`oc \dots\ prosagwg'hn}{Eph 2,18}.\bindex{Epheser!2,18|textit}  a>ut`oc g'ar >estin <h \varadd{<od'oc}{ka`i <h
      >al'hjeia \sg{c}}, \varomabb{kaj`wc l'egei; ((\bibel{>eg'w
      e>imi <h <od`oc}{Io 14,6}}{kaj`wc \dots\
    <od`oc}{S Wf}\bindex{Johannes!14,6} <h pr`oc t`on pat'era
  >an'agousa \var{<um~ac}{<hm~ac \sg{S f Arm. > W +} pr`oc t`on pat'era
    \sg{Arm.}})). <od`oc d`e swmatik'on \varom{\varom{t'i}{W}
    >esti}{Arm.}  j'eama, <'htic >est`in \var{<o kuriak`oc
    >'anjrwpoc}{<h kuriak`h s'arx \sg{W}}. \var{t`a}{ta~uta \sg{Arm.}}
  p'anta \var{go~un}{o>~un \sg{Wf}} >'ektisen \varadd{<o}{kuriak`oc
    >'anjrwpoc \sg{f}} to~u jeo~u l'ogoc o>uk >`wn kt'isma >all`a
  g'ennhma. \var{o>ud`en}{o>ud`e \sg{f}} g`ar t~wn ktism'atwn
  \vartr{\varom{>'ektis'e}{E} ti >'ison >`h <'omoion}{ti >'ison >`h
    <'omoion >'ektise \sg{cl}} <eaut~w|.  patr`i \var{d`e}{g`ar
    \sg{Arm.}} >'eoike t`o genn~an, \var{teqn'ith|}{teqn'ithn \sg{c}}
  \var{d`e}{t`o d`e \sg{B*}} t`o kt'izein.  po'ihma \var{go~un}{o>~un
    \sg{Wfc}} \vartr{\varom{>esti}{f} \varom{ka`i}{c}
    \varadd{kt'isma}{>est`i \sg{f}}}{ka`i kt'isma >esti \sg{Arm.}}
  \varomabb{\varom{t`o}{G\corr MBKE Wl} <`o di'' <hm~ac >ef'orese
    s~wma <o k'urioc, ((\bibel{<`o \var{>egenn'hjh}{>egen'hjh \sg{W}} <hm~in}{1Cor
        1,30}}{t`o <`o
    \dots\ <hm~in}{c})),\bindex{Korinther I!1,30} <'wc fhsin <o
  Pa~uloc, ((\bibel{>ap`o jeo~u sof'ia ka`i <agiasm`oc
    \varom{ka`i}{Wl} \varadd{dikaios'unh}{te \sg{Wl}} ka`i
    >apol'utrwsic.}{1Cor 1,30}))\bindex{Korinther I!1,30}
  ka'iper \var{pr`o}{pr`oc \sg{M}} <hm~wn ka`i p'ashc kt'isewc
  \varadd{sof'ia}{par`a \sg{W}} to~u patr`oc >~hn <o l'ogoc
  \varom{ka`i >'esti}{K}.  t`o d`e <'agion pne~uma \var{>ekp'oreuma
    \varadd{>`on}{>ek \sg{K}} to~u patr`oc}{>ekpore'uetai >ek patr`oc
    >`on a>uto~u >ekp'oreuma \sg{M > W Arm.}} \vartr{>ae'i
    >estin}{>estin >ae`i \sg{Arm.}} >en ta~ic qers`i to~u p'empontoc
  patr`oc ka`i to~u f'erontoc u<io~u, di'' o<~u
  \var{>epl'hrwse}{pepl'hrwke \sg{W}} t`a p'anta.  <o pat`hr
  \var{sun'eqwn}{<o sun'eqon \sg{c} o>~un >'eqon \sg{W} <`oc >'eqon
    \sg{l} d`e \sg{Arm.}} >ex \varadd{<eauto~u}{t`a \sg{G}} t`o
  e>~inai >eg'ennhse t`on u<i'on, <wc \var{>'efamen}{>'efhmen
    \sg{S f}}, \varom{ka`i}{l} o>uk >'ektisen <wc potam`on >ap`o phg~hc
  ka`i <wc blast`on >ap`o <r'izhc ka`i <wc >apa'ugasma \var{>ap`o}{>ek
    \sg{l}} fwt'oc, <`a o>~iden <h \varadd{f'usic}{>aid'iwc \sg{W}}
  >adia'ireta.\kap{} \ladd{\varlabb{di'' o<~u t~w| patr`i \vartr{d'oxa,
    \varadd{kr'atoc}{ka`i \sg{Arm.}}}{kr'atoc d'oxa \sg{c}},
  \varadd{megalos'unh}{s`un (t~w| pan- \sg{Arm.}) <ag'iw| pne'umati
    \sg{W Arm.}} pr`o \var{p'antwn \varom{t~wn}{f}
    \varadd{a>i'wnwn}{ka`i n~un \sg{Arm.}}}{pant`oc to~u a>i~wnoc
    \sg{W}} ka`i e>ic to`uc s'umpantac \var{a>i~wnac}{a>i'wnouc
    \sg{l}} \varom{t~wn a>i'wnwn}{cl}. >am'hn.}{di'' \dots\ a>i'wnwn}{\sg{del. Stockhausen}}}
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \kapR{1}Wir glauben an den einen, ungezeugten Gott, Vater,
    Allmächtigen, Schöpfer aller sichtbaren und unsichtbaren Dinge,
    der aus sich selbst heraus das Sein hat. Und an das eine
    einziggeborene Wort,\hist{Der Titel ">Erstgeborener"< wird hier (vgl. auch § 5) 
    auf den Präexistenten bezogen. Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} 
    dagegen unterscheidet das präexistente, eingeborene
    Wort von dem menschgewordenen Erstgeborenen (vgl. fr. 10--16 Seibt/Vinzent
    und auch \dok{43.2,6}).}
    die Weisheit, den Sohn, der aus dem Vater ohne
    Anfang und ewig gezeugt wurde, aber nicht ein ausgesprochenes Wort
    ist, nicht ein innerliches,\hist{So lautete ein Vorwurf von Eusebius von Caesarea\enindex{Eusebius!Bischof von Caesarea}
    gegen Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} 
    (vgl. \euseth[i]{I 17}; \eusetho[i]{II 8~f.}; vgl. auch \dok{44,9~f.} mit Anm.; Dok. 
    \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, Anathema 8), wohl eine
    Konsequenz aus Markells Präferenz, den Präexistenten als \griech{l'ogoc} 
    zu bezeichnen.}
    nicht Ausfluß des Vollkommenen, nicht
    Zerschneidung der leidenslosen Natur und noch Hervorbringung,\hist{Vgl. \dok[i]{1,3}.} sondern Sohn,
    selbstvollkommener, lebendiger und wirksamer, das wahre Abbild des
    Vaters\hist{Vgl. Alexander von
      Alexandrien\enindex{Alexander!Bischof von Alexandrien} (\dok[i]{2.2,13}, 
    \doko[i]{17,47}), die antiochenische Synode\esindex{Antiochien!a.
      325} (\dok[i]{20,10}) und die »2. antiochenische
    Formel« (\dok[i]{41.4,1,2}). Für Markell dagegen 
    ist nur der Inkarnierte ein (sichtbares) Bild
    des Vaters, nicht aber das präexistente Wort (vgl. \markello[i]{52--56} Seibt/Vinzent).}
    mit gleicher Ehre und Verehrung ~-- »Denn dies ist«, sagt
    die Schrift, »der Wille des Vaters, daß sie, wie sie den Vater ehren, so
    auch den Sohn ehren.« ~--, wahrer Gott aus wahrem Gott,\hist{So auch im Nicaenum,
    \dok[i]{26}.} wie es
    Johannes in den katholischen Briefen sagt: »und wir sind in dem
    Wahren, in seinem Sohn Jesus Christus. Dieser ist der wahre
    Gott und das ewige Leben«, Allmächtiger aus einem
    Allmächtigen~-- denn er beherrscht und bezwingt alles, was
    der Vater beherrscht und bezwingt. Als Ganzer aus einem
    Ganzen dem Vater gleich,\hist{Vgl. die »2. antiochenische Formel« (\dok[i]{41.4,1,2}) und 
    die Ekthesis makrostichos (\dok[i]{44,10}). Das hier verwendete unbestimmte
    ">gleich"<, auch wenn in § 3 für ">wesenseins"< votiert wird, spricht
    für eine Datierung des Dokuments vor dem Aufkommen der homöischen Bewegung 
    Ende der 50er Jahre.} wie der Herr sagt: »Wer
    micht sieht, sieht den Vater«, wurde er auf unaussprechliche und
    unbegreif"|liche Weise gezeugt~-- denn »seine Zeugung, wer wird sie
    verstehen?«~--,  der er am Ende der Zeiten herabkam aus dem
    Schoß des Vaters und von der unbefleckten Jungfrau Maria 
    unseren Menschen annahm, Christus Jesus, den er aus eigenem Entschluß
    hingab, für uns zu leiden, wie der Herr sagt: »Keiner
    nimmt meine Seele von mir; ich habe die Macht, sie zu geben, und
    die Macht, sie wieder zu nehmen.«\hist{Die hier im Schriftzitat beiläufig
    erwähnte Seele ist kaum als Hinweis auf die Diskussion um die
    Christologie des Apolinaris von Laodicaea\enindex{Apolinaris!Bischof von Laodicaea} 
    zu deuten.} In diesem Menschen wurde er
    gekreuzigt, starb für uns und stand dann von den Toten
    auf und wurde in den Himmel aufgenommen, geschaffen für uns als
    Anfang der Wege war er auf der Erde und zeigte uns aus
    Finsternis Licht, aus Irrtum Rettung, aus 
    Toten Leben, den Weg hinein ins Paradies, aus dem Adam vertrieben wurde,
    in das er wieder einging durch den Räuber, wie der Herr sagte:
    »Heute wirst du mit mir im Paradies sein«, in das auch Paulus
    hineinging, und den Weg hinauf in die Himmel, ">wohin der Vorläufer für uns hineinging"<, der
    Herr-Mensch,\hist{Zur Begriffsbildung \griech{kuriak`oc >'anjrwpoc} und \griech{kuriak`on s~wma}, 
    die vor allem hier und im \textit{Sermo maior de fide} 
    (= \textit{ep. ad Antiochenos})\exindex{Athanasius (Ps.-)!ep. Ant.} begegnet, vgl. die Einleitung. Der Ausdruck bezeichnet hier den 
    angenommenen Menschen, auf den Schriftverse wie Prov 8,22\ebindex{Sprueche!8,22}
    zu beziehen sind.} in dem er alle Lebenden und Toten richten
    wird.
    \pend
    \pstart
    \kapR{2}Wir glauben gleichermaßen an den heiligen Geist, der
    alles erforscht, ">auch die Tiefen Gottes"<, und verdammen dem
    zuwiderlaufende Lehren.
    \pend
    \pstart    
    \kapR{3}Denn wir denken nicht an einen Sohn-Vater
    wie die Sabellianer, die von »einzigwesen« reden und nicht von
    »wesenseins« und damit das Sein des Sohnes aufheben.\hist{Eine Abgrenzung
    von Sabellius\enindex{Sabellius} bei Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} 
    \dok[i]{1,3}. Sowohl Eustathius von Antiochien\enindex{Eustathius!Bischof von Antiochien} (vgl. \dok[i]{35.2})
    als auch Markell von Ancyra\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} (vgl. \dok[i]{43.11,3--5.29} und \doko[i]{44,11}) werden
    ">Sabellianismus"< vorgeworfen. Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} 
    verteidigt in \textit{De decretis Nicaenae synodi}
    das nicaenische \griech{<omoo'usion} und umschreibt es mit \griech{ta>ut`on t~h| <omoi'wsei}
    oder \griech{taut'othta} oder \griech{<en'othta}, nicht mit \griech{monoo'usion}.} Weder
    weisen wir dem Vater den leidenden Körper, den er zur Erlösung
    des ganzen Kosmos trug, zu noch drei für sich losgetrennte
    Hypostasen,\hist{Die Bezeichnung ">drei Hypostasen"< (vgl. \dok{41.4,6}; 
    \doko{44,7.10}), im Unterschied zu ">einer einzigen Hypostase"< (vgl. \dok[i]{43.2,4}), 
    wird in der östlichen Theologie üblich.}
    als wenn er leiblich zu denken ist, damit wir nicht
    an viele Götter wie die Heiden denken, sondern wie ein Fluß aus
    einer Quelle entsteht und dennoch nicht losgetrennt wird, obwohl er
    zwei Formen und zwei Namen hat. Denn weder ist der Vater Sohn
    noch der Sohn Vater. Denn der Vater ist Vater eines Sohnes und
    der Sohn ist Sohn eines Vaters. Denn wie die Quelle nicht der
    Fluß ist und auch nicht der Fluß die Quelle, das Wasser von beiden
    aber, das aus der Quelle in den Fluß fließt, ein und dasselbe
    ist, so ist auch die Gottheit aus dem Vater in dem Sohn, ohne zu
    zerfließen und sich zu zerteilen.\hist{Zu den hier verwendeten Bildern
    vgl. \athdion[i]{18,3~f.}; \athdiono[i]{23,2}.} Denn der Herr sagt: »aus dem
    Vater bin ich gekommen und gehe ich.« Bei dem Vater aber ist
    »immer der, der im Schoß des Vaters ist«. Keineswegs aber wurde der
    Schoß des Vaters der Gottheit des Sohnes entleert. Denn er sagt:
    »Ich war bei ihm und paßte zu ihm.« 
    \pend
    \pstart
    \kapR{4}Wir meinen
    nicht, er, der Gott und Schöpfer von allem ist, ist Geschöpf oder
    Werk oder aus nichts, der Sohn Gottes, der aus dem Seienden ist,
    der Alleinige aus dem Alleinigen,\hist{Vgl. die »2. antiochenische Formel«
    (\dok[i]{41.4,1,2}).} wie die aus dem Vater ewig
    gezeugte gleichartige Herrlichkeit und Kraft. Denn »der, der den
    Sohn sieht, sieht auch den Vater.« Alles wurde offensichtlich
    durch den Sohn geschaffen, aber nicht ist er selbst ein
    Geschöpf, wie es Paulus über den Herrn sagt: »daß in ihm alles
    geschaffen wurde« und »er selbst ist vor allem«. Nicht sagt er,
    daß er vor allem »geschaffen wurde«, sondern daß er vor allem
    ist. Das »geschaffen werden« paßt für alle Dinge, aber das »vor
    allen Dingen sein« paßt alleine auf den Sohn.  
    \pend
    \pstart
    \kapR{5}Er ist ein vollkommenes Erzeugnis, der Natur nach aus dem
    Vollkommenen.\hist{Vgl. die »2. antiochenische Formel«
    (\dok[i]{41.4,1,2}).} »Vor allen Hügeln« wurde er gezeugt, das heißt vor
    allem vernünftigen und denkbaren Sein. Wie es auch Paulus selbst
    sagt an einem anderen Ort: »Erstgeborener aller Schöpfung«.  
    Aber »Erstgeborener« zeigt, daß er nicht selbst Geschöpf
    ist, sondern Erzeugnis des Vaters. »Geschöpf« genannt zu werden
    ist nämlich für seine Gottheit etwas Fremdes. Denn alles wurde
    geschaffen von dem Vater durch den Sohn, nur der Sohn aber wurde
    aus dem Vater ewig gezeugt. Daher ist er
    »Erstgeborener aller Schöpfung«, der Gott-Logos, ein Unwandelbarer aus einem
    Unwandelbaren. Es ist folglich der Leib, den er für uns trug, ein Geschöpf.
    Darüber sagt Jeremia nach der Ausgabe der 70 Übersetzer: »Der Herr
    schuf für uns zur Pflanzung eine neue Erlösung, in dieser Erlösung
    werden die Menschen wandeln.«  Aquila zufolge aber liegt bei
    derselben Stelle vor: »Der Herr schuf etwas Neues in der
    Weiblichkeit«.\hist{Neben Prov 8,22\ebindex{Sprueche!8,22} wird eine weitere Schriftstelle, Jer 38,22\ebindex{Jeremia!38,22},
    für ">der Herr schuf"< herangezogen, um den Bezug auf den menschlichen Leib des Herrn
    zu verdeutlichen. Diese Passage über die beiden Fassungen
    von Jer 38,22 gehen fast wörtlich parallel zu fr. 57 des \textit{Sermo maior
    de fide};\exindex{Athanasius (Ps.-)!ep. Ant.!fr. 57} vgl. dazu die Einleitung.} Die für uns geschaffene Erlösung zur 
    Pflanzung ist eine neue und nicht eine alte, sie ist für uns und
    nicht vor uns,  Jesus ist der der Erlösung gemäß gewordene Mensch,
    der mal als Erlösung, mal als Erlöser verstanden wird. Die Erlösung aber kommt vom
    Erlöser wie die Erleuchtung vom Licht. Die Erlösung aus dem
    Erlöser ist eine Neuschöpfung, wie Jeremia sagt: »er schuf für
    uns eine neue Erlösung« und wie Aquila sagt: »Der Herr schuf
    etwas Neues in der Weiblichkeit«, das heißt in Maria. Denn er
    schuf keineswegs »etwas Neues in der Weiblichkeit«, es sei denn
    den aus Maria, der Jungfrau, ohne Beischlaf geborenen  
    Herrenleib, wie er auch in den Sprüchen aus der Rolle des Jesus
    heraus sagt: »Der Herr schuf mich am Anfang seiner Wege zu
    seinen Werken.« Nicht sagt er ja, er schuf mich vor den Werken,
    damit nicht irgendjemand den Spruch auf die Gottheit des Wortes
    bezieht. 
    \pend
    \pstart
    \kapR{6}Beide Aussagen über das Gemachte sind also leiblich in
    Hinblick auf Jesus geschrieben worden. Am Anfang der Wege wurde nämlich der
    Herr-Mensch\hist{Zu diesem Ausdruck vgl. die Einleitung.} geschaffen, auf denen er  für uns zum Heil
    erschien. Und durch ihn haben wir ja Zugang zum Vater. Denn er
    selbst ist der Weg, wie er sagt: »Ich bin der Weg, der euch zum
    Vater führt.« Ein Weg aber ist ein leibliches Schauspiel, welcher
    der Herr-Mensch ist. Alles schuf also das Wort Gottes,
    das nichts Gemachtes, sondern etwas Gezeugtes ist. Denn er schuf nichts von
    den gemachten Dingen als ihm selbst gleich oder ähnlich.\hist{Zum Gebrauch von
    \griech{<'omoioc} vgl. die Einleitung.} Dem Vater kommt das
    Zeugen zu, dem Handwerker aber das Schaffen. Getanes und Gemachtes ist
    also der Leib, den der Herr unseretwegen trug, »der gezeugt wurde für
    uns«, wie Paulus sagt: »von Gott kommt Weisheit, Heiligung,
    Gerechtigkeit und Erlösung«,\hist{Vgl. ep. Ant.
      12\exindex{Athanasius (Ps.-)!ep. Ant.!12}
      (22,35--37 Casey).} obwohl das Wort vor uns und vor
    aller Schöpfung Weisheit des Vaters war und ist. Der heilige
    Geist aber geht vom Vater aus und ist immer in den Händen des
    sendenden Vaters und des tragenden 
    Sohnes,\hist{Vgl. \athdion[i]{17,1}.} durch den er alles
    erfüllt. Der Vater, der aus sich selbst heraus das Sein hat,
    zeugte den Sohn, wie wir sagen, und schuf ihn nicht, wie einen
    Fluß aus einer Quelle und wie eine Pflanze aus einer Wurzel und
    wie einen Abglanz vom Licht, was die Natur als untrennbare Dinge kennt.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
