%\chapter{Test}
%\label{ch:Test}
\chapter{Theologische Erklärung Markells von Ancyra (?)}
\label{ch:MarkellLiberius}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[bald nach 352?]Diese theologische Erklärung ist unter den
    Schriften des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von
      Alexandrien} überliefert. Sie ist vielleicht Markell von
    Ancyra\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} zuzuweisen 
    (Zuweisung an Eustathius\enindex{Eustathius!Bischof von Antiochien} bei
      \cite{scheidweiler_glaubensbekenntnis_1952}, vgl. aber
      \cite[353~f]{scheidweiler_wer_1954}.; \cite[129]{richard_bulletin_1949},
      weist den Text den Markellianern um Eugenius von Ancyra\enindex{Eugenius!Diakon in Ancyra} zu). Wenn
    der in der handschriftlichen Überlieferung begegnende Adressat
    Liberius,\enindex{Liberius!Bischof von Rom} Bischof von Rom
    352--366, korrekt ist, könnte der Text als Versuch des abgesetzten
    und im Osten isolierten Markell\enindex{Marcellus!Bischof von
      Ancyra} zu verstehen sein, Kontakt und Unterstützung im Westen
    zu finden. Ob der Text in einen synodalen Kontext gehört (vgl.
    \dok[i]{24,3--6}; \dok[i]{41.3}), ist unklar. In der handschriftlichen
    Überlieferung scheint er aus seinem ursprünglichen Kontext gelöst
    worden zu sein. In jedem Fall handelt es sich nicht um einen
    Brief.\\
    Über den weiteren Lebensweg des
    Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} nach seiner Absetzung
    in den 40er Jahren (vgl. \dok{44,9}; sein Nachfolger war
    Basilius)\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} bis zu seinem Tod
    (vor 376; vgl. \epiph[i]{72,1}) ist nichts bekannt. Eine persönliche
    Beteiligung Markells\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} an den
    Gesandtschaften aus Ancyra\enindex{Ancyra} nach Ägypten\enindex{Ägypten} in den 70er Jahren (vgl.
    die \textit{Expositio fidei} des Diakons
    Eugenius\exindex{Eugenius!exp. fid.} aus
    Ancyra\enindex{Eugenius!Diakon in Ancyra} und \epiph[i]{72,10--12})
    ist ungewiss.
  \item[Überlieferung]Der Text ist unter dem Namen des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} als \textit{Epistula ad Liberium}
 überliefert und liegt in zwei Überlieferungszweigen vor: Die Handschriften
    BKAFY EMNV SHG cfk, die der \textit{y}-Rezension der Werke des
    Athanasius angehören,
    überliefern den Text unter dem Titel \griech{To~u >en <ag'ioic patr`oc <hm~wn
      >Ajanas'iou >arqiepisk'opou >Alexandre'iac >ant'igrafon <`o
      >'egraye Liber'iw| >arqiepisk'opw| <R'wmhc, <'oti t'eleion
      >'anjrwpon >an'elaben <o je`oc l'ogoc <up`er t~hc <hmet'erac
      swthr'iac} (so die Handschriften K EM SH f, mit leichten Abweichungen die anderen
    Handschriften der Gruppe, vgl. \cite[152 Anm.
    a]{tetz_markell_1972}), während die Handschrift D (zuerst ediert
    bei \cite[211~f.]{Opitz:Untersuchungen}) und die armenische
    Übersetzung (greifbar in den Handschriften Mechet. Ven. 818 [=
    \cite[117~f.]{tayeci_s._1899}]; Mechet. Vind.
    648 und 629; Matenadaran 1919 sowie im Florileg Galata 54
    [\cite[23~f.]{renoux_athanase_1989}]; vgl. \cite[86--97]{avagyan_armenische_2009}) den Text
    unter dem Titel \griech{>Epistol`h pr`oc
      Lib'erion >ep'iskopon <R'wmhc, <`hn >ap'h|thsen >ap'' a>uto~u;
      >'egrayen o<'utwc} (Arm) bzw. \griech{To~u a>uto~u >Ajanas'iou
      >arqiepisk'opou >Alexandre'iac kat`a jeopasqit~wn}
    (D) überliefern.\\
    In der Überlieferung der
    Handschriften  BKAFY EMNV SHG cfk folgt diese theologische Erklärung
    als Antwort  auf die pseudathanasianische \textit{epistula Liberii ad
      Athanasium} (Dok. \ref{sec:EustAth}). Beide Texte
    haben aber nichts miteinander zu tun und sind erst im Zusammenhang
    der christologischen Kontroverse zusammengestellt worden (vgl. die
    Einleitung zu Dok. \ref{sec:EustAth}).
  \item[Fundstelle]\cite[152--154]{tetz_markell_1972}. Der
    handschriftlicher Befund ist von Tetz (S. 151) nicht vollständig
    angegeben, da die Handschrift M, die den Text ebenfalls
    überliefert [f. 291ab] nicht
    berücksichtigt wurde (sie wurde für die Edition neu kollationiert); bei der armenischen Übersetzung wurden von
    Tetz nur \cite{tayeci_s._1899}, und die beiden Wiener Codices
    verwendet. Außerdem bietet er im textkritischen Apparat nur eine
    Auswahl an Lesarten, vgl. \cite[151]{tetz_markell_1972}. Aufgenommen
    sind außerdem die von 
    \cite[237~f]{scheidweiler_glaubensbekenntnis_1952}., vorgenommenen
    Konjekturen, wobei dieser aber vom
    D-Text ausgeht, und die Ergebnisse der Untersuchung von
    \cite[86--97]{avagyan_armenische_2009}.
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{chapter}{Athanasius (Ps.-)!ep. Lib. (CPG 2805)}
  \pstart
  \bezeugung{\textit{y} (= BKAFY EMNV SHG cfk) D Arm.}\kap{1}E<~ic je`oc
  >aj'anatoc, >a'oratoc, >ayhl'afhtoc; \bibel{((pne~uma)) g`ar ((<o
    je'oc}{Io 4,24}\bindex{Johannes!4,24})); o<~utoc
  >aq'wrhtoc m`h >'eqwn t'opon, <'opou o>uk >'estin.  
  \pend
  \pstart
  \kap{2}
  <o to'utou
  l'ogoc >aj'anatoc, sof'ia \var{>'afjartoc}{>aj'anatoc \sg{D Arm.}},
  >a'oratoc, \varom{to'utou kale~itai}{\textit{y}} u<i`oc prwt'otokoc,
  sunerg'oc, >'anarqoc, >ayhl'afhtoc, ((\bibel{m'hte >arq`hn <hmer~wn
    >'eqwn m'hte t'eloc zw~hc}{Hebr
    7,3}\bindex{Hebraeer!7,3})) prosdok~wn.  ((\bibel{di`a
    to'utou >eg'eneto t`a p'anta ka`i qwr`ic a>uto~u >eg'eneto o>ud`e
    <'en}{Io 1,3}\bindex{Johannes!1,3})).
    \pend
    \pstart
    \kap{3}
  \var{o<~utoc}{a>ut`oc \sg{\textit{y}}} <o pl'asac t`on >'anjrwpon;
  o<~utoc <o t`hn kibwt`on de'ixac, p~wc <'ina g'enhtai; o<~utoc <o
  t`hn >epaggel'ian do`uc \var{t~w|}{to~u \sg{D}} >Abra'am; o<~utoc <o katab`ac >ep`i
  t~w| s~wsai t`on la'on, <o \var{Mwse~i}{Mws~h \sg{M}} t`on n'omon do'uc; o<~utoc
  ((\bibel{<o je`oc >Abra`am ka`i je`oc >Isa`ak 
  ka`i je`oc >Iak'wb}{Ex
    3,6}\bindex{Exodus!3,6})), ((\bibel{<o >en to~ic
    prof'htaic lal'hsac}{Hebr 1,1}\bindex{Hebraeer!1,1})), <o
  diaj'emenoc t`hn palai`an ka`i t`hn kain`hn diaj'hkhn; <o
  ((\bibel{\var{>ep`i}{>ep'' \sg{M}} >esq'atou t~wn <hmer~wn}{Hebr
    1,2}\bindex{Hebraeer!1,2})) s'arka >ek parj'enou lab`wn
  jnht`hn o>uk a>ut`oc >`wn jnht'oc, \varom{>asjen~h o>uk a>ut`oc
    >asjen'hc}{Arm.}, >ofeilom'enhn jan'atw| o>uk a>ut`oc
  >ofeil'omenoc, \varomabb{<orat`hn o>uk a>ut`oc <orat'oc}{<orat`hn \dots\ <orat'oc}{Arm.}; a<'uth
  >ekrem'asjh o>uk a>ut'oc, a<'uth >et'afh o>uk a>ut'oc, \varomabb{a<'uth
    p'anta t`a >anjr'wpina p'ajh <wc >'anjrwpoc <up'emeinen o>uk
    a>ut'oc}{a<'uth \dots\ a>ut'oc}{D Arm.}; >eke~inoc d`e d'unamic jeo~u, tout'esti je'oc.
    \pend
    \pstart
    \kap{4}
  <o t`a >'aluta to~u <'adou l'usac \varom{ka`i}{D Arm.} t`o kr'atoc
  to~u diab'olou \var{katarg'hsac}{kat'hrghsen \sg{D Arm.}}  >an'ebh
  \var{<'ojen}{<o je`oc \sg{D}} ka`i kat'ebh;
  \var{>ege'irac}{>ege~irai \sg{coni. Scheidweiler}}
  \var{>eke~ino}{>eke~inon \sg{D}} t`o
  \varadd{taf`en}{<`o \sg{susp. Scheidweiler}} pros'hnegke t~w| patr'i, >eleujer'wsac, o<~u \var{>ekr'atei,
    to~u}{>ekrate~ito \sg{\textit{y}}} jan'atou.  
    \pend
    \pstart
    \kap{5}
    >en to'utw| t`on
  pat'era noo~umen -- <`en g`ar \var{ka`i}{>en \sg{D} s`un \sg{cf}}
  \varabb{ta>ut`o}{\sg{DVY} to~uto \sg{BKAF SHG EMN k} to'utw| \sg{cf}}
  t~h| je'othti, t~h| dun'amei, t~h| o>us'ia|, t~h| <upost'asei, t~h|
  d'oxh|, t~w| >on'omati to~u jeo~u -- ka`i a>ut`on t`on u<i`on >en
  t~w| patr'i. 
  \pend
  \pstart
  \kap{6}
  o<~utoc \var{<o}{o>~un \sg{M}} met`a t`o labe~in t`hn \varadd{s'arka}{>en
    a>ut~w| katoike~i \sg{D}} >Ihso~uc klhje'ic, kaj'oti ka`i
  >'anjrwpoc, tout'estin >an'elaben \var{>'anjrwpon}{s'arka \sg{D
      Arm.}} \var{>en <eaut~w|, ((>en\edlabel{Kol29} <~w|}{>en a>ut~w|
    \sg{D Arm.}} p~an t`o pl'hrwma t~hc je'othtoc o>ike~i
  \edtext{swmatik~wc}{\linenum{|\xlineref{Kol29}}\lemma{}\Afootnote[nosep]{\dt{Col
        2,9}}}\bindex{Kolosser!2,9})).  to~uton >'eqomen o>u
  diakeqwrism'enon >ap`o to~u patr`oc \varomabb{>`h to~u <ag'iou
    pne'umatoc}{>`h \dots\ pne'umatoc}{D Arm.} \varadd{o>ud`e t`on pat'era}{o>ud`e t`on
    pat'era \sg{M* (exp.)}} l'egontec katabebhk'enai
  \varomabb{ka`i >en >anjr'wpw| gen'esjai}{ka`i \dots\ gen'esjai}{D Arm.}.
  \var{o<'utwc}{o<~utoc \sg{B*KAFY MN H k Arm.}} e<~ic
  \varadd{je`oc}{pat`hr \sg{AFY EMV SHG D}} pantokr'atwr par'' <hm~in
  \varom{piste'uetai}{D Arm.}.  
  \pend
  \pstart
  \kap{7}
  ka`i di`a to~uto <h p'istic <hm~wn
  >est`in e>ic <'ena je'on, pat'era, pantokr'atora, ka`i e>ic \varom{t`on
  u<i`on a>uto~u}{M}, t`on k'urion <hm~wn >Ihso~un Qrist`on, ka`i e>ic t`o
  <'agion pne~uma; \varlabb{ta~uta d`e >ex <en'othtoc \varomabb{mi~ac je'othtoc,
    mi~ac dun'amewc}{mi~ac\ts{1} \dots\ dun'amewc}{M}}{ta~uta \dots\ dun'amewc}{\sg{K} >ex <en'othtoc mi~ac dun'amewc \sg{BAFY SHG ENV
      cfk} >ex <en'othtoc <en'oc, je'othtoc \sg{D} >ek mi~ac
    <en'othtoc, mi~ac je'othtoc, mi~ac dun'amewc \sg{Arm.}}, \varom{mi~ac
  <upost'asewc}{M}, mi~ac o>us'iac, mi~ac doxolog'iac, mi~ac kuri'othtoc,
  mi~ac basile'iac, mi~ac \var{e>ik'onoc}{>ep'' e>ik'onoc \sg{coni.
      Scheidweiler} e>ik'ona \sg{M\slin}} t~hc \varadd{tri'adoc}{t`o \sg{G
      D}} \dag\ \var{<omoo'usion}{<omoo'usia \sg{M*}}, ((\bibel{di'' o<~u t`a p'anta >eg'eneto}{1Cor
    8,6}\bindex{Korinther I!8,6})).\dag
    \pend
    \pstart
    \kap{8}
    \var{o<'utwc}{o<~utoc \sg{D}} ka`i sark`oc
  \var{>an'astasin}{>an'astasic \sg{D}} piste'uomen, tout'estin ((\bibel{to~u s'wmatoc
    <hm~wn}{Rom 8,23}\bindex{Roemer!8,23})) kat`a t`ac <ag'iac
  graf'ac, to~u fjarto~u ka`i jnhto~u a>uto~u metaballom'enou e>ic
  >afjars'ian ka`i >ajanas'ian <up`o to~u \varadd{jeo~u}{<~w| <h d'oxa
    n~un ka`i >ae`i e>ic a>i~wnac \sg{Arm.}}. \varadd{>am'hn}{to`uc
    d`e l'egontac, <'oti >~hn pote <'ote o>uk >~hn <o u<i`oc ka`i
    pr`in gennhj~hnai o>uk >~hn, ka`i <'oti >ex o>uk >'ontwn
    >eg'eneto, >`h >ex <et'erac <upost'asewc >`h o>us'iac f'askontec
    e>~inai >`h ktist`on >`h trept`on t`on u<i`on to~u jeo~u >`h t`o
    <'agion pne~uma, to'utouc >anajemat'izomen, <'oti a>uto`uc
    >anajemat'izei <h kajolik`h ka`i >apostolik`h m'hthr <hm~wn te
    ka`i <um~wn <ag'ia >ekklhs'ia \sg{D}}.\kap{}
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \kapR{1}
    Einer ist Gott,\hist{Vgl. \dok{41.7,7}.} unsterblich,\hist{In dieser
    theologischen Erklärung ist der heilsgeschichtliche Leitgedanke die
    Unsterblichkeit: Gott ist unsterblich wie auch das unsterbliche und unvergängliche
    Wort; auch der menschliche Körper, selbst sterblich, wird einst in Unsterblichkeit
    und Unvergänglichkeit verwandelt werden.}
    unsichtbar, unbegreif"|lich: denn »Gott
    ist Geist«;\hist{Vgl. \markell[i]{61}; \markello[i]{64} Seibt/Vinzent.} 
    dieser Raumlose hat keinen Ort, an dem er nicht ist.
    \pend
    \pstart
    \kapR{2}
    Dessen Wort ist unsterblich, unvergängliche Weisheit,
    unsichtbar, wird sein erstgeborener Sohn genannt,\hist{Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} 
    zieht meist den Begriff ">Eingeborener"< für den Präexistenten vor 
    (vgl. \markella[i]{10--16} Seibt/Vinzent, aber auch \dok[i]{43.2,6}).} Gehilfe,
    anfangslos, unbegreif"|lich, wobei er »weder einen Anfang der Tage hat noch
    ein Ende des Lebens« erwartet.\hist{Vgl. \dok[i]{41.7,7}; \doko[i]{43.2,5}.}  
    »Durch diesen wurde alles und ohne ihn
    wurde nichts.« 
    \pend
    \pstart
    \kapR{3}
    Dieser ist es,\hist{Markell verwendet in \dok[i]{41.7,8--10}
    das pointierte Demonstrativpronomen, um die Identität des präexistenten Wortes
    mit dem Offenbarungsmittler und Inkarnierten zu betonen.} der den Menschen bildete; dieser ist
    es, der die Arche zeigte, wie sie gemacht werden kann; dieser ist es, der
    die Verkündigung an Abraham gab; dieser ist es, der herabstieg, um
    das Volk zu retten, der Mose das Gesetz gab; dieser ist »der Gott
    Abrahams, der Gott Isaaks und der Gott Jakobs«, »der durch die
    Propheten geredet hat«, der den alten und neuen Bund aufgerichtet
    hat, der »am Ende der Tage« sterbliches Fleisch aus der Jungfrau
    angenommen hat, obwohl er selbst nicht sterblich war, schwaches
    (Fleisch), obwohl er selbst nicht schwach war, dem Tod verschuldetes
    (Fleisch), obwohl er selbst nicht verschuldet war, sichtbares
    (Fleisch), obwohl er selbst nicht sichtbar war; dieses wurde aufgehängt, nicht er selbst, dieses
    wurde begraben, nicht er selbst, dieses erlitt alle menschlichen
    Dinge, wie sie ein Mensch erduldet, nicht er selbst; jener aber
    ist Gottes Kraft, das heißt Gott.  
    \pend
    \pstart
    \kapR{4}
    Der, der das nicht Lösbare des
    Hades auslöste und die Macht des Teufes vernichtete, stieg
    dorthin auf, woher er auch herabgestiegen war; er erweckte jenes Begrabene und
    brachte es dem Vater dar, nachdem er es von dem, der es beherrschte,
    vom Tod, befreit hatte.  
    \pend
    \pstart
    \kapR{5}
    In diesem erkennen wir den Vater~-- denn es ist ein und dasselbe in
    der Gottheit, der Kraft, dem Wesen, der Hypostase, der
    Herrlichkeit, dem Namen Gottes\hist{Die betonte Einheit der Hypostase
    und auch des Wesens Gottes findet sich auch in \dok[i]{43.2,3}; \markell[i]{85--98} 
    Seibt/Vinzent. In \dok{41.7,5} lehnt Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} es ab, daß das Wort
    eine andere Hypostase als die des Vaters sei.}~-- und den Sohn
    selbst in dem Vater.  
    \pend
    \pstart
    \kapR{6}
    Dieser ist es, der, nachdem er das Fleisch angenommen hatte, Jesus 
    genannt wurde wie auch Mensch,\hist{Markell nennt erst den Inkarnierten ">Jesus"< (vgl. \markella[i]{4--8} Seibt/Vinzent).} das heißt er nahm einen Menschen in sich
    auf, »in dem die ganze Fülle der Gottheit leibhaftig
    wohnte«. Diesen haben wir nicht abgetrennt vom Vater oder
    vom heiligen Geist, wobei wir auch nicht sagen, daß der Vater herabstieg
    und in einen Menschen kam.  So wird der eine Gott und Allmächtige
    von uns geglaubt. 
    \pend
    \pstart
    \kapR{7}
    Und deshalb ist unser Glaube an einen Gott, den
    Vater, den Allmächtigen, und an seinen Sohn, unseren Herrn Jesus
    Christus, und an den heiligen Geist; dies aber aus der Einheit
    einer Gottheit, einer Kraft, einer Hypostase, eines Wesens,
    einer Verehrung, einer Herrschaft, 
    einer Königsherrschaft,\hist{Zu Markells Auf"|fassung,
    daß die Königsherrschaft des Sohnes ein Ende haben werde, vgl. \markella[i]{102--111}
    (Seibt/Vinzent) mit Verweis auf 1Cor 15,24--28. Dagegen betont jedoch die Synode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343}, daß er ohne Ende herrsche (\dok[i]{43.2,8}).} eines Bildes
    der Dreiheit, \dag\ wesenseins, »durch den alles wurde«.\dag  
    \pend
    \pstart
    \kapR{8}
    So glauben wir
    auch an die Auferstehung des Fleisches, das heißt »unseres Leibes«
    nach den heiligen Schriften, wobei sein Vergängliches und
    Sterbliches verwandelt wird zur Unvergänglichkeit und
    Unsterblichkeit durch Gott. Amen.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
