\chapter[Briefe im Zusammenhang der Synoden von Arles und Mailand in den Jahren 353 und 355][Briefe im Zusammenhang der Synoden von Arles und Mailand]{Briefe im Zusammenhang der Synoden von Arles und Mailand in den Jahren 353 und 355}
\label{ch:ArlesMailand}
\begin{praefatio}
  \begin{einleitung}
  \item Nachdem Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} am 17. Mai 352 zum Nachfolger des am
    12. April verstorbenen Julius von Rom\enindex{Julius!Bischof von Rom} gewählt worden war
    (\cite[199]{Seeck:Regesten}; Episcopi Romani
    [\cite[76]{Mommsen:Chronica}]), erhielt er den Brief einer
    antiochenischen Synode\esindex{Antiochien!a. 352} (\sozhe[i]{IV 8,4}), die aller
    Wahrscheinlichkeit nach 352 stattgefunden hatte
    (\cite[98~f]{barnes_athanasius_1993}., dem \cite[450
    Anm. 337]{Hansen:FChr}, folgt, datiert die Synode auf 349), auf der gegen
    die Rückkehr des Athanasius nach Alexandrien\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ohne Rehabilitierung
    durch eine Synode, sondern allein auf Befehl des Kaisers\enindex{Constantius!Kaiser}
    protestiert und Georg\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} zum Bischof von Alexandrien\enindex{Alexandrien} ordiniert worden war.
    Außerdem bekam Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} die Beschlüsse einer Synode von 80
    libyschen und ägyptischen Bischöfen in Alexandrien\esindex{Alexandrien!a. 352} zugesandt (s. § 3), die
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} als den allein rechtmäßigen Bischof Alexandriens
    bestätigte. Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} forderte 
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} auf, zu einer
    Untersuchung der antiochenischen Vorwürfe in Rom\enindex{Rom} zu erscheinen
    (Lib., ep. \textit{Studens paci});\exindex{Liberius!ep. Studens paci} obwohl Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} nicht
    erschien, entschied die römische Synode (wohl 353)\esindex{Rom!a. 353} im Sinne der
    alexandrinischen Synode\esindex{Alexandrien!a. 352} (vgl. § 3 und Lib., ep. \textit{Inter
      haec}).\exindex{Liberius!ep. Inter haec}  \\
      Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} wollte den
    Fall des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} von einer vom Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} nach Aquileia\enindex{Aquileia}
    einberufenen Synode endgültig klären lassen und hatte deswegen
    Vincentius von Capua\enindex{Vincentius!Bischof von Capua} und einen campanischen 
    Bischof Marcellus\enindex{Marcellus!Bischof aus Campanien} mit
    der Bitte um eine Synode (Lib., ep. \textit{Inter
      haec}\exindex{Liberius!ep. Inter haec} an Ossius\enindex{Ossius!Bischof von Cordoba}
    von Cordoba) zum Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} geschickt, der im Winter 353/354 in Arles\enindex{Arles}
    (\cite[199~f.]{Seeck:Regesten}) seine Tricennalien beging und ein
    Strafgericht über die Anhänger des Magnentius\enindex{Magnentius!Kaiser} veranstalten ließ
    (Amm. XIV 5,1--9).\exindex{Ammianus Marcellinus!XIV 5,1--9} In diesem Zusammenhang wurde im Mai 353 auch
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} vorgeladen (\athac[i]{19,4}) und, als er
    nicht erschien~-- seine kurz zuvor nach Mailand\enindex{Mailand} geschickte
    Gesandtschaft mit Serapion von Thmuis\enindex{Serapion!Bischof von Thmuis} reiste unverrichteter Dinge
    wieder ab (\athha[i]{1,7~f.}; ind.\,ep.\,fest. 25 [a.
    353])~--,\exindex{Athanasius!ind. ep. fest.!25}
    auf einer Synode in Arles\esindex{Arles!a. 353} abgesetzt (vgl. die Vorwürfe in \athac[i]{6--26}). Ein kaiserliches Edikt gegen Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    bezeugen Sulpicius Severus
    (vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb}); \athha[i]{31.33};
    Lucifer von Calaris 
    (ep. \textit{De non conv.} 9);\exindex{Lucifer!De non conv.!9} \hilcoll[i]{B I 4,2}; \thhe[i]{II 15,2};
    \rufhe[i]{X 20}. Diese Verurteilung akzeptierten auch die Gesandten
    des Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} (Lib., ep.
    \textit{Inter haec} an Ossius;\exindex{Liberius!ep. Inter haec}
    ep. \textit{Nolo te} an Caecilian\enindex{Caecilian!Bischof von Spoletium}).\exindex{Liberius!ep. Nolo te} Paulinus von Trier\enindex{Paulinus!Bischof von Trier} wurde nach
    seiner Weigerung, dieses Urteil zu unterzeichnen, selbst abgesetzt
    und ins Exil geschickt (\sulpchr[i]{II 37; 39}
    [s. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb}]).\\
    Auf Drängen vor allem des Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} (vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:ep5})
    lud Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} zu einer weiteren 
    Synode nach Mailand\esindex{Mailand!a. 355} ein (vgl. Dok. 
    \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb}--\ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius}),
    auf der sowohl Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} als auch 
    Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} und Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} verurteilt wurden.
    Im Zuge der Verhandlungen über die Personalfragen wollten
    Liberius,\enindex{Liberius!Bischof von Rom} Eusebius von Vercellae\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} und
    vor allem wohl auch Lucifer von Calaris,\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} ein radikaler Fürsprecher
    des Nicaenums (vgl. Dok. \ref{ch:SynAlex362}), über den Glauben und auch das
    Nicaenum verhandeln, wohl um die Häresie der Ankläger des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} 
    und des Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} zu belegen (vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:ep5}, 7,
    Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb}, Einleitung, und Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius},2--3),
    was jedoch von Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} (vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius},3) 
    verhindert wurde.        
  \end{einleitung}
\end{praefatio}
\section{Brief des Liberius von Rom an Kaiser Constantius II.}
\label{sec:ArlesMailand:ep5}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[353/354]Dieser Brief des römischen Bischofs Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} fällt in die Zeit zwischen
    den Synoden von Arles 353\esindex{Arles!a. 353} und von Mailand 355.\esindex{Mailand!a. 355}  
    Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} mußte sich gegen den Vorwurf
    verteidigen, die Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} 
    belastenden Dokumente der antiochenischen Synode von 352\esindex{Antiochien!a. 352}
    zurückgehalten zu haben (§ 3). In diesem Zusammenhang erwähnte er auch das Recht des
    römischen Bischofs als Entscheidungsinstanz (§ 4, wohl ein Hinweis auf can. 3 von
    Serdica),\esindex{Serdica!a. 343} forderte eine Untersuchung der Orthodoxie 
    der Ankläger des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} (§ 5)
    und bat den Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} in seinem Brief, 
    welchen Lucifer, der Bischof von Calaris,\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} ein
    Presbyter Pancratius\enindex{Pancratius!Presbyter} und ein Diakon Hilarius\enindex{Hilarius!Diakon} 
    an den Hof überbrachten, erneut um eine Untersuchung.
  \item[Überlieferung]Neben der Überlieferung bei Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} (AC) wird der Brief in zwei
    Handschriften (V aus dem 9. Jahrhundert und G aus dem 16. Jahrhundert) im Kontext
    der Werke Lucifers\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} überliefert. V ist an den unteren Ecken der \textit{folia}
    beschädigt, so daß für diese Handschrift einige Lücken zu verzeichnen sind. Der
    Textfassung des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} ist der Vorzug zu geben, da deren pathetischer Stil
    (\textit{obsecro \dots\ apparere}
    [S. \edpageref{1-obs},\lineref{1-obs}--\lineref{2-obs}], \textit{devotum rogamus}
    [S. \edpageref{dev},\lineref{dev}]) eher für eine Anrede an den
    Kaiser geeignet ist. V und G bieten an diesen Stellen Versionen, die dem verbindlichen Stil von Briefen an den Kaiser weniger entsprechen. Dazu
    kommt, daß A an einigen Stellen grammatikalisch besser formuliert. Statt \textit{qui
      \dots\ possum} in VG (vgl. S. \edpageref{qui},\lineref{qui}) sollte in einem kausal
    geprägten Relativsatz eher der Konjunktiv stehen, und die Stelle \textit{se oboedire}
    (S. \edpageref{obo},\lineref{obo}) ist offenkundig verderbt. Zudem überliefert A die
    korrekte Zahl der Bischöfe, die auf Seiten des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} stehen. 
    Schließlich ist mit der Auf"|forderung \textit{facias \dots\ testari} statt \textit{facias \dots\ tractari}
    (S. \edpageref{1-fac},\lineref{1-fac}--\lineref{2-fac}) das Kernanliegen des Liberius verunklärt worden,
    da es im Satzzusammenhang um die Behandlung der vorher aufgeführten Punkte (so ist wohl das
    vorherige \textit{haec} zu verstehen, in der Lucifer-Version könnte es evtl. auf die am Satzanfang
    erwähnte göttliche Führung des Constantius bezogen sein), nicht um deren bloße Bezeugung geht. 
    
    Wird im
    konstituierten Text dennoch auf VG zurückgegriffen, so liegt dies an grammatisch
    notwendigen Korrekturen von A oder an Verbesserungen von eindeutigen
    Flüchtigkeitsfehlern in dieser Handschrift. Bei \textit{scientiam} statt
    \textit{sententiam} (S. \edpageref{sent},\lineref{sent}) ist von der falschen Auf"|lösung
    einer Abkürzung in A auszugehen.
  \item[Fundstelle]\hilcoll A VII (\cite[89,5--93,14]{Hil:coll}); Lucifer, ep. 5
    (\cite[311--316]{Diercks:1978}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!A VII}\specialindex{quellen}{section}{Lucifer!ep.!5}
  \pstart
  % INCIPIT EPISTOLA LEGATORUM MISSA AD CONSTANTIUM IMPERATOREM A
  % LIBERIO EPISCOPO URBIS ROMAE PER LUCIFERUM EPISCOPUM.
  % \pend
  % \pstart
  \bezeugung{Hil.(AC) Lucif.(VG)}\kap{1}  Gloriosissimo Constantio\nindex{Constantius!Kaiser} Augusto
  Liberius\nindex{Liberius!Bischof von Rom} episcopus.
  \pend
  \pstart
  \kap{2} \var{\edlabel{1-obs}obsecro}{opto \sglat{Lucif.(VG)}}, tranquillissime imperator,\nindex{Constantius!Kaiser}
  ut mihi benignas aures
  clementia tua tribuat, \var{quo}{quos \sglat{Lucif.(G)}} \var{possit}{possim \sglat{Lucif.(VG)}} \varabb{mansuetudini}{coni. \sglat{Hil.(C)} mansuetudine \sglat{Lucif.(G)} mansuetudinis \sglat{Hil.(A)} mansuetudins \sglat{Lucif.(V)}} tuae mentis meae
  propositum \var{apparere\edlabel{2-obs}}{aperire \sglat{Lucif.(VG)}}. de Christiano \var{enim}{etenim \sglat{Lucif.(VG)}} imperatore et sanctae
  memoriae \vartr{filio Constantini}{Constantini filio \textit{coni. \sg{Coustant}}}\nindex{Konstantin!Kaiser} hoc \var{ipsud}{ipsum \sglat{Lucif.(VG)}} sine cunctatione \var{mereor}{merear \textit{coni. \sg{Hartel}}}
  impetrare; sed in eo me laborare intellego, \var{\edlabel{qui}quia}{qui \sglat{Lucif.(VG)}} \var{repetita}{repetit a  
  \sglat{Lucif.(G)}}
  satisfactione placabilem etiam circa \var{reos}{eos \sglat{Hil.(A)}} animum tuum in gratiam
  meam revocare non possum. sermo enim pietatis tuae iam dudum ad
  populum missus me quidem, quem \vartr{patienter omnia}{omnia patienter \sglat{Lucif.(G)}} \var{ferre}{fer*e \sglat{Lucif.(V)}} necesse est,
  plurimum lacerat, sed animum tuum, qui lenitati \varom{semper \var{vacat}{bacat \sglat{Hil.(A)}}}{\sglat{Lucif.(V)}}, qui
  \bibelcf{numquam, ut scriptum est, in occasum diei iracundiam servat}{Eph 4,26},\bindex{Epheser!4,26}
  \var{retinere}{retine \sglat{Lucif.(V)}} circa me indignationem miraculo \vartr{mihi est}{est mihi \sglat{Lucif.(G)}}. ego enim,
  religiosissime imperator,\nindex{Constantius!Kaiser} tecum veram pacem requiro, quae non sit
  verbis conposita interna dispositione fallaciae, sed praeceptis
  evangeliorum rationabiliter \var{confirmata}{conformata \textit{susp. \sg{Latinius}}}. 
  non Athanasi\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} tantum
  negotium, sed multa alia in medium \var{venerunt}{venerant
    \sglat{Lucif.(VG)}}, propter \varomlat{quae}{Lucif.(G)} concilium
  fieri mansuetudinem tuam fueram deprecatus, ut, ante omnia,~-- quod
  specialiter optat mentis tuae erga Deum sincera devotio~-- cum fidei
  causa, in qua \vartr{prima nobis}{nobis prima \textit{coni.
      \sg{Baronius}}} spes est ad Deum, diligenter
  \var{fuisset}{fuisse \sglat{Hil.(A) Lucif.(G)}}
  tractata, \varabb{negotia eorum}{\textit{coni. \sg{Hartel}} ne eorum \sglat{Hil.(A)} neceorum \sglat{Lucif.(V)} nec eorum \sglat{Lucif.(G)} et eorum \textit{\sg{coni. Latinius}} technae \textit{vel} dehinc \textit{vel} tunc (\textit{sc.} eorum causae) \textit{\sg{coni. Coustant}}}, qui nostram circa deum \var{observantiam}{observantia \sglat{Hil.(A)}} mirari
  debent, possent finiri. et dignum fuerat Dei \var{cultore}{cultori \sglat{Hil.(A)}}, dignum imperio
  tuo, quod Christi pietate \var{regitur}{regetur \sglat{Hil.(A)}} et augetur, specialiter hoc ipsum
  pro reverentia sanctae religionis, cui prudenter intentus es,
  clementiam tuam nobis ad haec impetranda praestare.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}sed multi ecclesiae membra lacerare festinant, qui
  \var{confinxerunt}{confixerunt \sglat{Hil.(A) Lucif.(G)}} me litteras subpressisse, ne crimina eius, quem
  \var{dicebantur}{dicebant \textit{coni. \sg{Baronius}}} condemnasse, apud omnes \varlat{paterent, \varabb{quasi}{\sglat{Hil.(A)} quas \sglat{Lucif.(VG)} per \textit{\sg{coni. Latinius}}} illas litteras
  episcoporum}{paterent. quas illas litteras? episcoporum}{interpunxit Coustant} 
  Orientalium et Aegyptiorum\nindex{Ägypten}, quibus in omnibus eadem \varomlat{in}{Hil.(A)}
 Athanasium\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} crimina continebantur. 
 \var{at}{ad \sglat{Lucif.(V)} ut \sglat{Hil.(A)}} satis omnibus clarum est nec
  quisquam negat nos Orientalium litteras intimasse, \varlat{legisse}{legis}{Lucif.(G)}
  ecclesiae, legisse concilio \var{atque ad}{adque ad \sglat{Lucif.(V)} ad que ad \sglat{Lucif.(G)} atqu\c{e} \sglat{Hil.(A)}} haec etiam Orientalibus,
  respondisse, \varabb{qui}{\sglat{Hil.(A) Lucif.(V)} quis \sglat{Lucif.(G)} cui \sglat{coni. Hil.(C*)} quibus \sglat{coni. Latinius} quia iis \textit{\sg{susp. Coustant}}} fidem et \varlat{\edlabel{sent}sententiam}{scientiam}{Hil.(A)} non commodavimus nostram, quod
  \varlat{eodem}{eo}{coni. Faber} tempore \varabb{octoginta}{\sglat{Hil.(A)} LXXV \sglat{Lucif.(VG)} septuaginta quinque \textit{\sg{coni. Baronius}}} episcoporum Aegyptiorum\nindex{Ägypten} de Athanasio\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
  \varlat{sententia}{sententiam}{Hil.(A)}\sindex{Ägypten!a. 352} repugnabat, quam similiter recitavimus atque insinuavimus
  \varlat{episcopis Italis}{episcopi tales}{Hil.(A)}. unde contra divinam legem visum est etiam, cum
  episcoporum numerus pro Athanasio\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} maior existeret, in parte aliqua
  commodare \varlat{consensum}{co...}{Lucif.(V)}. haec scripta, \varabb{qui}{\sglat{coni. Erl.} si \sglat{Hil.(A) Lucif.(VG)}} deo fidem debet \varabb{Eusebius}{\sglat{Hil.(A) Lucif.(G)} Theosebius \sglat{Lucif.(V)} Theobadius \textit{\sg{susp. Baronius}}},\nindex{Eusebius!Bischof} qui missus
  fuerat, \varlabb{festinans \varlat{ad}{in}{coni. Baronius} Africam nobis \var{reliquit}{reliquid \sglat{Lucif.(VG)}}. \varlat{quae tamen}{q \dots\ }{Lucif.(V)} \varlat{postea}{post}{coni. Baronius} omnia
  scripta, ne ad inpetrandum forte \varlat{concilium}{cocilium}{Lucif.(V)} deessent, 
  Vincentius,\nindex{Vincentius!Bischof von Capua} qui
  \varlat{cum}{com}{Hil.(A)} \varadd{ceteris}{legatus \sglat{Lucif.(VG)}} missus fuerat}{festinans \dots\ fuerat}{\sglat{rep. Lucif.(V)}} 
  \edlabel{Arelatum-om-1}\edtext{\varlat{Arelatum}{Arelate}{susp. Latinius}}{{\xxref{Arelatum-om-1}{Arelatum-om-2}}\lemma{Arelatum
        \dots\ fuerat}\Dfootnote[nosep]{> \sglat{Lucif.(G)}}}\nindex{Arles} \varlat{pertulit}{pervenit}{coni. Baronius}.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}videt igitur prudentia tua nihil \varomlat{in}{Lucif.(V)} animum meum introisse,
  quod deo servientibus non dignum \edlabel{Arelatum-om-2}fuerat
cogitare. \bibelcf{\var{testis}{testi \sglat{Hil.(A)} + autem \sglat{Lucif.(V)}}  \vartr{mihi
  est}{est mihi \sglat{Lucif.(VG)}} deus}{Phil 1,8},\bindex{Philipper!1,8} testis est tota cum suis membris ecclesia me fide et \varabb{metu}{\sglat{coni. Faber} metum \sglat{Hil.(A)} me \sglat{Lucif.(VG)}}
  in deum meum \bibelcfl{cuncta mundana, ita ut evangelica et apostolica ratio
  \varlat{praecepit}{praecipit}{Lucif.(G)}, calcare atque
  calcasse}{cuncta \dots\ calcasse}{1Io 2,15}\bindex{Johannes I!2,15}. non furore temerario, sed
  constituto atque observato iure divino atque in alio \varlat{ministerio}{mysterio}{Hil.(A)}
  \var{ecclesiasticus}{ecclesiasticis \sglat{Hil.(A)} ecclesiastico \textit{\sg{coni. Coustant}}} vivens nihil per iactantiam, \bibelcf{nihil per gloriae
  \varlat{cupiditatem}{cupiditate}{Hil.(A)}}{Phil 2,3},\bindex{Philipper!2,3} quod ad legem pertinebat implevi. \var{atque}{> \sglat{Hil.(A)} et \textit{\sg{coni. Faber}}} ad istud officium~--
  \bibelcf{testis est mihi deus meus}{Phil 1,8}~--\bindex{Philipper!1,8} invitus accessi; in \varlat{quo}{co}{Lucif.(V)} cupio quidem
  \bibelcf{sine offensa dei}{Phil 1,10},\bindex{Philipper!1,10} quamdiu in saeculo fuero, permanere. et numquam
  mea statuta, sed apostolica ut essent semper firmata et custodita,
  perfeci. secutus morem \varlat{ordinemque}{ordinem. quae}{Hil.(A)} maiorum nihil \varlat{addi}{addidi}{Lucif.(VG)} episcopatui
  urbis Romae,\nindex{Rom} nihil minui passus \varomlat{sum}{Lucif.(G)}. et illam fidem \varlat{servans}{servens}{Hil.(A)}, quae
  per \varlat{successionem}{succeptionem}{Lucif.(G)} tantorum episcoporum \varlat{cucurrit}{succurrit}{Hil.(A)}, ex quibus plures
  martyres extiterunt, inlibatam custodiri semper exopto.
  \pend
  \pstart
  \kap{5}denique iam \var{me aperire}{perire mea \sglat{Lucif.(VG)} sed neque perire \textit{\sg{coni. Baronius}} aperire meam \textit{\sg{coni. Latinius}}} causam pietati tuae sollicitudo
  ecclesiastica atque \varlat{ipsa}{ipsam}{Lucif.(G)} devotio persuadet. \varlat{significant Orientales}{significans oriental\oline{e}}{Hil.(A)}
  \var{paci \varabb{se}{\sglat{del. Faber}} nostrae}{pacis et nostre \sglat{Lucif.(V)} pacis et nostrae \sglat{coni. Tilius} paci et nostrae \sglat{coni. Baronius}} velle coniungi. quae est pax, clementissime
  imperator,\nindex{Constantius!Kaiser} cum sint ex partibus ipsis quattuor episcopi Demofilus,\nindex{Demophilus!Bischof von Beroea}
  Macedonius,\nindex{Macedonius!Bischof von Mopsuestia} Eudoxius,\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} 
  Martyrius,\nindex{Martyrius!Bischof} qui ante annos octo, cum apud
 \varlat{Mediolanium}{Mediolanum}{coni. Tilius}\sindex{Mailand!a. 345} 
 Arri\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} \vartr{\varlat{hereticam}{here \dots\ m}{Lucif.(V)} sententiam}{sententiam hereticam \sglat{Hil.(C)}} \varlat{noluissent}{voluissent}{Lucif.(V)} \varlat{damnare}{damnari}{susp. Hartel}, de
  concilio \varlat{\vartr{animis iratis}{iratis animis \sglat{Lucif.(VG)}}}{iratis \dots\ mis}{Lucif.(V)} \varlat{exierunt}{exiere}{coni. Baronius}? horum si fas est sententiis, \var{quale sit aut quid periculi habeat}{quale sit aut qd (i \textit{s.} q) \dots\ \sglat{Lucif.(V)} quale sit aut quid habeat \sglat{Lucif.(G)} quale sit aut quales sint aut quidquid habeant \textit{susp. Hartel}}, \varlat{commodare}{ \dots\ re}{Lucif.(V)} consensum, aequitas et
  clementia tua poterit \varlat{aestimare}{stimare}{Lucif.(V)}. non est novum, quod \varlat{nunc}{n\oline{o}}{Lucif.(V)} subtiliter
 et sub occasione nominis Athanasi\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} \var{adtestantur}{adtemptatur \sglat{Lucif.(VG)} attentatur \textit{\sg{coni. Tilius}} attentetur \textit{\sg{coni. Baronius}}}. manent litterae
  Alexandri\nindex{Alexander!Bischof von Alexandrien} episcopi olim ad Silvestrum\nindex{Silvester!Bischof von Rom} sanctae memoriae destinatae,
  quibus \varabb{significat}{\textit{\sg{coni. Baronius}} significant \sglat{Hil.(A) Lucif.(VG)} significavit \textit{\sg{coni. Coustant}}} ante ordinationem Athanasi\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} undecim tam
  presbyteros quam etiam \varlat{diacones}{diaconis}{Lucif.(G)}, quod Arri\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} heresim sequerentur,
  \var{ecclesia}{ecclesi\oline{a} \sglat{Hil.(A)} se ecclesia \sglat{Lucif.(VG)} de ecclesia \textit{\sg{coni. Faber}} ex ecclesia \sglat{coni. Hartel}} eiecisse. ex quibus nunc quidam extra ecclesiam catholicam
  foris positi dicuntur sibi conciliabula invenisse, quibus
  adseveratur etiam Georgius\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} in \varlat{Alexandria}{Alexandriam}{Hil.(A)}\nindex{Alexandrien} per litteras
  communicare. quae ergo \vartr{potest pax}{pax potest \sglat{Hil.(C)}} esse, tranquillissime imperator,\nindex{Constantius!Kaiser}
  si \varabb{exhibitis}{\sglat{coni. Coustant} exibiti \sglat{Lucif.(VG)} exhibiti \textit{\sg{coni. Tilius\corr}} exibitis \sglat{Hil.(A)}} \varlat{episcopi}{episcopis}{Hil.(A)}, ut nunc per Italiam\nindex{Italien} factum est, cogantur
  talium \varlat{sententiis}{sententis}{Hil.(A)} obedire?
  \pend
  \pstart
  \kap{6}accipe \varlat{aliud}{et aliud}{coni. Baronius}, quia tranquillitas tua patienter
  admittit. manent legatorum litterae, \varlat{qui}{que}{Lucif.(G)} ad clementiam tuam fuerant
  \varlat{destinati}{destinate}{Lucif.(G)}, quae nuper venerunt. quibus significant propter
  \varlat{turbationem}{turbatione}{Hil.(A)} \varabb{quidem}{\sglat{del. Baronius}} omnium ecclesarium se quidem ante succumbere
  sententiis Orientalium voluisse, proposuisse tamen \varlat{conditionem}{conditione}{Hil.(A)}, \varabb{ut}{\sglat{del Baronius}},
  si \var{idem}{iidem \textit{\sg{coni. Faber}}} Arrii\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien}  \var{haeresim}{haeresem \sglat{Lucif.(VG)} haeresin \textit{\sg{coni. Baronius}}} condemnassent, hoc \varadd{\varlat{genere}{gerere}{Lucif.(G)}}{se \sglat{Lucif.(VG)} essent \textit{\sg{coni. Hartel}}} \var{inclinati}{inclinando \textit{\sg{coni. Faber}} inclinatos \textit{\sg{coni. Baronius}}} eorum
  sententiis \varlat{\edlabel{obo}obedirent}{oboedire}{Lucif.(VG)}. placitum, ut ipsi significant, scriptura teste
  firmatur, itur in \varlat{concilium}{consilium}{Lucif.(VG)},\sindex{Arles!a. 353} accipiunt cum deliberatione responsa
  Arri\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} \varlat{doctrinam}{doctin\oline{a}}{Hil.(A)} 
  se damnare non posse, Athanasium,\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} \varomlat{quod solum
  exigebant, \varlat{communione}{communion\oline{e}}{Lucif.(V)} esse privandum}{Hil.(A)}. hinc iam clementia tua hoc
  quoque consideret, \var{recte catholicae}{rectae catholice \sglat{Lucif.(V)}} religionis iure servato an
  hominis causa debeat diligenter \varlat{excussoque}{excusseque}{Lucif.(VG)} tractari.
  \pend
  \pstart
  \kap{7}unde iterum atque iterum \var{mansuetudinem tuam \varabb{et}{> \sglat{Lucif.(VG)} atque \textit{\sg{coni. Faber}}} animum tuum}{mansuaet \dots\ tuum  \sglat{Lucif.(V)}}
  deo \varlat{\edlabel{dev}devotum}{deditum}{Lucif.(VG)} \varlat{rogamus}{rogo}{Lucif.(VG)} per eius \var{virtutem, qui se, in}{virtute \dots\ in \sglat{Lucif.(V)}} defensione tua
  quantus \varabb{sit}{\textit{\sg{coni. Coustant}} sis \textit{\sg{VG A}}}, universis mortalibus \var{adprobavit, ut habens}{ad \dots\ habens \sglat{Lucif.(V)}} ante oculos
  eius beneficia, qui imperium \var{tuum in omnibus regit}{tuum \dots\ regit \sglat{Lucif.(V)}}, haec \varlat{in coetu}{incoe tue}{Lucif.(G)}
  episcoporum diligenter \var{\var{\edlabel{1-fac}facias}{facito \textit{\sg{coni. Latinius}} facit \textit{\sg{coni. Tilius}} faciat \textit{\sg{coni. Baronius}}} \vartr{omni cum}{cum omni \sglat{coni. Coustant}} consideratione}{facit \dots\ sideratione \sglat{Lucif.(V)}} \edlabel{2-fac}\varlat{tractari}{testari}{Lucif.(VG)}, ut
pacatis per te deo \var{favente temporibus, tranquillitate}{faven \dots\ tranquillitate \sglat{Lucif.(V)}} tua
 consentiente, sic omnia \varabb{discutiantur}{\textit{\sg{coni. Faber}} discucientur \sglat{Hil.(A)} disc \dots\ \sglat{Lucif.(V)}}, ut, \varaddlat{quae}{fuerint}{Lucif.(VG)} iudicio sacerdotum
  dei \varaddlat{confirmata}{cum}{Lucif.(VG)} \varabb{constiterunt}{\textit{\sg{coni. Engelbrecht}} consisterunt \sglat{Hil.(A)} constiterint \textit{\sg{coni. Faber}} constituerunt \sglat{Lucif.(VG)} constiterit \textit{\sg{coni. Baronius}}} omnes in \varlat{expositionem}{expositione}{Lucif.(VG)} fidei, quae inter
  tantos episcopos apud \var{Nicheam}{Niti\oline{a} \sglat{Lucif.(V)} Nicea \sglat{Lucif.(G)}}\sindex{Nicaea!a. 325} \varlat{praesente}{\oline{p}\oline{n}tie}{Lucif.(G)} sanctae memoriae patre\nindex{Konstantin!Kaiser} tuo
  confirmata est, universos consensisse, cum exemplo \varabb{possint}{\textit{\sg{coni. Hartel}} posint \sglat{Hil.(A)} possent \sglat{Lucif.(VG)}} in
  posterum custodiri, ut ipse salvator, qui \varlat{desuper}{super}{coni. Baronius} mentis tuae
  propositum intuetur, in tanta rerum expeditione \varaddlat{laetetur}{te}{coni. Hartel} causam
  fidei et pacis etiam rei publicae necessitatibus non inmerito
  \varlat{praeposuisse}{proposuisse}{Hil.(A)}. ad \varlat{exorandum}{exorandam}{Lucif.(VG)} igitur mansuetudinem tuam, ut \var{benivolo}{benevolo \textit{\sg{coni. Tilius}}}
  animo allegationes nostras audire digneris, fratrem et coepiscopum
  meum sanctum virum \varlabb{Luciferum\nindex{Lucifer!Bischof von Calaris} cum \varlat{Pancracio}{Prancatio}{Lucif.(VG)} \varlat{presbytero}{conpresbytero meo}{Lucif.(VG)}\nindex{Pancratius!Presbyter} et \varlat{Hilario}{Hilaro}{Hil.(A)}}{Luciferum \dots\ Hilario}{Lucifer e\oline{p}s pancracius pr\oline{b} hilarius\nindex{Hilarius!Diakon} di\oline{c} legaci directi sunt \sglat{A\mg}}
  \varlat{diacono}{dia\oline{c}}{Hil.(A)} placuit proficisci.\kap{} \varlat{quos}{quod}{Lucif.(G)} credimus de clementia tua ad pacem
  omnium ecclesiarum \varlat{catholicarum}{catholicorum}{Hil.(A)} non difficulter posse \varlat{concilium}{consilium}{Lucif.(VG)}
  impetrare. dei omnipotentis clementia \varlat{te nobis}{tenebis}{Hil.(A)} custodiat,
  \varaddlat{clementissime}{ac religiosissime}{Lucif.(VG)} Auguste.\nindex{Constantius!Kaiser}
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    % Brief der Gesandten, der von Liberius, dem Bischof der Stadt
    % Rom, durch Bischof Lucifer an Kaiser Constantius geschickt
    % wurde.
    % \pend
    % \pstart
    Bischof Liberius an den überaus ruhmvollen Augustus Constantius.
    \pend
    \pstart
    Ich flehe dich an, sanftmütigster Kaiser, deine Milde gewähre mir
    gütige Ohren, damit sich dadurch das Vorhaben meines Geistes
    deiner Sanftmut erschließen kann. Es kommt mir nämlich zu, eben
    dies bei einem christlichen Kaiser und dem Sohn Konstantins
    seligen Gedenkens ohne Verzögerung zu erwirken; aber ich sehe ein,
    daß ich dabei Schwierigkeiten habe, da ich durch wiederholte
    Entschuldigung dein sogar gegenüber Schuldigen versöhnliches Herz
    nicht zur Gnade mir gegenüber bewegen kann. Denn die Äußerung deiner
    Frömmigkeit, die vor
    einiger Zeit an das Volk erging, verletzt mich, der ich alles
    geduldig ertragen muß, freilich sehr\hist{Vgl. die
      Anschuldigungen in § 3.}, aber es ist für mich ein
    Wunder, daß dein Herz, in dem stets Platz ist für Sanftmut und in
    dem niemals, wie geschrieben steht, der Jähzorn bis zum Ende des
    Tages andauert, den Unmut gegen mich zurückhält. Denn ich
    ersuche wahren Frieden mit dir, frömmster Kaiser, der nicht auf
    bloße Worte gebaut ist, während man im Inneren auf Täuschung
    sinnt, sondern durch die Weisungen der Evangelien vernünftig
    bekräftigt ist. Nicht nur der Fall des Athanasius, sondern auch
    viele andere Dinge sind in die Öffentlichkeit geraten, weshalb ich
    deine Sanftmut um ein Konzil gebeten hatte, damit vor allem~-- was
    insbesondere die aufrichtige Demut deines Geistes Gott gegenüber
    wünscht~-- nach der sorgfältigen Behandlung der Sache des
    Glaubens,\hist{Vgl. § 5--6.} in dem für uns die erste Hoffnung auf
    Gott liegt, die Angelegenheiten derer, die unsere Ehrfurcht
    gegenüber Gott bewundern sollten, beendet werden können. Und für
    einen Verehrer Gottes und für dein Reich, das durch die Fürsorge
    Christi regiert und gemehrt wird, hätte sich gerade dies geziemt,
    angesichts des Respekts vor der heiligen Religion, um die du dich
    in kluger Weise sorgst, uns deine Milde zu gewähren, um dies
    durchzusetzen.
    \pend
    \pstart
    Aber viele beeilen
    sich, die Glieder der Kirche zu zerreißen. Sie haben sich
    ausgedacht, daß ich Briefe zurückgehalten hätte, damit nicht die
    Vorwürfe gegen den, den sie, wie man sagt, verurteilt haben
    sollen, bei allen bekannt würden. Das sollen jene Briefe der
    Bischöfe aus dem Osten und aus Ägypten gewesen sein, in all denen
    dieselben Vorwürfe gegen Athanasius standen.\hist{Außer dem Brief
    der antiochenischen Synode\esindex{Antiochien!a. 352} muß Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} 
    auch kritische Stellungnahmen zu Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    aus Ägypten erhalten haben.} Doch es ist für alle hinreichend klar und
    niemand leugnet, daß wir den Brief der Bischöfe aus dem Osten
    bekannt gemacht, der Kirche und dem Konzil vorgelesen und darauf
    auch den Bischöfen aus dem Osten geantwortet haben, die wir
    unseren Glauben und unser Urteil nicht angepaßt haben,
    weil zur selben Zeit das Urteil von 80 Bischöfen aus Ägypten über
    Athanasius in Widerspruch dazu stand, das wir in ähnlicher Weise
    den italischen Bischöfen vorgetragen und mitgeteilt haben. Daher
    schien es auch gegen das göttliche Gesetz zu sein, in irgendeinem
    Teil eine Zustimmung\hist{Zur Verurteilung des Athanasius} 
    zu geben, da ja die Zahl der Bischöfe für
    Athanasius größer war. Als er nach Afrika eilte, hinterließ uns
    diese Schriftstücke\hist{Gemeint sind wohl die der ägyptischen Synode.\esindex{Ägypten!a. 352}} der, der
    (schon seinem Namen nach) Gott Treue schuldet,
    Eusebius\hist{Ein nicht identifizierbarer, vermutlich ägyptischer Bischof.}, der
    gesandt worden war. Dennoch 
    brachte später Vincentius\hist{Vincentius
      von Capua (römischer Legat auf der Synode von Nicaea;\esindex{Nicaea!a. 325} Teilnehmer
      der westlichen Teilsynode von Serdica 343\esindex{Serdica!a. 343} [vgl. \dok[i]{43.3}, Nr. 15; \dok[i]{43.9}, Nr. 23], Legat dieser Synode nach Antiochien
      [\athha[i]{20,2}]) stimmte als Legat des römischen Bischofs auf der
      Synode von Arles\esindex{Arles!a. 353} der Verurteilung des
      Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} 
      zu (vgl. Lib., ep. [fragm.] \textit{Nolo
        te}\exindex{Liberius!ep. Nolo te} [\cite[166]{Hil:coll}];
      ep. \textit{Inter haec}\exindex{Liberius!ep. Inter haec} [\cite[167]{Hil:coll}]). Aus dem Exil schrieb 
      Liberius 357 dann an ihn,
      daß er selbst nun auch die Gemeinschaft mit Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} 
      aufgehoben habe, und bittet ihn
      um Unterstützung bei seinen Versuchen, vom Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} die Genehmigung
      zur Rückkehr nach Rom\enindex{Rom} zu bekommen (Lib., ep.
      \textit{Non doceo}\exindex{Liberius!ep. Non doceo}
      [\cite[172~f.]{Hil:coll}]).}, der mit den übrigen\hist{Außer
      Vincentius wurde noch ein 
      Bischof Marcellus\enindex{Marcellus!Bischof aus Campanien} aus Campanien
      gesandt, s. Einleitung.} gesandt worden war, alle diese
    Schriftstücke\hist{Die Unterlagen der antiochenischen,\esindex{Antiochien!a. 352} 
    ägyptischen\esindex{Ägypten!a. 352}
      und vermutlich auch der römischen\esindex{Rom!a. 353}
      Synode schickte Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} an den Hof nach Arles,\enindex{Arles} 
      um den Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} von der Notwendigkeit einer von ihm einzuberufenden Synode der
      östlichen und westlichen Bischöfe zu überzeugen.} nach Arles, 
      damit sie vielleicht zur Durchsetzung eines
    Konzils nicht fehlten.
    \pend
    \pstart
    Deine Klugheit sieht also, daß nichts in mein Herz eingedrungen
    ist, was sich für die Diener Gottes nicht zu denken geziemt
    hätte. Mein Zeuge aber ist Gott, Zeuge ist die ganze Kirche
    mitsamt ihren Gliedern, daß ich durch meinen Glauben und meine
    Furcht gegenüber meinem Gott alles Irdische, so wie es die
    evangelische und apostolische Lehre vorgeschrieben hat, mit Füßen
    trete und getreten habe. Nicht durch blinde Raserei, sondern durch
    festgesetztes und anerkanntes göttliches Recht und in einem
    anderen Dienst als Kirchenmann lebend habe ich nichts durch
    Prahlerei, nichts durch Gier nach Ruhm erfüllt, was sich auf das
    Gesetz bezog.\hist{Can. 3 von Serdica 343.\esindex{Serdica!a. 343}} Zu diesem Dienst~--
    mein Gott ist mein Zeuge~-- bin ich gegen meinen Willen
    herangetreten; darin wünsche ich natürlich auszuharren, ohne Gott
    zu beleidigen, solange ich in dieser Welt sein werde. Und niemals
    habe ich darauf hingewirkt, meine eigenen Beschlüsse, sondern die
    apostolischen für immer zu stärken und zu wahren. Der Sitte und
    Ordnung der Vorfahren folgend, habe ich nicht geduldet, daß dem
    Bischofsamt der Stadt Rom etwas hinzugefügt oder weggenommen
    wird. Und indem ich jenen Glauben bewahre, der seinen Lauf durch die
    Sukzession so bedeutender Bischöfe hindurch genommen hat, aus
    deren Zahl mehrere Märtyrer hervorgegangen sind, wünsche ich mir,
    daß er immer unversehrt bewahrt wird.
    \pend
    \pstart
    Schließlich überzeugt mich nunmehr die Sorge um die Kirche und
    Gottergebenheit selbst, deiner Frömmigkeit einen Fall
    vorzulegen. Es geben die Bischöfe aus dem Osten zu erkennen, daß
    sie sich unserem Frieden anschließen wollen. Was ist das für ein
    Frieden, mildester Kaiser, wenn es aus eben dieser Gruppe vier
    Bischöfe gibt, nämlich Demophilus, Macedonius, Eudoxius und
    Martyrius, die vor acht Jahren, als sie bei Mailand die häretische
    Meinung des Arius nicht hatten verurteilen wollen, erzürnten
    Herzens das Konzil verlassen haben?\hist{Demophilus von Beroea, 
    Macedonius von Mopsuestia, 
    Eudoxius von Germanicia und ein unbekannter
    Martyrius bildeten die östliche Delegation 
    auf der Synode von Mailand 345;\esindex{Mailand!a. 345}
    vgl. \dok[i]{44}, Einleitung.} Deine
    Gerechtigkeit und deine Milde werden es beurteilen können, ob es
    Recht ist, mit den Meinungen von diesen Leuten eine
    Übereinstimmung herzustellen, von
    welcher Art sie auch sei oder was für ein Risiko sie auch mit sich
    bringt. Es ist nicht neu,
    was sie jetzt scharfsinnig und  bei der Gelegenheit des Falles 
    um die Person des Athanasius bezeugen. Der Brief von Bischof Alexander, der einst
    für Silvester seligen Gedenkens bestimmt war und in dem er
    aufzeigte, daß er vor der Weihe des Athanasius elf Männer, sowohl
    Priester als auch Diakone, aus der Kirche ausgeschlossen habe,
    weil sie der Häresie des Arius folgten, ist noch
    vorhanden.\hist{Gemeint ist \dok[i]{2.2}.} Von diesen sollen heute
    einige, die ganz außerhalb der katholischen Kirche
    angesiedelt sind, für sich Pseudokonzilien veranstaltet haben,
    und mit denen soll auch Georg in Alexandrien\hist{Der Kappadokier Georg
    war zwar von der antiochenischen Synode 352\esindex{Antiochien!a. 352} (\sozhe[i]{IV 8,4})
    zum Bischof von Alexandrien ordiniert worden, konnte aber erst nach der
    Flucht des Athanasius im Februar 357 die alexandrinische Kathedra in
    Besitz nehmen, vgl. Ath., ind.\,ep.\,fest.
    39;\exindex{Athanasius!ind. ep. fest.!39}
    \athha[i]{2,2--3}.} 
    in brief"|lichem Kontakt stehen. Was kann es
    also für ein Frieden sein, sanftmütigster Kaiser, wenn die
    Bischöfe gezwungen werden~-- wie es jetzt über ganz Italien hinweg
    geschehen ist~--, den geäußerten Beschlüssen von solchen Leuten zu
    gehorchen?
    \pend
    \pstart
    Nimm noch etwas anderes wahr, weil es deine Sanftmut geduldig
    zulässt. Es ist da ein Brief der Gesandten, die zu deiner Milde
    unterwegs waren, und der neulich gekommen ist. In diesem geben sie
    an, daß sie freilich, auch wenn sie wegen der Verwirrung aller
    Kirchen vorher zwar den Beschlüssen der Bischöfe aus dem Osten
    hätten nachgeben wollen, dennoch die Bedingung gestellt hätten,
    daß sie, wenn die nämlichen die Häresie des Arius verurteilt
    hätten, auf diese Art deren Beschlüssen zugetan diesen gehorchen
    würden. Mit der Schrift als Zeugen wurde der Beschluß bekräftigt,
    wie sie selbst angeben, man begab sich ins Konzil und sie
    erhielten nach einer Diskussion die Antworten, daß sie die Lehre
    des Arius nicht verurteilen könnten, Athanasius aber, was sie
    immer wieder als Einziges forderten, aus der Gemeinschaft
    auszuschließen sei. Schon von daher möge deine Milde auch
    folgendes überlegen, ob unter rechter Bewahrung des Rechts der
    katholischen Religion der Fall eines Menschen nicht sorgfältig und wohl
    geprüft behandelt werden müsse.
    \pend
    \pstart
    Deshalb bitten wir immer wieder deine Milde und dein Gott
    ergebenes Herz beim Verdienst dessen, der allen Menschen bewiesen
    hat, wie viel er bei deiner Verteidigung vermag, daß du die
    Wohltaten dessen vor Augen hast, der dein Reich in allen Dingen
    lenkt, und dies bei einer Versammlung der Bischöfe sorgfältig mit
    aller Überlegung behandeln läßt, damit in durch dich mit Gottes
    Gunst befriedeten Zeiten~-- wenn deine Sanftmut zustimmt~-- alles
    so erörtert wird, daß das, was alle, durch das Urteil der
    Priester Gottes bestätigt, beschlossen haben, nämlich zusammen 
    der Glaubenserklärung zustimmen, die von so vielen Bischöfen in Nicaea in
    Anwesenheit deines Vaters seligen Gedenkens beschlossen wurde,
    mustergültig für die Zukunft bewahrt werden kann,\hist{Zur ausdrücklichen
    Berufung auf das Nicaenum\esindex{Nicaea!a. 325} vgl. die Einleitung; Dok. 
    \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb}, Einleitung, und Dok. 
    \ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius},2--3 mit Anmerkung.} auf daß der
    Heiland selbst, der von oben das Vorhaben deines Geistes sieht,
    sich angesichts einer so glänzenden Erledigung der Angelegenheiten
    freut, daß die Sache
    des Glaubens und des Friedens sogar den notwendigen Erfordernissen
    des Staates nicht zu Unrecht vorangestellt worden ist. Um also
    deine Milde zu erflehen, damit du es für würdig erachtest, mit
    wohlwollendem Herzen unsere Ausführungen anzuhören, hat man
    beschlossen, daß mein Bruder und Mitbischof Lucifer\hist{Lucifer
      von Calaris, 
      der von der Mailänder Synode\esindex{Mailand!a. 355} abgesetzt und
      anschließend ins Exil verbannt wurde
      (vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb},2), ist hier
      erstmalig erwähnt.}, ein heiliger Mann, mit dem Presbyter Pancratius und dem
    Diakon Hilarius aufbricht. Wir glauben, daß diese wegen deiner
    Milde ohne Schwierigkeiten ein Konzil zum Frieden aller katholischen Kirchen durchsetzen können. Die Milde des
    allmächtigen Gottes möge Dich uns bewahren, mildester und
    frömmster Augustus.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
