\section{Bericht des Sulpicius Severus über die Synode von Mailand}
\label{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[355]Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} berief nach der Synode von Arles 353\esindex{Arles!a. 353}
    noch einmal eine Synode nach Mailand\esindex{Mailand!a. 355} ein, um die umstrittene
    Personalfrage des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} zu klären. Von der Synode sind
    keine Akten überliefert, zu den Teilnehmern 
    vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:Teilnehmer}. \\
    Die Berichte bei Sulpicius Severus
    (Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb}) und Hilarius von Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers}
    (Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius}) ergeben das Bild
    längerer Verhandlungen, die erst in der Bischofskirche von
    Mailand,\enindex{Mailand} dann in einem Palastgebäude stattfanden. 
    Zur Rolle des Eusebius von Vercellae\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} vgl. 
    Dok. \ref{sec:ArlesMailand:SynodeEuseb}. \\
    Das Ergebnis der Synode bestand offenbar in der
    Wiederholung der Verurteilung des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} auf der Synode von
    Arles 353,\esindex{Arles!a. 353} außerdem wurde die Verurteilung Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} auf der ersten
    sirmischen Synode von 351\esindex{Sirmium!a. 351} wiederholt 
    und auf Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} ausgedehnt
    (s. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:SynodeEuseb},2).  Einige Bischöfe,
    die dieser Verurteilung widersprachen, wurden exiliert (Dionysius von
    Mailand,\enindex{Dionysius!Bischof von Mailand} Eusebius von Vercellae,\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} 
    Lucifer von Calaris,\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} 
    Rhodanius von Toulouse).\enindex{Rhodanius!Bischof von Toulouse}   \\
    Liberius von Rom\enindex{Liberius!Bischof von Rom} gehörte nicht zu den unmittelbar nach der
     Synode von Mailand 355\esindex{Mailand!a. 355} exilierten Bischöfen (vgl. seinen
   Trostbrief an die exilierten Eusebius von Vercellae,\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} Dionysius von
    Mailand\enindex{Dionysius!Bischof von Mailand} und 
    Lucifer von Calaris\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris}
    \textit{Quamvis sub imagine},\exindex{Liberius!ep. Quamvis sub imagine}
    aber bald danach sandte Kaiser
    Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} den Eunuchen Eusebius\enindex{Eusebius!Eunuch} (\textit{praepositus sacri
      cubiculi}) zu ihm, um ihn zur Unterschrift unter die
    Verurteilung des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} zu bewegen (\athha[i]{35,4~f.}). Als
    er sich diesem Anliegen verweigerte, ließ Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} ihn 
    durch den Präfekten Leontius\enindex{Leontius!Präfekt} (PLRE I 503 Flavius Leontius 22) 356
    an seinen Hof nach Mailand\enindex{Mailand} kommen (Amm. XV
    7,6--10;\exindex{Ammianus Marcellinus!XV 7,6--10} \athha[i]{37,3}) und bestellte ihn zu einem Verhör ein (\thhe[i]{II 16}; 
    \sozhe[i]{IV 11,3--9}; \athha[i]{36}). Anwesend waren
    auch jener Eunuch Eusebius\enindex{Eusebius!Eunuch} und 
    Epictetus von Centumcellae.\enindex{Epictetus!Bischof von Centumcellae} 
    Aber noch
    immer war Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} nicht bereit, die Rechtmäßigkeit des Urteils
    über Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} zu akzeptieren. Daher verbannte der Kaiser ihn
    nach Beroea\enindex{Beroea} in Thrakien (vgl. auch \athha[i]{40}; \sozhe[i]{IV 11,9}). Vgl. zu seiner Rehabilitierung im Jahr 357 Dok. 
    \ref{ch:Sirmium357:2Formel}. \\
    Es ist nicht deutlich, inwiefern auf der Synode von Mailand 355\esindex{Mailand!a. 355}
    \textit{de fide}
    verhandelt wurde. Nach dem Liberiusbrief
    \textit{Obsecro}
    (Dok. \ref{sec:ArlesMailand:ep5}) ist zu vermuten, daß Lucifer von
    Calaris\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} das Nicaenum ins Spiel brachte, nach dem Bericht des
    Hilarius (Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius}) scheint sich
    Eusebius von Vercellae\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} diese Position zu eigen gemacht zu haben~--
    das Nicaenum könnte aber auch allein in seiner Funktion gemeint
    sein, »Arianer« zu verurteilen, mit denen diejenigen in Kontakt
    stünden, die nun die Verurteilung des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    vorantrieben. \\
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} blieb trotz seiner Verurteilung im Bischofsamt,
    bis er vor den Soldaten des Kaisers Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} in der Nacht vom
    8. auf den 9. Februar 356 aus Alexandrien\enindex{Alexandrien} floh (\athha[i]{1,10};
    ind.\,ep.\,fest. 28 [a. 356];\exindex{Athanasius!ind. ep. fest.!28} \athha[i]{81}; \athfug[i]{24}).
    \item[Überlieferung]Sulpicius Severus ist von
      Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} abhängig, dessen
      Bericht über die Synode\esindex{Mailand!a. 355} allerdings nur
      noch fragmentiert vorliegt
      (Dok.\ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius}. Aller
      Wahrscheinlichkeit nach hat er auch andere Schriften des
      Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} benutzt. Ob Sulpicius der Bericht des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} noch im Zusammenhang der Schrift \textit{Adversus Valentem et Ursacium} vorgelegen hat, ist unklar (vgl. Einleitung zu Dok.\ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius}).  
      
  \item[Fundstelle]Sulpicius Severus, chron. II 39
    (\cite[92,6--93,14]{Halm:Sulpicius}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  %\beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Sulpicius Severus!chron.!II 39}
  \pstart
  \bezeugung{P b}\kap{1}Ab hoc initio illecti principis\nindex{Constantius!Kaiser} 
  extulere animos Arriani,\nindex{Arianer}
  potestate regis\nindex{Constantius!Kaiser} usuri, ubi auctoritate sua parum valuissent. igitur
  cum sententiam eorum, quam de Athanasio\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} dederant, nostri non
  reciperent, edictum ab imperatore\nindex{Constantius!Kaiser} proponitur, ut qui in damnationem
  Athanasii\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} non subscriberent, in exilium pellerentur. ceterum a
  nostris \varabb{tum}{\sglat{b} cum \sglat{P}} apud Arelatem\sindex{Arles!a. 353} ac
  \var{Bitteras}{Butteras \sglat{b} Biteras
    \sglat{coni. Sigonius}},\sindex{Béziers!a. 356} oppida Galliarum, episcoporum concilia
  fuere. petebatur, ut priusquam in Athanasium\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} subscribere cogerentur,
  de fide potius disceptarent, \var{ac}{nec \sglat{b}} tum demum
  de re cognoscendum, cum de persona \varabb{iudicum}{\sglat{coni. de Prato}
    iudicium \sglat{Pb}} constitisset. sed Valens\nindex{Valens!Bischof von Mursa} sociique eius prius
  Athanasii\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} damnationem extorquere cupiebant, de fide certare non
  ausi. ab hoc partium conflictu agitur in exilium Paulinus.\nindex{Paulinus!Bischof von Trier}
  \pend
  \pstart
  \kap{2}interea Mediolanum\sindex{Mailand!a. 355} convenitur, ubi tum aderat imperator:\nindex{Constantius!Kaiser}
  eadem illa contentio nihil invicem relaxabat. tum Eusebius
  Vercellensium\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} et Lucifer\nindex{Lucifer!Bischof von Calaris} a \var{Carali}{Caralis \sglat{P}} Sardiniae
  \var{episcopi}{episcopis \sglat{P} episcopi sunt \sglat{susp. Halm}}
  relegati. ceterum Dionysius,\nindex{Dionysius!Bischof von Mailand} Mediolanensium 
  sacerdos, in Athanasii\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
  damnationem se consentire subscripsit, dummodo de fide inter
  episcopos quaereretur.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}sed Valens\nindex{Valens!Bischof von Mursa} et 
  Ursatius\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} ceterique metu plebis, quae
  catholicam fidem egregio studio conservabat, non ausi piacula
  profiteri intra palatium congregantur. illinc epistolam sub
  imperatoris\nindex{Constantius!Kaiser} nomine emittunt, omni pravitate
  \varabb{infectam}{\sglat{P} refertam \sglat{b}}, eo nimirum
  consilio, ut, si \var{eam}{ea \sglat{b}} aequis
  auribus populus recepisset, publica auctoritate cupita
  \var{proferrent}{proferent \sglat{P}}: sin aliter fuisset excepta,
  omnis invidia esset in rege,\nindex{Constantius!Kaiser} \var{et
    ipsa}{ipsi \sglat{susp. Halm}}
  venialis, quia etiam tum \var{catechumenus}{catecuminus \sglat{P}}
  sacramentum fidei merito videretur potuisse nescire. igitur
  \varlabb{lecta in ecclesia epistola populus aversatus}{lecta \dots\
    aversatus}{\sglat{P} lectam in ecclesia epistolam populus
    aversatur \sglat{b}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}Dionysius,\nindex{Dionysius!Bischof von Mailand} quia non esset assensus, urbe pellitur, statimque
  eius in locum \varabb{Auxentius}{\sglat{add. Sigonius}}\nindex{Auxentius!Bischof von Mailand}
  \var{episcopus}{episcopi \sglat{coni. de Prato}}
  subrogatur. Liberius\nindex{Liberius!Bischof von Rom} quoque urbis Romae et 
  Hilarius\nindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} Pictavorum
  episcopi dantur exilio. \var{Rhodanium}{rhodanum \sglat{P}}\nindex{Rhodanius!Bischof von Toulouse} quoque, \var{Tolosanum}{tolosanum \sglat{P} et
    Dosanum \sglat{b}} antistitem, qui natura lenior non
  \varabb{tam}{\sglat{b} ta\oline{m} \sglat{P}} suis viribus quam
  \var{Hilarii}{hylarius \sglat{P}}\nindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} 
  societate non cesserat Arrianis,\nindex{Arianer}
  eadem conditio implicuit, cum tamen \varabb{hi omnes}{\sglat{P}
    homines \sglat{b} omnes \sglat{coni. Vorstius}} parati essent Athanasium\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
  a \var{communione}{commune \sglat{P}} suspendere, modo ut de fide
  inter episcopos quaereretur. sed Arrianis\nindex{Arianer} optimum visum
  \var{praestantissimos}{praestantissimo \sglat{P}} viros a certamine
  submovere. ita pulsi in exilium, quos supra memoravimus, abhinc
  annos quinque et XL, Arbitione\nindex{Arbitio!Consul} et Lolliano\nindex{Lollianus!Consul} 
  consulibus. sed Liberius\nindex{Liberius!Bischof von Rom}
  paulo post urbi\nindex{Rom} \var{redditus}{redditur \sglat{b}} ob seditiones
  Romanas. ceterum exules satis constat totius orbis studiis
  \var{celebratos}{cebratos \sglat{P}}, pecuniasque eis in sumptum
  affatim congestas, \varabb{legationibusque}{\sglat{P} legationibus
    quoque \sglat{b}} eos plebis catholicae ex omnibus fere provinciis
  frequentatos.\kap{}
  \pend
  %\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \kapR{1}Veranlaßt durch den Anfangserfolg haben die Arianer dem
    Gemüt des Kaisers geschmeichelt in der Absicht, die Macht des
   Kaisers zu nutzen, wo ihre eigene Autorität zu wenig ausgerichtet
    hat. Nachdem die Unseren deren Entscheidung, die sie über
    Athanasius getroffen hatten, nicht übernahmen, wurde ein Edikt des
    Kaisers vorgelegt, daß diejenigen, welche die Verurteilung des
    Athanasius nicht unterschreiben, in die Verbannung geschickt
    werden.\hist{Dieses Edikt war das Ergebnis der Synode von Arles,\esindex{Arles!a. 353}
      s. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:ep5}.} Ferner wurden dann von den Unseren
    in Arles und Béziers, gallischen Städten, Bischofssynoden
    abgehalten.\hist{Zur Synode von Arles
      s. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:ep5}; auf der Synode von Béziers
      356 wurde Hilarius von Poitiers abgesetzt (\virill[i]{100}; \hilsyn[i]{2}; \hilsyno[i]{8}; 
      \hilconst[i]{2}; Dok. \ref{sec:Kpl360:HilConst},2 und 
      vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:Ablehnung}), wohl
      eher wegen politischer Verdächtigungen als aufgrund seiner
      Haltung zu Athanasius oder seiner theologischen Position.} Es
    wurde gefordert, daß eine Untersuchung über den Glauben
    stattfinde, ehe sie gezwungen würden, gegen Athanasius zu
    unterschreiben, und man könne erst dann über eine Sachfrage
    entscheiden, wenn man über die Person der Richter Klarheit
    hätte.\hist{Das entspricht der Forderung des Liberiusbriefes
      (Dok. \ref{sec:ArlesMailand:ep5}). Aus § 1 und 5~f. dieses Briefes geht ebenfalls hervor, 
      daß zuerst die Glaubensfragen geklärt werden sollen. In § 5 wird der Vorwurf erhoben, 
      daß sich unter denen, die die Verurteilung des Athanasius
      fordern, auch Bischöfe finden, die sich nicht klar vom Arianismus\enindex{Arianismus} distanzieren 
      und deren Integrität daher in Frage steht.} Aber Valens und seine
    Genossen wünschten, zuerst die Verurteilung des Athanasius
    durchzusetzen, und hatten nicht den Mut, über den Glauben zu
    streiten. Dieser Konflikt der Parteien führte zum Exil des
    Paulinus\hist{Paulinus von Trier,
      s. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:ep5}.}.
    \pend
    \pstart
    \kapR{2}Inzwischen kam man in Mailand zusammen, wo zur damaligen
    Zeit der Kaiser anwesend war.\hist{355;
      vgl. \cite[200~f.]{Seeck:Regesten}} Eben jener Streit ließ auf
    beiden Seiten in nichts nach. So wurden Eusebius von Vercellae und
    Lucifer von Calaris auf Sizilien ins Exil geschickt. Außerdem unterschrieb
    Dionysius, der Bischof von Mailand, daß er der Verurteilung des
    Athanasius nur zustimmen werde, wenn unter den Bischöfen über den
    Glauben verhandelt werde.
    \pend
    \pstart
    \kapR{3}Aber Valens, Ursacius und die übrigen wagten nicht, ihre
    Verbrechen zuzugeben, aus Furcht vor dem Volk, das den
    katholischen Glauben mit äußerstem Eifer bewahrte, und
    versammelten sich innerhalb des Palastes.\hist{Zunächst fand die
      Synode offenbar in der bischöf"|lichen Kirche von Mailand\enindex{Mailand} statt
      und wurde dann in den Palast verlegt, vielleicht aufgrund der
      Weigerung des Ortsbischofs Dionysius,\enindex{Dionysius!Bischof von Mailand} die Verurteilung des
      Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} mitzutragen; vgl. auch
      Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius}.} Von dort 
    aus schickten sie einen Brief, besudelt mit jeder Verderbnis, im
    Namen des Kaisers herum,\hist{Dieser Brief ist nicht überliefert,
      sondern nur ein Brief der Synode an Eusebius von Vercellae,\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae}
      vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:SynodeEuseb}.} natürlich in der
    Absicht, mit dem Rückhalt der öffentlichen Meinung, wenn das Volk
    ihn mit gewogenen Ohren aufgenommen hätte, das Gewünschte
    vorzubringen. Wenn der Brief aber anders aufgenommen worden wäre,
    hätte sich alle Mißgunst gegen den Kaiser gerichtet.  Und das wäre
    verzeihlich gewesen, da auch damals offensichtlich ein Katechumene
    billigerweise das Sakrament des Glaubens nicht wissen könne. Also
    lehnte das Volk den Brief ab, nachdem er in der Kirche verlesen
    worden war.
    \pend
    \pstart
    \kapR{4}Dionysius wurde, weil er nicht gefügig war, aus der Stadt
    vertrieben und sofort wurde Auxentius an seiner Stelle zum Bischof
    gewählt.\hist{Auxentius von Mailand war Bischof bis zu seinem Tod 374;
      sein Nachfolger wurde Ambrosius.\enindex{Ambrosius!Bischof von Mailand} Auxentius war zuvor Presbyter
      unter Gregor\enindex{Gregor!Bischof von Alexandrien} in Alexandrien\enindex{Alexandrien} (\hilaux[i]{8}), später ein
      wichtiger Vertreter der Homöer\enindex{Homöer} im Westen und wurde von Hilarius,\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} der 364
      bei Kaiser Valentinian I.\enindex{Valentinian I.!Kaiser} vergeblich seine Absetzung zu
      erreichen versuchte, der Häresie bezichtigt (\textit{Contra
        Auxentium}). Auch Damasus von Rom\enindex{Damasus!Bischof von Rom} (gest. 384) konnte ihn
      nicht absetzen, obwohl eine römische Synode\esindex{Rom!a. 371} unter seinem Vorsitz
      371 dies forderte (Damasus, ep. \textit{Confidimus
        quidem}).\exindex{Damasus!ep. Confidimus quidem}} Auch die Bischöfe Liberius von Rom und Hilarius
    von Poitiers werden verbannt. Auch Rhodanius, der
    Bischof von Toulouse\hist{Zu Rhodanius von Toulouse, vgl. die
      Teilnehmerliste in Dok. \ref{sec:ArlesMailand:Teilnehmer}, Nr. 24 und die Einleitung,
      sonst unbekannt.}, der, da von sanfterem Naturell,
    nicht so sehr aus eigener Kraft als vielmehr aufgrund der
    Gemeinschaft mit Hilarius den Arianern nicht nachgab, ereilte 
    dasselbe Schicksal, obwohl dennoch diese alle bereit gewesen wären, 
    Athanasius von der Gemeinschaft auszuschließen, nur damit unter den 
    Bischöfen eine Untersuchung über den Glauben stattfinde. 
    Aber den Arianern schien es das Beste, die
    hervorragendsten Männer aus dem Gefecht zu nehmen. So sind
    diejenigen ins Exil geschickt worden, die wir oben erwähnt haben,
    damals vor 45 Jahren während des Konsulats von Arbitio und
    Lollianus.\hist{355, \cite[201]{Seeck:Regesten}.} Aber Liberius ist
    wenig später nach Rom zurückgekehrt wegen der römischen
    Aufstände.\hist{Nach Lib.\,Pont. 37\exindex{Liber pontificalis!37} 
      kehrte Liberius am 2. August 358 nach Rom\enindex{Rom} zurück, 
      wo Felix\enindex{Felix!Bischof von Rom}
      inzwischen zum Bischof eingesetzt worden war (vgl. auch die
      chronologisch falsch eingeordnete Notiz  der Chronik des
      Hieronymus
      [\cite[237,24]{Helm:Chronik}]).\exindex{Hieronymus!chron.!a. 349} Darauf scheint sich die
      unklare Bemerkung des Sulpius Severus zu beziehen.} Im übrigen ist
    hinreichend bekannt, daß die Verbannten eifrig vom ganzen Erdkreis
    gefeiert, reichliche Geldmittel für ihren Aufwand unaufgefordert
    gesammelt und sie von Gesandtschaften des katholischen Volkes aus
    beinahe allen Provinzen häufig besucht wurden.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
