\section{Brief der Synode von Mailand an Eusebius von Vercellae}
\label{sec:ArlesMailand:SynodeEuseb}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[355]Nachdem die Synode\esindex{Mailand!a. 355} die Absetzung und Exkommunikation des
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} beschlossen hatte, sandte sie zwei Bischöfe (einen
    Eustomius\enindex{Eustomius!Bischof} und Germinius von Sirmium)\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} 
    mit diesem Brief an Eusebius von Vercellae,\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} 
    um ihn über die Geschehnisse auf der Synode zu
    informieren und seine Zustimmung zu den Beschlüssen der Synode zu erhalten. Offenbar war Eusebius von Vercellae\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} hoch angesehen. 
    Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} und Lucifer\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} 
    hatten ihn aufgefordert, persönlich auf der Synode in
    Mailand\esindex{Mailand!a. 355} zu erscheinen, vgl. die Liberiusbriefe ep. \textit{Me
      frater},\exindex{Liberius!ep. Me frater} ep. \textit{Remeante
      filio},\exindex{Liberius!ep. Remeante filio} ep.
    \textit{Sciebam}\exindex{Liberius!ep. Sciebam}
    und den Brief der römischen
    Legaten Lucifer von Calaris\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris},
    Pancratius\enindex{Pancratius!Presbyter} und Hilarius\enindex{Hilarius!Diakon}
    (\cite[120]{Bulhart:Euseb}). Als auch Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} ihn aufgefordert hatte (er erwähnt im Unterschied
    zu diesem Brief eine Gesandtschaft der Synode von vier Personen an
    Eusebius von Vercellae),\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} 
    sich den Beschlüssen der Synode anzuschließen,
    sah er sich doch genötigt, persönlich zu erscheinen (vgl. seine
    Antwort in ep. 1.).\exindex{Eusebius von Vercellae!ep.!1} Da seine
    Teilnahme aber offenbar nach den Plänen der Synodalen und des
    Kaisers Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} nicht vorgesehen war, mußte er zunächst zehn
    Tage außerhalb der Kirche warten
    (vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius},1).  Schließlich
    wurde er wegen seiner Weigerung, dem Urteil gegen Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    zuzustimmen, von der Synode verurteilt und exiliert (vgl.
    Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb}, Einleitung).  \\
    Aus diesem Brief ist ersichtlich, daß nicht nur die Verurteilung
    des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} durch 
    die Synode von Arles 353\esindex{Arles!a. 353} wiederholt wurde,
    sondern auch die Verurteilung des Photin von Sirmium\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} durch die
    Synode von Sirmium 351\esindex{Sirmium!a. 351} (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium351}) und die
    Verurteilung des Markell von Ancyra\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} (vgl. \dok[i]{40}; \doko[i]{43.11}).
  \item[Überlieferung]Aus einer heute verlorenen
    Handschrift der Biblioteca Capitolare in Vercellae\enindex{Vercellae} (vgl. aber den
    Dok. \ref{sec:ArlesMailand:Teilnehmer}, Überlieferung, genannten
    Codex).
  \item[Fundstelle]Eusebius von Vercellae, app. II A 1
    (\cite[119]{Bulhart:Euseb}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  % \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Euseb von Vercellae!app.!II A 1}
  \pstart
  \bezeugung{Codex Vercellensis deperditus}
  % Epistula synodica.
  % \pend
  % \pstart
  \kap{pr.}Concilium Mediolanense\sindex{Mailand!a. 355} Eusebio\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} 
  fratri in domino salutem.
  \pend
  \pstart
  \kap{1}non ignorat carissima nobis dilectio tua, quam sit pretiosum \bibelcf{vinculum
  caritatis et pacis}{Eph 4,3},\bindex{Epheser!4,3} domine carissime frater. et quia hoc custodire
  nos, qui ecclesiae catholicae praesumus, divina domini praecepta
  docuerunt, ideo plenum sanctitatis et iustitiae arbitrati sumus, ut
  carissimos coepiscopos nostros \varlat{Eustomium}{Eudoxium}{Baronius
    (Labbé)}\nindex{Eustomius!Bischof} et Germinium,\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} 
    qui ad concilium\sindex{Mailand!a. 355} covenimus, ut ad
  dilectionem tuam pergerent, mitteremus,
  \varabb{ut}{\sg{\textit{coni. Bulhart}} et \sg{\textit{coni. Baronius
        (Labbé)}}} omnia patienter quae aguntur insinuarent et
  patefacerent, ut nobis coniuncta fides tua pariter atque concordia
  ea sequantur et, quae deo et unitati placeant, complectantur.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}itaque sincerissima prudentia tua, quod specialiter et
  salubriter admonemus, audiat supradictos et communicato pariter cum
  his consilio definiat, quod de nomine haereticorum Marcelli\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} et
  Photini\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} nec non et 
  Athanasii\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} sacrilegi totus prope definivit orbis,
  ne non tam veritati quam
  \varabb{intentioni}{\sg{\textit{coni. Baronius}} contentioni
    \sg{\textit{in mg. coni. Labbé Baronius}}} parere videaris.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}multa in litteris nos scribere non oportuit; eos enim ad te
  misimus, qui, quod litteris nunc necesse non fuit comprehendi, ipsi
  rectius prosequantur.  quodsi alias quam optamus caritas
  \Ladd{\varabb{tua}{\sg{\textit{coni. Baronius}}}} putaverit esse
  faciendum, scito iuxta ecclesiasticam disciplinam id nos definituros,
  quod regula evangelica iubet, nec nobis postea imputabis, qui
  infinitam patientiam retinentes fratres nostros memoratos, ad te ut
  venirent, deprecati sumus.\kap{}
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    % Brief der Synode.
    % \pend
    % \pstart
    Die Synode von Mailand grüßt den Bruder Eusebius im Herrn.
    \pend
    \pstart
    \kapR{1}Deine uns sehr teure Liebe weiß genau, wie wertvoll das
    Band der Liebe und des Frieden ist, Herr und teuerster Bruder. Und
    weil die göttlichen Weisungen des Herrn uns, die wir die
    katholische Kirche leiten, gelehrt haben, dies zu bewahren,
    deshalb haben wir geglaubt, es wäre voller Heiligkeit und
    Gerechtigkeit, daß wir, die wir zu einer Synode zusammengekommen
    sind, unsere teuersten Mitbischöfe Eustomius und
    Germinius\hist{Eustomius ist sonst unbekannt; 
    Germinius wurde Bischof
      von Sirmium nach der Absetzung von Photin;\enindex{Photin!Bischof von Sirmium}
      vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium351}, Einleitung.} aussenden sollten, um zu deiner
    Nächstenliebe aufzubrechen, damit sie alles, was verhandelt wurde,
    geduldig mitteilen und offenbaren könnten, so daß dein mit uns
    verbundener Glaube sowie deine Eintracht diesem folge und
    annehme, was Gott und der Einheit gefällt.
    \pend
    \pstart
    \kapR{2} Deshalb möge deine lautere Klugheit, woran wir besonders
    und in heilsamer Absicht erinnern, die oben Genannten anhören
    und nach Beratung mit diesen gleichermaßen
    festlegen,\hist{Der Brief fordert also nicht das
        Erscheinen des Eusebius,\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} sondern eine Übernahme
        der Mailänder Beschlüsse\esindex{Mailand!a. 355} (durch Unterschrift).}
        was beinahe der ganze Erdkreis über den Namen
    der Häretiker Marcellus, Photinus und außerdem des gottlosen
    Athanasius festgelegt hat, damit du nicht den Eindruck erweckst,
    der Anklage mehr als der Wahrheit zu gehorchen.
    \pend
    \pstart
    \kapR{3} Wir sollten im Brief nicht viel
    schreiben; wir haben nämlich die zu dir geschickt, die selbst viel 
    genauer schildern können, was jetzt unnötig wäre, im Brief
    wiederzugeben. Wenn aber deine Liebe glauben sollte, daß anders
    als wir wünschen zu handeln sei, sollst du wissen, daß wir gemäß
    der kirchlichen Lehre das festlegen werden, was die Vorschrift des
    Evangeliums befiehlt, und du wirst uns später dies nicht anlasten
    können, die wir an unserer grenzenlosen Geduld festhaltend unsere
    bereits erwähnten Brüder gebeten haben, zu dir zu kommen.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
