\section{Liste der Teilnehmer der Synode von Mailand}
\label{sec:ArlesMailand:Teilnehmer} 
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[355]Die nachfolgende Unterschriftenliste stellt eine (unvollständige) Momentaufnahme im Mailänder Synodalgeschehen dar. Aus dem Brief der Synode\esindex{Mailand!a. 355} an 
  Eusebius von Vercellae\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae}
    (Dok. \ref{sec:ArlesMailand:SynodeEuseb}) ergibt sich noch die
    Anwesenheit eines sonst unbekannten Eustomius,\enindex{Eustomius!Bischof} außerdem nahmen
    Eusebius von Vercellae\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} (ungeplant, nach der eigentlichen Beschlußfassung) und 
    Lucifer von Calaris\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} an der Synode
    teil. Wenn die der Liste folgende Bemerkung \textit{Haec est prima subscriptio quae postea ex aliis episcopis supervenientibus aucta est} zeitgenössisch sein sollte, wäre ein Beleg für ein sekundäres Wachstum (gegen Ende oder nach der Synode?) gegeben. Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} selbst spricht in seinem Brief an Eusebius von
    Vercellae\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} von einer kleinen ausgewählten Gruppe von Bischöfen, die
    die Ergebnisse in ihren Provinzen bekanntzumachen haben
    (\textit{denique venientes pauci de provinciis singulis},
    \cite[121,18~f.]{Bulhart:Euseb}). Die Liste spiegelt offenbar 
    die Situation vor dem Auftritt des Eusebius\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae}
    (vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius}) 
    wider, da es sich bei Nummer 21 (Dionysius) wahrscheinlich um
    Dionysius von Mailand\enindex{Dionysius!Bischof von Mailand} handelt, 
    der sich nach anfänglicher Bereitschaft letztlich weigerte, die Verurteilung des 
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} zu unterschreiben, und daher exiliert wurde.\\
    Insgesamt ergibt sich für die Einschätzung der Liste und der dahinter stehenden synodalen Situation das Problem der Identifizierung der unterzeichnenden Bischöfe. Nach den hier zugrundegelegten Zuordnungen lässt sich das Bild noch etwas präzisieren: Es handelte sich um eine zwar zahlenmäßig kleine Synode, die aber gemessen an der Provinzzugehörigkeit ihrer Teilnehmer offenbar den Anspruch vertrat, repräsentativ für eine reichsweite Verurteilung des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} zu stehen. Spätere Unterschriften sollten dies untermauern. Entsprechend ihrer Besetzung handelte es sich auch nicht um eine Provinzialsynode, was erklären helfen würde, weshalb der Ortsbischof und Metropolit der \textit{Italia Annonaria} nicht an erster Stelle aufgeführt ist. Die faktische Leitung lag nach dem Bericht des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} in Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius} vielmehr wohl bei Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa}, der an zweiter Stelle unterschrieb. Der Verlauf der Synode könnte von ihm zusammen mit den folgenden Ursacius\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} und Saturninus\enindex{Saturninus!Bischof von Arles} als Kommission vorbereitet worden sein. Über den ersten Unterzeichner, mutmaßlich Caecilian von Spoletium\enindex{Caecilian!Bischof von Spoletium}, ist wenig bekannt, so daß nicht gesagt werden kann, ob er z.B. aufgrund seines Alters einen Ehrenrang einnahm oder einer etwaigen Vorbereitunsgkommission angehörte; eventuell sollte seine Position auf der Liste auch Signalwirkung haben, da er sich mit seiner Unterschrift gegen eine explizite Auf"|forderung des Liberius wandte (vgl. Anm. a). Dessen Legat Lucifer\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} (sowie die ihn begleitenden Kleriker) hatte dagegen seine Zustimmung zur Verurteilung des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} verweigert und ist deshalb nicht auf der Liste zu finden.\\
    30 Bischöfe nennt auch die \textit{Passio vel Vita Sancti Eusebii
    Vercellensis Episcopi}, die \cite[749--761, hier 755]{ughelli_italia_1719},
    nach dem Codex Vercellensis LXXIII (f. 112r--124v), der vielleicht
    auch den Brief Dok. \ref{sec:ArlesMailand:SynodeEuseb} enthielt,
    abdruckt: \textit{subscripserunt enim Dionysius ipsis Mediolani
    episcopus,\enindex{Dionysius!Bischof von Mailand} caeterique Episcopi post eum numero viginti \& novem.}
  \item[Überlieferung]Die Baronius vorliegende Handschrift aus
    dem Archiv des Bischofs von Vercellae\enindex{Vercellae} ist heute verloren;
    vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:SynodeEuseb}, hinter dem die Liste
    nach Baronius in der Handschrift stand.
  \item[Fundstelle]\cite[697~f.]{Baronius:Annales3}.
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  \pstart
  \bezeugung{Codex Vercellensis deperditus}
     \kap{1.}Caecilianus\nindex{Caecilian!Bischof von Spoletium} 
\pend
\pstart
     \kap{2.}Valens\nindex{Valens!Bischof von Mursa}  
\pend
\pstart
     \kap{3.}Ursatius\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} 
\pend
\pstart
     \kap{4.}Saturninus\nindex{Saturninus!Bischof von Arles} 
\pend
\pstart
     \kap{5.}Euthymius\nindex{Euthymius!Bischof} 
\pend
\pstart
     \kap{6.}Iunior\nindex{Iunior!Bischof}  
\pend
\pstart
     \kap{7.}Proculus\nindex{Proclus!Bischof} 
\pend
\pstart
     \kap{8.}Marinianus\nindex{Marianus!Bischof} 
\pend
\pstart
     \kap{9.}Probus\nindex{Probus!Bischof} 
\pend
\pstart
     \kap{10.}Gregorius\nindex{Gregor!Bischof} 
\pend
\pstart
     \kap{11.}Victor\nindex{Victor!Bischof} 
\pend
\pstart
     \kap{12.}Vitalianus\nindex{Vitalianus!Bischof} 
\pend
\pstart
     \kap{13.}Gaius\nindex{Gaius!Bischof} 
\pend
\pstart
     \kap{14.}Paulus\nindex{Paulus!Bischof} 
\pend
\pstart
     \kap{15.}Germinius\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} 
\pend
\pstart
     \kap{16.}Evagrius\nindex{Evagrius!Bischof von Mitylene}  
\pend
\pstart
     \kap{17.}Epictetus\nindex{Epictetus!Bischof von Centumcellae} 
\pend
\pstart
     \kap{18.}Leontius\nindex{Leontius!Bischof von Antiochien} 
\pend
\pstart
     \kap{19.}Olympius\nindex{Olympius!Bischof von Aenus Rhodopes} 
\pend
\pstart
     \kap{20.}Tryphon\nindex{Tryphon!Bischof von Macaria} 
\pend
\pstart
     \kap{21.}Dionysius\nindex{Dionysius!Bischof von Mailand} 
\pend
\pstart
     \kap{22.}Acatius\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} 
\pend
\pstart
     \kap{23.}Eustatius\nindex{Eustathius!Bischof von Epiphania} 
\pend
\pstart
     \kap{24.}\varabb{Rodanius}{\sg{\textit{coni. Baronius}} Rotamus \sg{\textit{cod.}}}\nindex{Rhodanius!Bischof von Toulouse} 
\pend
\pstart
     \kap{25.}Olympius\nindex{Olympius!Bischof von Doliche} 
\pend
\pstart
     \kap{26.}\varabb{Patrophilus}{\sg{\textit{coni. Baronius}} 
     Stratophilus \sg{\textit{cod.}}}\nindex{Patrophilus!Bischof von Scythopolis} 
\pend
\pstart
     \kap{27.}Florentius\nindex{Florentius!Bischof von Merida} 
\pend
\pstart
     \kap{28.}Synedius\nindex{Synedius!Bischof} 
\pend
\pstart
     \kap{29.}\varabb{Quintianus}{\sg{\textit{coni. Smulders}} 
     Quintillus \sg{\textit{cod.}}}\nindex{Quintianus!Bischof von Gaza} 
\pend
\pstart
     \kap{30.}Capreus.\nindex{Capreus!Bischof}
  \pend
  %\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
     Caecilian (von Spoletium)\hist{Wenn die Identifikation mit dem
       Adressaten des Brieffragments Lib., ep. \textit{Nolo
         te}\exindex{Liberius!ep. Nolo te} (\hilcoll{B VII 4}) zutrifft, so war Caecilian der dort von Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} geäußerten Forderung, nicht dem Beispiel des Vincentius von Capua\enindex{Vincentius!Bischof von Capua} zu folgen, nicht nachgekommen, sondern hatte sich mit seiner Unterschrift in Mailand\enindex{Mailand} bewußt gegen den römischen Bischof positioniert.} 
\pend
\pstart
     Valens (von Mursa) 
\pend
\pstart
     Ursacius (von Sigidunum) 
\pend
\pstart
     Saturnin (von Arles)\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:Ablehnung}.}
\pend
\pstart
     Euthymius 
\pend
\pstart
     Iunior\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}, Nr. 22.} 
\pend
\pstart
     Proclus 
\pend
\pstart
     Marianus 
\pend
\pstart
     Probus 
\pend
\pstart
     Gregor\hist{Nach dem Verhältnis zwischen Gregor von Elvira und 
     Eusebius,\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} das uns aus  Dok. \ref{ch:BriefEusebGregor} bekannt ist, 
     kann es sich hier nicht um Gregor von Elvira handeln. Möglicherweise ist der Gregor der Mailänder Liste 
     mit dem Gregor\enindex{Gregor!Bischof} der Gesandtschaft in Nike (vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike-Restitutus},2) identisch.} 
\pend
\pstart
     Victor 
\pend
\pstart
     Vitalianus 
\pend
\pstart
     Gaius\hist{Vielleicht stammten Gaius und der nachfolgend 
     genannte Paulus aus Pannonien. Bei Gaius könnte es sich um den Bischof von Sabaria\enindex{Sabaria} handeln.} 
\pend
\pstart
     Paulus 
\pend
\pstart
     Germinius (von Sirmium)\hist{Nachfolger Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium}, 
     vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium351}, Einleitung.}
\pend
\pstart
     Evagrius (von Mitylene?)\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}, Nr. 10 mit Anm.} 
\pend
\pstart
     Epictetus (von Centumcellae)\hist{Nach seiner Teilnahme an dieser Synode\esindex{Mailand!a. 355} 
     war Epictetus offenbar ein
     Teilnehmer an der Diskussion mit Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} 
     (\thhe[i]{II 16}; vgl.\athha[i]{75,2} und Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb}, Einleitung),
     wird zusammen mit Auxentius\enindex{Auxentius!Bischof von
       Mailand} bei Liberius, 
     ep. \textit{Quia scio}\exindex{Liberius!ep. Quia scio} erwähnt (vgl. auch \hilcoll[i]{B III 2}) und war ferner
     Teilnehmer der Synode von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} (Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConst},1 Anmerkung); 
     weitere biographische Details sind unbekannt;
     vgl. Lib., ep. \textit{Quia scio}.} 
\pend
\pstart
     Leontius (von Antiochien) 
\pend
\pstart
     Olympius (von Aenus Rhodopes?)
\pend
\pstart
     Tryphon (von Macaria?)
\pend
\pstart
     Dionysius (von Mailand) 
\pend
\pstart
     Acacius (von Caesarea)\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}, Nr. 18.}
\pend
\pstart
     Eustathius (von Epiphania?)
\pend
\pstart
     Rhodanius (von Toulouse?)\hist{Da die überlieferte Namensform »Rotamus« nicht belegt ist, 
     liegt es nahe, daß es sich um eine Verschreibung handelt. Möglicherweise läßt sich der Unterzeichner mit 
     Rhodanius von Toulouse identifizieren, 
     dem Sulpicius Severus vor seiner Verbannung mehr Verbundenheit mit Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} 
     als persönliche Standhaftigtkeit in Glaubensfragen unterstellte (vgl. Dok \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb},4). 
     In diesem Fall hätte Rhodanius in Mailand\esindex{Mailand!a. 355} 
     wohl die Verurteilung des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} mitgetragen und wäre erst später,
     vielleicht im Umfeld der Synode von Béziers,\esindex{Béziers!a. 356} verbannt worden, 
     was den Kommentar des Sulpicius Severus erklären würde.} 
\pend
\pstart
     Olympius (von Doliche?)
\pend
\pstart
     Patrophilus (von Scythopolis?)\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359}.} 
\pend
\pstart
     Florentius (von Merida?)
\pend
\pstart
     Synedius 
\pend
\pstart
     Quintianus (von Gaza?)
\pend
\pstart
     Capreus.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
