\section{Bericht des Hilarius von Poitiers über die Synode von Mailand}
\label{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius} 
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[355]Zu den Umständen vgl. Einleitung zu 
  Dok. \ref{sec:ArlesMailand:LegatenEuseb}.
  Der einseitige und nur fragmentarisch überlieferte Bericht bei Hilarius, der nach § 3 abbricht, betrifft nur die Ereignisse
  um Eusebius von Vercellae,\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} der erleben mußte, daß sein verspätetes
  und ungeladenes Eintreffen auf Ablehnung stieß, er zu den
  Verhandlungen zunächst nicht zugelassen wurde und seine
  Vorwürfe an die Synodalen, sie seien »Arianer«,\enindex{Arianer} nichts 
  mehr gegen die schon beschlossene Verurteilung des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
  neben Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} und Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} 
  ausrichten konnten.
  \item[Überlieferung]Zusammen mit dem (früher verloren geglaubten)
    Brief der orientalischen Synode von Serdica
    (343)\esindex{Serdica!a. 343} ist der Bericht des
    Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} über die Synode
    von Mailand\esindex{Mailand!a. 355} als \textit{Hilarii liber I ad
      Constantium} überliefert. Die reiche handschriftliche Bezeugung
    reicht bis in den Anfang des 6. Jahrhunderts zurück (Cod. Archivio
    del Capitolo di San Pietro D. 182 [= B]). Erst
    zu Beginn des 20. Jahrhunderts wurde die Zugehörigkeit zu den
    Büchern \textit{adversus Valentem et Ursacium} erkannt
    (\cite[149--179;291--317]{Wilmart:Constantium}). 
    Anhand der nur fragmentarischen Überlieferung ist der
    ursprüngliche Ort innerhalb des hilarianischen Werkes nicht sicher
    zu bestimmen; vermutlich stand es am Schluß des Textkomplexes
    über Serdica (B II)\esindex{Serdica!a. 343} und als Übergang zum Bericht über die jüngste
    Vergangenheit: die Synoden von Arles\esindex{Arles!a. 353} und
    Mailand.\esindex{Mailand!a. 355} Die Abspaltung vom ursprünglichen
    Zusammenhang und seither eigene, auch handschriftliche
    Überlieferung muß spätestens am Ende des 5. Jahrhunderts erfolgt
    sein, wie die Hilariussammlung des Codex B zeigt. Ob die Bemerkung Sulp.\,Sev.,
    chron. II 45,3 schon die selbständige Überlieferung als
    \textit{Hilarii liber I ad Constantium} voraussetzt, ist unsicher.  
  \item[Fundstelle]Hil., Const. 8 (App. ad\,coll.\,antiar. II 3
    [\cite[186,19--187,19]{Hil:coll}]).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  % \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Hilarius!ad Const.!8}
  \pstart
  \bezeugung{BC(\griech{g}) + JELMOW(\griech{p}) + GT = \griech{l}}
  \kap{1}Venio nunc ad id, quod \var{recens}{regens (c \textit{s.} g.) \sglat{O}} gestum est, in \var{quo se}{quo \sglat{L} quos \sglat{\sgg{g}G} quo* \sglat{W}} etiam
  professio sceleris \ladd{\varomlat{et}{edd.}} \varabb{ex secreto}{(ex \textit{s.l.} \sglat{E}) \sglat{JEMO} in secreto \textit{coni.} \sglat{Lypsius} secreto \sglat{B\ts{2}CLWG} creato \sglat{B*}} artis suae dedignata est
  continere. \var{Eusebius}{de Eusebio \sglat{C\mg}} Vercellensis\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} 
  episcopus est vir omni vita deo
  \var{serviens}{deserviens \sglat{G}}. hic post Arelatensem synodum,\sindex{Arles!a. 353} \var{cum}{cum cum \sglat{B}} \var{Paulinus}{Pollinus \sglat{C*}} episcopus\nindex{Paulinus!Bischof von Trier}
  tantis istorum sceleribus \var{contraisset}{contriret \sglat{B*}}, 
  venire \var{Mediolanium}{Mediolanum \sglat{JEGMO}}\sindex{Mailand!a. 355}
  praecipitur. collecta \var{iam}{tam \sglat{MO}} \varomlat{illic}{MO} malignantium synagoga \varomlat{decem}{MO} diebus
  \var{ad ecclesiam est vetitus accedere}{est vetatus ad ecclesiam accedere \sglat{LW} est vetitus ad ecclesiam accedere \sglat{E} ad ecclesiam vetatus (-tur \sglat{M}) accedere \sglat{MO}}, dum adversus tam sanctum virum
  \varabb{malitia se}{\textit{coni. edd.} malitiose (maliciose \sglat{JGLW}) \textit{\sgg{l}}} perversa consumit. \varabb{soporatis}{\sglat{G}\textit{\sgg{p}} sopporatis \sglat{C\ts{2}} suppuratis \sglat{B\ts{2}C\ts{1}} suspiratis \sglat{B\ts{1}}} deinde consiliis omnibus,
  \varabb{ubi}{\textit{s.l.} \sglat{E\ts{2}}} libitum est, advocatur. adest \var{una}{unam \sglat{C*}} cum Romanis clericis et
  Lucifero\nindex{Lucifer!Bischof von Calaris} Sardiniae episcopo.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}\varabb{conventus}{\textit{coni.} \sglat{Lypsius} conventis(-us \sglat{JE\ts{2}}) \griech{\sgg{l}}}, 
  ut in Athanasium\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} \var{subscriberet}{subscriberent(-et \sglat{JE\ts{2}}) \textit{\sgg{l}}}, ait de sacerdotali
  fide prius \var{oportere}{opportere \sglat{C} debere \textit{coni.} \sglat{Coustant}} constare; \var{compertos}{pertos \sglat{M}} sibi quosdam ex his, qui
  adessent, heretica labe pollutos. expositam fidem \var{apud}{aput \sglat{B}} Niceam,\sindex{Nicaea!a. 325} cuius
  superius meminimus, posuit in medio \vartr{spondens omnia}{omnia spondens \sglat{G}} \varom{se}{\sglat{G}}, quae
  postularent, esse facturum, si \var{fidei}{pro fidei \sglat{CG}\textit{\sgg{p}}} \var{professionem}{professione \sglat{C p.r., G}} scripsissent.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}\var{Dionisius}{de Dyonisio \sglat{C\mg}}\nindex{Dionysius!Bischof von Mailand} Mediolanensis \varom{episcopus}{\sglat{L}} \var{cartam}{cartham \sglat{B}} \vartr{primus accepit}{accepit primus \textit{\sgg{p}}}. ubi
  \var{profitenda}{profitendo \sglat{CE\ts{1}GLMOW} profiteri (ri \textit{exp.}, ri \textit{s.l. et postea eras.})\sglat{B}, \sglat{edd.})} \varabb{scribere}{\sglat{J}, (ere \textit{in ras.} \sglat{E\ts{2}})\sglat{E} scribendo \textit{\sgg{g}}\sglat{GLMOW}} coepit, Valens\nindex{Valens!Bischof von Mursa} 
  calamum et \var{cartam}{cartham \sglat{B}} e manibus eius
  violenter extorsit clamans non posse fieri, ut aliquid inde
  gereretur. res post clamorem multum deducta in conscientiam plebis
  est, gravis omnium dolor ortus est, inpugnata est a sacerdotibus
  fides. verentes igitur illi populi iudicium e dominico ad palatium
  transeunt. cuiusmodi sententiam in Eusebium\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} longe, antequam
  ecclesiam ingrederentur, scripserint, de se loquitur ipsa sententia.
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Ich komme nun zu dem, was sich kürzlich ereignet hat und
    bei der das verbrecherische Bekenntnis aus der Verborgenheit
    seiner Kunst heraus es sogar verschmäht hat, sich zu
    mäßigen. Bischof Eusebius von Vercellae ist ein Mann, der sein Leben
    lang Gott diente. Diesem wurde befohlen, im Anschluß an die Synode
    von Arles, als Paulinus gegen deren so große Verbrechen
    aufgetreten war, nach Mailand zu kommen. Als sich dort schon eine
    Schar\hist{Wörtlich »synagoga«~-- Wortspiel mit nachfolgendem
    »ecclesia«.} übelgesinnter
    Leute versammelt hatte, wurde ihm zehn Tage lang der Zugang zur
    Kirche verboten, während sich die bösartige Schikane an einem
    derart heiligen Mann aufrieb. Nachdem dann alle Beratungen zum
    Erliegen gekommen waren, wurde er, sobald es beliebte,
    hereingerufen. Er war gemeinsam mit römischen Klerikern und mit
    Lucifer, dem Bischof von Sardinien, anwesend.
    \pend
    \pstart
    Herbeizitiert, damit er gegen Athanasius unterschreibe, sagte er,
    zuvor gehöre es sich, daß es eine Übereinstimmung im Glauben der
    Bischöfe gebe. Er habe in Erfahrung gebracht, daß einige von
    ihnen, die anwesend sind, mit der Schande der Häresie befleckt
    seien. Er stellte den in Nicaea dargelegten Glauben, den wir weiter
    oben erwähnt haben, in den Mittelpunkt und gelobte, alles zu tun,
    was sie forderten, wenn sie ein Glaubensbekenntnis
    niederschrieben.\hist{Es bleibt unklar, wie die geschilderte Szene
    zu verstehen ist. Einerseits wird das Nicaenum\esindex{Nicaea!a. 325} erwähnt, andererseits
    fordert Eusebius\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} die Niederschrift 
    eines Bekenntnisses, wohl nicht des
    Nicaenums, das die Synodalen dann aus dem Gedächtnis hätten
    niederschreiben müssen. So undeutlich die Umstände bleiben, 
    so wird dennoch ersichtlich, daß über die Synode von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} und ihre
    Beschlüsse verhandelt wurde. Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} hatte in seinem Brief gefordert, bei den Beschlüssen von Nicaea zu bleiben
    (vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:ep5},7).}
    \pend
    \pstart
    Dionysius, der Bischof von Mailand, empfing als erster das
    Papier. Sobald er begann, das, was zu bekennen war,
    aufzuschreiben, wand ihm Valens gewaltsam Stift und Papier aus
    seinen Händen und schrie, es könne nicht geschehen, daß
    irgendetwas an dieser Stelle verhandelt werde. Nach viel Geschrei
    ist die Sache dem Volk bekannt geworden, schlimmer Schmerz kam bei
    allen auf und der Glaube wurde von den Priestern bekämpft. Da jene
    also das Urteil des Volkes fürchteten, gingen sie aus der Kirche
    in den Palast. Welcher Art das Urteil war, das sie gegen Euseb,
    lange bevor sie die Kirche betraten, verfasst hatten, das sagt
    das Urteil über sich selbst. 
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
