\chapter[Theologische Erklärung der Synode von Sirmium im Jahr 357 (2. sirmische Formel)][Theologische Erklärung der Synode von Sirmium]{Theologische Erklärung der Synode von Sirmium im Jahr 357\\(2. sirmische Formel)}
\label{ch:Sirmium357:2Formel}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[357]Im Herbst 357 berief Kaiser Constantius II.\enindex{Constantius!Kaiser} (\sozhe[i]{IV 11,2};
    \sozheo{IV 15,1--3}) einige Bischöfe seines Vertrauens nach Sirmium\esindex{Sirmium!a. 357} (ab 27. Oktober 357 ist Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} 
    in Sirmium\enindex{Sirmium} nachweisbar; \cite[204]{Seeck:Regesten}; Barnes, Athanasius and Constantine, 222), die nach
    der Absetzung des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} 
    durch die Mailänder Synode\esindex{Mailand!a. 355} und nach
    der Absetzung und Exilierung einiger Anhänger des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} im
    abendländischen Episkopat die theologische Spaltung der Kirche seit der Synode
    von Serdica\esindex{Serdica!a. 343} überwinden und die Einheit der Kirche wiederherstellen
    sollten. Abgesehen von der theologischen Erklärung (2. sirmische
    Formel) ist von dieser Synode, bei der es sich im Grunde um die Sitzung einer vom Kaiser berufenen Kommission gehandelt hat, fast nichts bekannt. Es erscheint
    wahrscheinlich, daß sie überhaupt nur die Aufgabe hatte, einen
    für die Überwindung der Spaltung geeignet erscheinenden Text zu
    formulieren. Bezeugt ist die Anwesenheit des Ortsbischofs
    Germinius von Sirmium,\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} 
    der hier erstmals als Nachfolger Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium}
    genannt wird, des Valens von Mursa,\enindex{Valens!Bischof von Mursa} des 
    Ursacius von Singidunum\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum}
    (s. § 1), ferner des Ossius von Cordoba\enindex{Ossius!Bischof von Cordoba} (\athha[i]{45,4~f.}; \hilsyn[i]{3};
    \socrhe[i]{II 29,2}; \socrheo[i]{II 31}; \sozhe[i]{IV 6,4~f.}) und des Potamius von Lissabon\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon}
    (\hilsyn[i]{3}; \libprec[i]{41}). Liberius von Rom\enindex{Liberius!Bischof von Rom} durfte nach seiner
    Unterschrift unter dieses Dokument aus dem Exil nach Rom\enindex{Rom}
    zurückkehren (vgl. seine Briefe in \hilcoll[i]{B VII 8.10.11}; vgl. auch  \athas[i]{89,3};
    \athhaa[i]{41,3}; \sozhe[i]{IV 15,3~f.}; \thhe[i]{II 17}). Die Anwesenheit
    weiterer Bischöfe ist unklar, ebenso, ob überhaupt jemand aus dem
    Osten teilnahm. \\
    Die Synode verfasste eine theologische Erklärung, die in mehrfacher Hinsicht bemerkenswert ist: Erstens war sie erstmals nicht mehr
    auf der Grundlage der sog. vierten antiochenischen Formel
    (\dok{42}) formuliert; zweitens beschrieb sie unter Auslassung der
    Hypostasenterminologie die Subordination des Sohnes unter den
    Vater; drittens setzte sie sich kritisch mit der theologischen Erklärung
    der westlichen 
    Teilsynode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343} (\dok{43.2}) auseinander; und
    viertens versuchte sie, die Usia-Terminologie aus der 
    trinitätstheologischen Debatte überhaupt auszuschließen. Deutlich sind in den Formulierungen Anklänge an die lateinische trinitätstheologische Tradition bei Tertullian\enindex{Tertullian} oder Novatian.\enindex{Novatian}  Der Text
    wurde offenbar reichsweit versandt, um 
    Unterschriften einzuholen (\hilconst[i]{26};
    \hilsyna[i]{2}). Generell wird in dieser Synode und der »2.
    sirmischen Formel« der Beginn der sogenannten »homöischen
    Theologie« gesehen. Der aus den Coll.antiar. des Hilarius zu
    postulierende \textit{Liber I adversus Valentem et Ursacium} des
    Hilarius von Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} und 
    Phoeb., c.\,Arian. müssen als unmittelbare
    Reaktionen abendländischer Theologen auf die »2. sirmische Formel«
    angesehen werden (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:Ablehnung} und Dok. \ref{ch:Ankyra358}).
  \item[Überlieferung]Hilarius überliefert die wahrscheinlich
    lateinische Originalfassung; die griechische Fassung bei
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} (und von diesem abhängig bei
    Socrates) ist eine Übersetzung aus dem Lateinischen, vgl.
    \athsyn[i]{28,1} und \socrhe[i]{II 30,1--4}; ein Regest findet
    sich bei \sozhe[i]{IV 6,8--10}. Phoeb., c.\,Arian. zitiert immer wieder Einzelstellen,
    nicht aber den ganzen Text und wird daher zur Textkonstitution nicht herangezogen.
  \item[Fundstelle]\hilsyn{11} (\cite[487--489]{Hil:Syn}); \athsyn{28,2--12}
    (\cite[256,25--257,27]{Opitz1935}); \socrhe{II 30,31--41}
    (\cite[144,15--146,6]{Hansen:Socr}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \pstart
  \bezeugung{Hil. Ath.(BKPO R) Socr.(MF=b A T) }\kap{1}\specialindex{quellen}{chapter}{Athanasius!syn.!28,2--12}\specialindex{quellen}{chapter}{Socrates!h.\,e.!II
    30,31--41}\specialindex{quellen}{chapter}{Hilarius!syn.!11}
  Cum \vartr{nonnulla putaretur esse de fide disceptatio}{\griech{per`i p'istewc >'edox'e tina di'askeyin gen'esjai} (\griech{gegen~hsjai} \sglat{Socr.(b A)} + \griech{ka`i} \sglat{Socr.(M\textsuperscript{r})}) \sglat{Ath. Socr.}},
   \vartr{diligenter omnia}{\griech{p'anta >asfal~wc} \sglat{Ath. Socr.}} 
   \vartr{apud Sirmium}{\griech{>en t~w| Sirm'iw|}\sindex{Sirmium!a. 357} \textit{post} discussa \sglat{Ath. Socr.}} tractata sunt et \var{discussa}{\griech{dihreun'hjh} \sglat{Ath.} \griech{diereun'hjh} \sglat{Socr.(T)} \griech{diermhne'ujh} \sglat{Socr.(M*FA)} \griech{dih-} \sglat{Socr.(M\textsuperscript{r})}} \var{praesentibus}{\griech{>ep`i
  parous'ia|} \sglat{Ath. Socr.}} \varom{sanctissimis fratribus et coepiscopis nostris}{\sglat{Ath. Socr.}} 
  Valente,\nindex{Valens!Bischof von Mursa} Ursacio\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} et
  \var{Germinio}{\griech{Germhn'iou} \sglat{Socr.} + \griech{ka`i t~wn loip~wn} \sglat{Ath. Socr.}}.\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium}
  \pend
  \pstart
  \kap{2}
\bibelcfl{\vartr{unum constat}{\griech{sun'esthken <'ena} \sglat{Ath.
      Socr.}} deum esse \var{omnipotentem et patrem}{\griech{pat'era
      pantokr'atora} \sglat{Ath.(R) Socr.} \griech{pantokr'atora}
    \sglat{Ath.(BKPO)}}}{unum \dots\ patrem}{1Cor 8,6; Eph 4,6; Mal 2,10},\bindex{Korinther I!8,6}\bindex{Epheser!4,6}\bindex{Maleachi!2,10} sicut \var{per}{\griech{>en} \sglat{Ath. Socr.}} \var{universum}{\griech{ta'uth|} \sglat{Ath.(P)}} orbem \var{creditur}{\griech{katagg'elletai} \sglat{Ath. Socr.}}, et \var{unicum}{\griech{<'ena monogen~h} \sglat{Ath. Socr.}} 
\vartr{filium eius}{\griech{a>uto~u u<i`on} \sglat{Socr.(b A)}} Iesum
Christum \varadd{dominum}{\griech{ka`i je`on ka`i} \sglat{Socr.}}
\varom{salvatorem}{\sglat{Ath.}} nostrum, ex ipso ante
\var{saecula}{\griech{t~wn a>i'wnwn} \sglat{Ath.} \griech{p'antwn
    a>i'wnwn} \sglat{Socr.(T)} \griech{a>i'wnwn} \sglat{Socr.(bA
    Cass.)}} genitum; duos \varom{autem}{\sglat{Ath.}} deos \var{nec
  posse nec debere praedicari}{\griech{m`h qr~hnai l'egein}
  \sglat{Ath. Socr.}}, \varadd{quia}{\griech{ka`i} \sglat{Socr.(b A)}}
ipse dominus dixit: \bibel{»\var{ibo}{\griech{pore'uomai}
    \sglat{Ath. Socr.}} ad patrem meum et ad patrem
  \varadd{vestrum}{\griech{ka`i} \sglat{Ath. Socr.}}, ad deum meum et
  ad deum vestrum.«}{Io 20,17}\bindex{Johannes!20,17} \varadd{ideo}{\griech{ka`i je'oc}
  \sglat{Ath. Socr.}} omnium deus \varom{unus}{\sglat{Ath. Socr.}}
est, \varadd{sicut}{\griech{ka`i} \sglat{Ath. Socr.(b A)}} apostolus
docuit: \bibel{»an Iudaeorum \var{deus tantum}{\griech{m'onwn <o
      je`oc} \sglat{Ath.} \griech{<o je`oc m'onwn}
    \sglat{Socr.(M\corr)} \griech{<o je`oc m'onon} \sglat{Socr.(M*
      FA)}}? \varadd{nonne}{\griech{d`e} \sglat{Socr.(F A T)}} et
  gentium? imo et gentium. \var{quoniam quidem}{\griech{>epe'iper}
    \sglat{Ath. Socr.(FAT)} \griech{e>'iper} \sglat{Socr.(M)}} unus
  \var{deus}{\griech{<o je'oc} \sglat{Ath. Socr.(T)} \griech{je'oc}
    \sglat{Socr.(b A)}}, qui \var{iustificat}{\griech{dikai'wsei}
    \sglat{Ath. Socr.}} circumcisionem ex fide \varomabb{et
    praeputium per \var{fidem}{\griech{p'istewc} \sglat{Ath.}
      \griech{t~hc p'istewc} \sglat{Socr.}}}{et \dots\
    fidem}{\sglat{Socr.(b A)}}.«}{Rom 3,29~f.}\bindex{Roemer!3,39~f.} \var{sed et}{\griech{ka`i \dots\ m`en} \sglat{Ath. Socr.}} \varadd{caetera}{\griech{p'anta} \sglat{Ath. Socr.}} \var{convenerunt}{\griech{sumfwne~i} \sglat{Ath. Socr.}} \var{nec ullam}{\griech{ka`i o>udem'ian} \sglat{Ath. Socr.}} \vartr{\var{habere potuerunt}{\griech{>'eqei} \sglat{Ath. Socr.}} discrepantiam}{\griech{>amfibol'ian >'eqei} \sglat{Socr.(b A)}};  
  \pend
  \pstart
  \kap{3}\var{quod}{\griech{>epeid`h} \sglat{Ath. Socr.(T)}
    \griech{>epe`i} \sglat{Socr.(b A)}} vero \var{quosdam aut
    multos}{\griech{pollo'uc tinac} \sglat{Ath. Socr.}}
  \var{movebat}{\griech{kine~i} \sglat{Ath. Socr.}}
  \varadd{de}{\griech{t~hc legom'enhc <Rwmaist`i m`en} (\griech{m`en}
    > \sglat{Socr.(T)}) \sglat{Ath. Socr.}}
  \var{substantia}{\griech{soubetan'iac} \sglat{(sic!) Socr.}}, \var{quae graece usia appellatur}{\griech{<Ellhnist`i
  d`e legom'enhc ((o>us'iac))} \sglat{Ath. Socr.}}, id est (ut
expressius intelligatur), \var{»homousion«}{\griech{<omoio'usion}
  \sglat{Socr.(M*)} \griech{<omoioo'usion} \sglat{Socr.(M\corr F)}},
\var{aut quod}{\griech{>'h t`o} \sglat{Ath. Socr.(T)}  \griech{>'htoi}
  \sglat{Socr.(b A)} \griech{>'htoi t`o}
  \sglat{Socr.(M\textsuperscript{r})}} dicitur \var{»homoeusion«}{\griech{<omoio'usion} \sglat{Socr.(T)} \griech{<omoo'usion} \sglat{Socr.(b A)}}, \var{nullam omnino fieri oportere mentionem}{\griech{o>u qr'h tina to'utwn pantel~wc mn'hmhn g'inesjai} (\griech{gen'esjai} \sglat{Socr.(b A)}) \sglat{Ath.}};
   nec \var{quemquam praedicare}{\griech{per`i to'utwn >exhge~isjai >en} (\griech{>en} > \sglat{Socr.})  \griech{t~h| >ekklhs'ia|} \sglat{Ath. Socr}} ea de causa et
   \var{ratione}{\griech{di`a to~uton t`on logism'on}
     \sglat{Ath. Socr.}} quod \var{nec}{\griech{o>u} ante
     \griech{g'egraptai} \sglat{Ath. Socr.}} in divinis scripturis
   \var{contineatur}{\griech{g'egraptai + per`i to'utwn}
     \sglat{Ath. Socr.}}, et \varadd{quod}{\griech{ta~uta}
     \sglat{Ath. Socr.}} super \var{hominis}{\griech{>anjr'wpwn}
     \sglat{Ath. Socr.(T)} \griech{t~wn >anjr'wpwn} \sglat{Socr.(b
       A)}} scientiam \varadd{sit}{\griech{ka`i t`on >anjr'wpwn
       (>anjr'wpinon \sglat{Socr.}) no~un} \sglat{Ath. Socr.}},
   \var{nec quisquam}{\griech{ka`i <'oti o>ude`ic} \sglat{Ath. Socr.}}
   possit nativitatem filii \var{enarrare}{\griech{dihg'hsasjai}
     \sglat{Ath. Socr.(b A)} \griech{dihg'hshtai}  \sg{Socr.(T)}},
   \var{de quo}{\griech{kaj`wc} \sglat{Ath. Socr.}} scriptum est,
   \bibel{»\varom{\var{generationem}{\griech{t`hn d`e gene`an}
         \sglat{Ath.(B)}}}{\sglat{Ath.(P)}} eius
     \varom{quis}{\sglat{Ath.(K*)}} enarrabit?«}{Is
  53,8; Act 8,33}\bindex{Jesaja!53,8}\bindex{Apostelgeschichte!8,33}. scire autem manifestum est solum patrem quomodo genuerit
filium \varom{suum}{\sglat{Ath. Socr.}},
\varadd{et}{\griech{p'alin} \sglat{Ath. Socr.}} filium \varadd{quomodo}{\griech{a>ut`oc} \sglat{Ath. Socr.}} \var{genitus sit}{\griech{geg'ennhtai} \sglat{Ath. Socr.(b A)} \griech{geg'enhtai} \sglat{Socr.(T)}} \var{a}{\griech{par`a} \sglat{Ath.} \griech{>ap`o} \sglat{Socr.(b A)} \griech{<up`o} \sglat{Socr.(T)}} patre.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}\var{nulla ambiguitas est}{\griech{o>uden`i d`e >amf'ibol'on
      >esti} \sglat{Ath. Socr.}} maiorem esse
  patrem. \varomabb{\var{nulli potest dubium esse}{\griech{o>ud`e g`ar
        dist'aseien >'an tic} \sglat{Ath.}} patrem}{nulli \dots\
    patrem}{\sglat{Socr.}} \varadd{honore}{\griech{ka`i}
    \sglat{Ath. Socr.}}, \varadd{dignitate}{\griech{ka`i}
    \sglat{Ath. Socr.}}, \var{claritate, maiestate}{\griech{je'othti}
    \sglat{Ath.(BO) Socr.} \griech{jei'othti} \sglat{KPR}} et ipso
  nomine \var{patris}{\griech{t~w| patrik~w|} \sglat{Ath. Socr.}}
  maiorem esse \varom{filio}{\sglat{Ath. Socr.}} \var{ipso
    testante}{\griech{diamarturoum'enou (diamarturom'enou
      \dt{\sglat{Socr.(b)}}) a>uto~u (a>ut`on \dt{\sglat{Socr.(T)}})
      to~u u<io~u} \sglat{Ath. Socr.}}: \bibel{»qui me
    \varadd{misit}{\griech{pat`hr} \sglat{Ath. Socr.}}, maior me est«}{Io
    14,24.28}.\bindex{Johannes!14,24.28}
  \kap{5} et \varadd{hoc}{\griech{d`e} \sglat{Ath. Socr.}} catholicum
  esse nemo ignorat duas personas esse patris et
  \varadd{filii}{\griech{ka`i} \sglat{Ath. Socr.}}, maiorem  patrem,
   \bibelcfl{\varom{filium}{\sglat{Socr.(T)} + \griech{d`e}
       \sglat{Ath. Socr.}} \varadd{subiectum}{\griech{t~w| patr`i}
       \sglat{Ath.}} cum omnibus \varom{his}{\sglat{Ath. Socr.}} quae
     ipsi \varadd{pater}{\griech{a>uto~u} \sglat{Socr.}}
     \var{subiecit}{\griech{sunup'etaxe} \sglat{Socr.(T)}}}{filium
     \dots\ subiecit}{1Cor 15,28};\bindex{Korinther I!15,28|textit}
    \varadd{patrem}{\griech{d`e} \textit{ante} patrem \sglat{Ath. Socr.}} initium non \varadd{habere}{\griech{ka`i} \sglat{Ath. Socr.}}, invisibilem \varadd{esse}{\griech{ka`i} \sglat{Ath. Socr.}}, immortalem \varom{esse}{\sglat{Socr.(T)} + \griech{ka`i} \sglat{Ath. Socr.}}, impassibilem \varom{esse}{\sglat{Socr.(T)}}; filium autem \var{natum esse}{\griech{gegen~hsjai} \sglat{Socr.(T)}} ex patre, deum ex deo, lumen ex \varadd{lumine}{\griech{ka`i} \sglat{Ath. Socr.}}; cuius \varom{filii}{\sglat{Ath. Socr.}} \var{generationem}{\griech{g'ennhsin} \sglat{Socr.(M\textsuperscript{r})}}, ut ante dictum est, neminem scire \varadd{nisi}{\griech{m'onon} \sglat{Ath. Socr.(b A)}} patrem \varom{suum}{\sglat{Ath. Socr.}};
  \pend
  \pstart
  \kap{6} ipsum autem filium \varom{dei}{\sglat{Ath. Socr.} +
    \griech{ka`i} \sglat{Ath. Socr.}} \var{dominum}{\griech{k'urion}
    \sglat{Ath. Socr.(T)} \griech{t`on k'urion} \sglat{Socr(b A)}} et
  deum nostrum, \varom{sicuti legitur}{\sglat{Ath. Socr.}}, carnem vel
  corpus, id est, \bibelcfl{hominem
    \var{suscepisse}{\griech{e>ilhf'enai} \sglat{Socr. Ath.(R)}}
    \varomabb{\var{ex}{\griech{>ap`o} \sglat{Ath. Socr.(b A)}}
      \varom{utero}{\sglat{Ath. Socr.}} virginis Mariae}{ex \dots\
      Mariae}{\sglat{Socr.(b A)}},
    \varadd{sicut}{\griech{ka`i} \sglat{Ath. Socr.}}
    \var{angelus}{\griech{<o >'aggeloc} \sglat{Ath. Socr.(b A)}
      \griech{>'aggeloc} \sglat{Socr.(T)}}
    \var{praedicavit}{\griech{proeuhggel'isato} \sglat{Ath. Socr.(T)}
      \griech{e>uhggel'isato} \sglat{Socr.(b A)}}}{hominem \dots\ praedicavit}{Lc 1,31}\bindex{Lukas!1,31}; ut \var{autem}{\griech{d`e ka`i} \sglat{Socr.(M*F A)} \griech{d`h ka`i} \sglat{Socr.(M\textsuperscript{r})} \griech{ka`i} \sglat{Socr.(T)}} scripturae omnes docent, et praecipue ipse \varom{magister}{\sglat{Ath.(B)}} gentium apostolus, hominem \var{suscepisse}{\griech{>an'elaben} \sglat{Ath. Socr.} + \griech{<o Qrist`oc} \sglat{Ath. Socr.}} 
  de Maria virgine, per quem \var{compassus est}{\griech{p'eponje} \sglat{Ath. Socr.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{7} illa autem clausula est totius fidei et
  \varom{illa}{\sglat{Ath. Socr.}} confirmatio, quod trinitas
  \varadd{semper}{\griech{>est`i ka`i} \sglat{Socr.(T)}} \var{servanda
    est}{\griech{ful'atthtai} \sglat{Ath. Socr.}}, sicut legimus in
  evangelio: \bibel{»\var{ite et}{\griech{poreuj'entec}
      \sglat{Ath. Socr.}} \var{baptizate omnes
      gentes}{\griech{majhte'usate p'anta t`a >'ejnh bapt'izontec
        a>uto`uc} \sglat{Socr.(b A)}} in \var{nomine}{\griech{t`o
        >'onoma} \sglat{Ath. Socr.(b A)}  \griech{>'onoma}
      \sglat{Socr.(T)}} \var{patris}{\griech{to~u patr`oc}
      \sglat{Ath. Socr.(b A)}  \griech{patr`oc} \sglat{Socr.(T)}} et
    \var{filii}{\griech{to~u u<io~u} \sglat{Ath. Socr.(b A)}
      \griech{u<io~u} \sglat{Socr.(T)}} et spiritus
      sancti«}{Mt 28,19}.\bindex{Matthaeus!28,19} \varadd{integer}{\griech{d`e ka`i} \sglat{Ath. Socr.}}, perfectus numerus \var{trinitatis}{\griech{t~hc <ag'iac tri'adoc} \sglat{Ath.(BKPO)}} est. paracletus autem \varadd{spiritus}{\griech{t`o <'agion} \sglat{Ath. Socr.}} per filium \var{est; qui missus venit iuxta promissum}{\griech{>apostal`en >~hlje kat`a t`hn >epaggel'ian} \sglat{Ath. Socr.}}, ut apostolos et omnes credentes \var{instrueret, doceret, sanctificaret}{\griech{>anadid'axh| ka`i <agi'ash|} \sglat{Ath. Socr.(T)} \griech{<agi'ash| ka`i >anade'ixh|} \sglat{Socr.(b A)} \griech{>ana}\dt{<}\griech{de'ixh| ka`i}\dt{>} \griech{did'axh|} \sglat{coni. Stockhausen}}. 
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Da offenbar einige Streitfragen über den Glauben entstanden waren,
    wurde in Sirmium in Anwesenheit unserer heiligsten Brüder und Mitbischöfe
    Valens, Ursacius und Germinius alles genau
    untersucht und erörtert. 
    \pend
    \pstart
    Es steht fest,\hist{Die theologische Erklärung unterscheidet Themen, die
      »feststehen« (§ 2) bzw. ohne Zweifel beschrieben werden können
      (§ 4), von umstrittenen Aspekten (§ 3); es wird nicht formuliert
      »wir glauben«. Es handelt sich eher um eine theologische Bestandsaufnahme als ein Bekenntnis.} daß es einen Gott gibt, den
    Allmächtigen und Vater, wie es auf der ganzen Welt geglaubt
    wird, und daß sein einziger Sohn, Jesus Christus, der Herr,
    unser Erlöser, aus ihm vor den Zeiten gezeugt wurde; daß zwei Götter
    aber weder verkündigt werden können noch dürfen,\hist{Vgl. \dok[i]{43.12,5}; \dok[i]{44,15}; Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, Anathema 2.} weil der
    Herr selbst gesagt hat: »Ich werde zu meinem Vater und zu eurem
    Vater gehen, zu meinem Gott und zu eurem Gott.« Also ist 
    der Gott aller einer, wie der Apostel gelehrt hat: »Oder ist er der
    Gott der Juden allein, nicht auch der der Völker? Ja, auch der der
    Völker, denn ist es ein Gott, der die Beschneidung
    aus Glauben und die Unbeschnittenheit durch den Glauben gerecht
    macht.« Aber auch die übrigen Schriftaussagen stimmten überein und konnten
    keinerlei Widerspruch enthalten;
    \pend
    \pstart
    was aber einige oder gar viele hinsichtlich des Begriffs
    \textit{substantia} beunruhigt,
    der im Griechischen \textit{usia} genannt wird, das heißt~--
    um es genauer zu verstehen~-- der Begriff \textit{homousion} oder
    das, was \textit{homoeusion} genannt wird -- 
      darf überhaupt nicht erwähnt werden und keiner darf es verkündigen aus dem
      Grunde, daß es in den göttlichen Schriften nicht enthalten ist und
            über das menschliche Wissen hinausgeht\hist{Vgl. den Brief 
            des Alexander von Alexandrien,\enindex{Alexander!Bischof von Alexandrien}
            \dok[i]{17,19--21}.} die Geburt des Sohnes zu beschreiben,
          darüber zu reden,
       worüber geschrieben steht: 
      »Seine Geburt ~-- wer wird sie erklären?«. 
      Es ist aber offenkundig, daß nur der Vater weiß, wie
      er seinen Sohn gezeugt hat, und nur der Sohn, 
      wie er vom Vater gezeugt worden ist.
    \pend
    \pstart
    Es besteht kein Zweifel, daß der Vater größer
    ist. Niemand nämlich kann bezweifeln, daß der Vater an Ehre,
    Würde, Herrlichkeit, Majestät und durch den Namen »Vater« selbst größer
    ist als der Sohn,\hist{Vgl. die theologische Erklärung der westlichen Teilsynode von
      Serdica,\esindex{Serdica!a. 343} \dok[i]{43.2,7}: Der Vater ist nur größer als der Sohn in
      Bezug auf den Namen.} weil der selbst bezeugt: »Der
     mich gesandt hat, ist größer als ich.« Auch weiß
    jeder genau, daß dies allgemein anerkannt ist, daß es zwei Personen
    gibt,\hist{Vgl. die \textit{Ekthesis makrostichos}, \dok[i]{44,7}: Auch dort
      wird unter Auslassung des Hypostasen-Begriffs von drei Dingen
      und Personen geredet.} nämlich die des Vaters und die des
    Sohnes, daß der Vater größer ist, »der Sohn mit
    allem untergeordnet ist, was der Vater ihm untergeordnet hat«; daß
    der Vater keinen Anfang hat, unsichtbar ist, unsterblich ist und
    leidensunfähig ist; daß der Sohn aber aus dem Vater geboren ist, Gott
    aus Gott, Licht aus Licht; und daß niemand die Zeugung dieses
    Sohnes kennt,
    wie zuvor gesagt worden ist, außer sein Vater allein,
    \pend
    \pstart
    daß er selbst, der Sohn Gottes,\hist{Gegen markellische Theologie\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} wird
      betont, daß es der Sohn selbst ist, der Mensch wurde, nicht das
      Wort. Vgl. \dok[i]{43.2,9}.} unser Herr und Gott, wie man (in der
    Schrift) lesen kann, Fleisch beziehungsweise
    Leib, das heißt den Menschen, aus dem Schoß der Jungfrau
    Maria angenommen hat, wie es der Engel verkündet hat; daß er aber,
    wie alle Schriften lehren und vor allem der
    Apostel selbst, der Lehrer der Völker, einen Menschen von der Jungfrau Maria 
    angenommen hat, durch den er mitgelitten hat.
    \pend
    \pstart
    Dies ist aber der Schlussatz des ganzen Glaubens und seine Bestätigung,
    daß die Dreiheit stets bewahrt werden muß,\hist{Gegen Markell,\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} der
      von der göttlichen Einheit (\griech{m'onac}) redete, wird die 
      Dreiheit betont.} wie wir im Evangelium lesen: »Geht
    hin und taufet alle Völker im Namen des Vaters, des Sohnes und
    des heiligen Geistes.« Unversehrt, vollkommen ist die
    Zahl der Dreiheit. Der Beistand, der Geist, aber existiert durch
    den Sohn; der wurde gesandt und kam gemäß der Verheißung, damit er die Apostel
    und alle Gläubigen unterweise, belehre und heilige.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 









