\chapter{Korrespondenz des Potamius von Lissabon}
\label{ch:BriefPotamius}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[um 357?]Der Satz des ersten Dokuments ist nach Phoebadius
    von Agen\enindex{Phoebadius!Bischof von Agen} ein Zitat aus einem Brief des 
    Potamius von Lissabon,\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon} den er
    im Zusammenhang mit der Synode von Sirmium 357\esindex{Sirmium!a. 357}
    (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel}) in den Osten 
    und Westen verschickt hatte. Die Einreihung des
    Potamius\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon} unter die »Arianer«\enindex{Arianer} 
    bedeutet hier, daß er die theologische Erklärung 
    dieser Synode befürwortet hat. Laut \hilsyn[i]{3} ist
    er an ihrer Abfassung beteiligt gewesen
    (vgl. aber \hilconst[i]{23}; \hilconsto[i]{26}, wo Valens von Mursa\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und
    Ursacius von Singidunum\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} als Hauptverantwortliche genannt werden). Seine
    theologische Position bleibt unklar, da nur diese Aussage zur
    Inkarnation (vgl. auch Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},6) 
    überliefert ist (vgl. auch \libprec[i]{32} und \hilcoll[i]{B III 2}) und frühere Aussagen nicht bekannt sind. 
    Unter Umständen handelt es sich um eine (bewußt?) verzerrende Wiedergabe
    von Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},6. \\
    Das zweite Dokument gibt einen hinsichtlich seiner Authentizität
    nicht ganz sicheren Ausschnitt aus einem Brief des
    Athanasius von Alexandrien\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} an 
    Potamius\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon} wieder, in dem er die
    Beschreibung des Sohnes Gottes als Geschöpf
    kritisiert. Bekanntlich ist diese Position von den Homöern nie
    vertreten worden. Insofern gehört dieses Brieffragment in die auch
    sonst häufig bei Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} zu beobachtende Strategie, den Homöern
    Aussagen des Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} zu unterstellen. Der Brief
    könnte sowohl vor als auch nach der Synode von Sirmium 357\esindex{Sirmium!a. 357} zu
    datieren sein. \\
    Der Kontakt zwischen Potamius\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon} 
    und Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    scheint fortbestanden zu haben, da Potamius\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon} nach der Synode von
    Rimini\esindex{Rimini!a. 359} und nach dem Tod des Kaisers Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} einen Brief an
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} geschickt hat, in dem er sich als eifriger Befürworter der
    nicaenischen Terminologie erweist
    (s. Dok. \ref{ch:BriefPotamiusAthanasius} und auch den Traktat
    \textit{De substantia} (CPL 544),\exindex{Potamius!De
    substantia} falls er authentisch ist).
  \item[Überlieferung]Phoebadius zitiert in seiner Schrift \textit{Contra
    Arianos}, die nur in einer Handschrift (Cod. Vossius
    lat. F 58 [V]) überliefert ist, einen kurzen Auszug aus einem Rundbrief des
    Potamius\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon}. Ebenfalls um einen Auszug handelt es sich bei dem Brieffragment
    des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} an Potamius,\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon} den Alcuin (offensichtlich in einer
    Übersetzung aus dem Griechischen) in seinem \textit{Liber contra haeresim
    Felicis} zitiert, der ebenfalls nur in einer Handschrift
    (Cod. Vaticanus Palatinus lat. 290 [P]) überliefert ist.
  \item[Fundstelle]\refpassage{Phoeb1}{Phoeb2} Phoeb., c.\,Ar. 5,1
    (\cite[27]{PhoebadiusAginnensis:1985});
    \refpassage{Alcuin1}{Alcuin2} Alcuin, Liber contra haeresim
    Felicis 61 (\cite[90,7--18]{Blumenshine:1980}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\autor{Auszug aus einem Rundbrief des Potamius?}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{latin}
  \begin{Leftside}
    \beginnumbering
    \specialindex{quellen}{chapter}{Phoebadius!c.\,Ar.!5,1}\specialindex{quellen}{chapter}{Alcuin!haer.\,Fel.!61}
    \pstart
    \bezeugung{V}\kap{1,1}\footnotesize{Et\edlabel{Phoeb1} idcirco duplicem hunc statum non
     \varabb{coniunctum}{\sglat{coni. Demeulenaere} coniuctum \sglat{V}} sed confusum vultis videri, ut
     etiam \varlat{unius}{unus}{coni. Migne} vestrum, \varabb{id est epistola \varlat{Potamii}{Potami}{coni. Beza}}{glossam \sglat{susp. Barthius}},\nindex{Potamius!Bischof von Lissabon} quae \varlat{ad Orientem et Occidentem}{ab Oriente et Occidente}{coni. Migne} transmissa est, qua
      adserit}
    \pend
    \pstart
   \kap{2}carne et spiritu Christi 
    \varabb{coagulatis}{\sglat{V\corr} coagolatis \sglat{V*}} per
    sanguinem Mariae et in unum corpus redactis passibilem deum
    factum.\edlabel{Phoeb2}
    \pend
    % \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      \footnotesize{Und deshalb wollt Ihr, daß dieser zweifache
       Stand nicht verbunden, sondern vermischt erscheint, wie es
        auch einer von Euch will, das heißt der Brief des Potamius,
        der in den Osten und in den Westen geschickt worden ist. In
        ihm erklärt er:}
      \pend
      \pstart
      Dadurch, daß Fleisch und Geist Christi durch das Blut Marias
      geronnen waren und zu einem einzigen Körper gemacht worden
      waren, ist Gott leidensfähig geworden.
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

\autor{Auszug aus einem Brief des Athanasius von Alexandrien an Potamius}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{latin}
  \begin{Leftside}
    %\beginnumbering
    \pstart
    \bezeugung{P}\kap{2,1}\footnotesize{Item\edlabel{Alcuin1} beatus Athanasius\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} in
     epistola ad Potamium\nindex{Potamius!Bischof von Lissabon} episcopum inter cetera:}
    \pend
    \pstart
    \kap{2}quaero itaque abs te quisquis huius es scrutator archani, quomodo
    deus ex nihilo cuncta condiderit, quomodo \bibelcf{una hominis costa
    integrum hominem fecerit}{Gen 2,21~f.},\bindex{Genesis!2,21~f.} qualiter
    \bibelcf{\varabb{et Aegyptiorum aquas}{\sglat{coni. Foggini} ex
        (\sglat{del. Blumenshine})
        Egyptiorum aliquas \sglat{P}} in sanguine
    verterit}{Ex 7,20},\bindex{Exodus!7,20} quomodo \bibelcf{de durissima petra liquida fluenta 
    produxerit}{Ex 17,6},\bindex{Exodus!17,6}
    qua ratione ille ipse quem creaturam putas caro sit factus ex
    virgine? quomodo potuit \bibelcf{de quinque panibus quinque milia hominum
    saturare}{Mt 14,21},\bindex{Matthaeus!14,21} vel \bibelcf{ad discipulos cum corpore clausis foribus 
    introire}{Io 20,26}?\bindex{Johannes!20,26}
    aut si fateris \varabb{et}{\sglat{coni. Erl} ex \sglat{del. Blumenshine}} intelligentiae tuae vires excedere et
    credenda esse potius quam explicanda concedis, quid inveniri
    iniquius potest quam simpliciter me credere nole quod lego et
    praesumptive credere vel quod non lego?\edlabel{Alcuin2}
    \pend
    \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      \footnotesize{Ebenso schrieb der selige Athanasius in einen Brief an
       Bischof Potamius unter anderem folgendes:}
      \pend
      \pstart
      Daher erfrage ich von Dir als Erforscher des Verborgenen, auf
      welche Weise Gott das All aus nichts schuf, auf welche Weise er
      einen vollständigen Menschen aus einer Rippe eines Menschen
      machte, wie er sogar die Wasser der Ägypter in Blut verwandelte,
      wie er aus völlig hartem Felsen fließendes Wasser hervorbrachte,
      auf welche Weise jener, den du für ein Geschöpf hältst, selbst
      Fleisch wurde aus der Jungfrau? Wie konnte er mit fünf Broten
      fünftausend Menschen sättigen, oder mit seinem Körper zu den
      Jüngern durch verschlossene Türen hindurchgehen? Aber wenn du
      eingestehst, was sogar die Kräfte deines Verstandes übersteigt, und
      zugestehst, daß Glauben besser als Erklären ist, was kann
      Schlechteres erdacht werden als einfach nicht glauben zu wollen,
      was ich sage, und von vorneherein glauben zu wollen, was ich
      nicht sage?
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% End: 
