\chapter{Brief des Georg von Laodicaea an Macedonius, Basilius, Cecropius und Eugenius}
\label{ch:BriefGeorg}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Anfang 358]Der Brief beklagt die Aufnahme des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
  in den Klerus von Antiochien durch den dortigen Bischof Eudoxius;\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} 
  zur weiteren Entwicklung s. Dok. \ref{ch:Ankyra358} 
  und Dok. \ref{ch:Sirmium358}. \\
  Nach dem Tod des Bischofs Leontius von Antiochien\enindex{Leontius!Bischof von Antiochien} konnte
    Eudoxius,\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} bisher Bischof von Germanicia in 
    Armenien (\sozhe[i]{III 14,42}; \thhe[i]{II 25,1};
    \athha[i]{4,2}; vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}, Nr. 4), Teilnehmer der 
    Synode von Antiochien\esindex{Antiochien!a. 341}
    (vgl. \dok[i]{41.2,2,5}), der östlichen Teilsynode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343}
    (\dok[i]{43.13}, Nr. 19) und einer der 345 nach Mailand\esindex{Mailand!a. 345} Delegierten
    (vgl. \dok[i]{44}, Einleitung), in einer umstrittenen Wahl dessen
    Nachfolger werden (\athsyn[i]{12,2}; \socrhe[i]{II 37,7--9}; \sozhe[i]{IV 12,3~f.}).  Er
    suchte offenbar Unterstützung durch Ursacius von Singidunum,\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum}
    Valens von Mursa\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und 
    Germinius von Sirmium\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} aus dem Westen, so daß
    er auf einer antiochenischen Synode\esindex{Antiochien!a. 357} zusammen mit Acacius von
    Caesarea\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}, Nr. 18 und
    Dok. \ref{sec:ArlesMailand:Teilnehmer}, Nr. 22; er wird auf den Synoden von Seleucia 359\esindex{Seleucia!a. 359} 
    und Konstantinopel 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} im Zentrum stehen)
    und Uranius von Tyrus\enindex{Uranius!Bischof von Tyrus} (vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359}; 
    Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7, Nr. 3)
    die »2. sirmische Formel«\esindex{Sirmium!a. 357}
    (Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel}) übernahm (\sozhe[i]{IV 12,5--7}). Ferner pflegte er den Kontakt zu den beiden »Anhomöern«\enindex{Anhomöer}
    A"etius,\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} der von Eudoxius'\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} Vorgänger 
    Leontius\enindex{Leontius!Bischof von Antiochien} zum Diakon in
    Antiochien\enindex{Antiochien} geweiht worden war (\sozhe[i]{IV 12,1}; zu A"etius
    vgl. Dok. \ref{ch:Aetius}), und Eunomius,\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} 
    den Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} selbst zum
    Diakon in Antiochien weihte (\philost[i]{IV 5}; zu Eunomius
    vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung}, Einleitung).  Kaiser
    Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} verbannte Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} 
    nach massiven Protesten, wie sie
    auch aus diesem Brief erkennbar werden, noch im Jahr 358 in seine
    Heimat Armenien
    (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium358:BriefConstantius}), von wo der aber noch vor der Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} zurückkehren konnte
    (vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359}). Nach der Veränderung der
    kirchenpolitischen Lage nach der Synode von
    Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} wurde er 360 Bischof
    der Hauptstadt\enindex{Konstantinopel} anstelle des abgesetzten
    Macedonius\enindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} (\socrhe[i]{II 43,7--16};
    \sozhe[i]{IV 26,1}; Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}) und starb im Jahr 370
    (\socrhe[i]{IV 14,2}). \\  
    Der Verfasser dieses Briefes ist Georg von Laodicaea\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea} (\sozhe IV
    13,1; vgl. \dok{41.2,2,5} Anmerkung), der neben Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
    einer der wichtigsten Vertreter der sogenannten »Homöusianer«\enindex{Homöusianer} war
    (vgl. Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359}), dessen Spur sich aber nach der Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359}
    359/360 verliert (\thhe[i]{II 31,6~f.} ist wohl in Georg von
    Alexandrien\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} zu
    korrigieren; vgl. Dok. \ref{ch:SynAntiochien360}, Einleitung.). Aller Wahrscheinlichkeit nach ist er bald nach der
    Synode\esindex{Seleucia!a. 359} verstorben. Sein von
    Acacius von Caesarea\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} (laut \philost[i]{V 1} noch in Konstantinopel 360)
    eingesetzter Nachfolger war Pelagius\enindex{Pelagius!Bischof von Laodicaea} (vgl. \socrhe[i]{III 25,18}).
    Ebenfalls ca. 360 wurde Apolinaris\enindex{Apolinaris!Bischof von Laodicaea} von den Homousianern\enindex{Homousianer} zum Bischof eingesetzt; vgl. Dok. \ref{sec:SynAlex362:Unterschriften}.
  \item[Überlieferung]Dieser Brief ist nur bei Sozomenus überliefert,
    der ihn wahrscheinlich der Synagoge des Sabinus\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} entnommen
    hat. Eventuell handelt es sich bei dem Brief nur um ein
    Fragment. Ursprünglich war der Brief auch im Anhang des Briefes
    der Synode von Ancyra\esindex{Ancyra!a. 358} (Dok. \ref{ch:Ankyra358}) überliefert
    (vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358},4), ist dort heute allerdings verloren.
  \item[Fundstelle]\sozhe{IV 13,2--3}
    (\cite[155,21--156,4]{Hansen:Soz}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\specialindex{quellen}{chapter}{Sozomenus!h.\,e.!IV 13,2--3}
\pstart
\bezeugung{BC=b T}
\kap{1}Kur'ioic \var{timiwt'atoic}{mou <agiwt'atoic \sg{T}}
Makedon'iw|,\nindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} Basile'iw|,\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
 \var{Kekrop'iw|}{ka`i krop'iw ka`i \sg{T}},\nindex{Cecropius!Bischof von Nikomedien} 
E>ugen'iw|\nindex{Eugenius!Bischof von Nicaea} Ge'wrgioc\nindex{Georg!Bischof von Laodicaea} \varom{>en kur'iw| qa'irein}{T}.
\pend
\pstart
\kap{2}t`o >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} nau'agion sqed'on pou p~asan kate'ilhfe t`hn
>Antioq'ewn.\nindex{Antiochien} to`uc g`ar par'' <um~in
\var{>atimazom'enouc}{a>itiazom'enouc \sg{T}} majht`ac to~u duswn'umou >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} p'antac katalab`wn E>ud'oxioc\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} e>ic klhriko`uc prob'alletai, >en to~ic m'alista tetimhm'enoic >'eqwn t`on a<iretik`on >A'etion.\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} katal'abete \varom{o>~un}{T} t`hn thlika'uthn p'olin, m`h t~w| nauag'iw| a>ut~hc ka`i <h o>ikoum'enh parasur~h|. 
 ka`i e>ic ta>ut`on gen'omenoi, <'osouc ka`i gen'esjai
>egqwre~i, par`a t~wn >'allwn >episk'opwn <upograf`ac >apait'hsate,
<'ina ka`i >A'etion\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} >ekb'alh| t~hc >Antioq'ewn\nindex{Antiochien} \varom{>ekklhs'iac}{T}
E>ud'oxioc\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} ka`i to`uc a>uto~u majht`ac \varadd{>'ontac}{ka`i \sg{T}},
proqeirisj'entac e>ic \var{kan'ona}{kan'onac \sg{b}},
\var{>ekk'oyh|}{>ekp'emyh \sg{B}}. >`h >e`an
\var{>epime'inh|}{>epim'enh \sg{T}} met`a >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} >an'omoion kal~wn
ka`i to`uc to~uto tolm~wntac l'egein t~wn m`h leg'ontwn protim~wn,
o>'iqetai \var{<hm~in}{<um~in \sg{b}}, <wc fj'asac >'efhn, t'ewc <h >Antioq'ewn.\nindex{Antiochien}
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Georg grüßt im Herrn die hochverehrten Herren Macedonius\hist{Macedonius, Gegenbischof, dann Nachfolger
  des Paulus von Konstantinopel,\enindex{Paulus!Bischof von Konstantinopel} Teilnehmer der Synode von Seleucia
  359\esindex{Seleucia!a. 359} (Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},3), 360 auf der Synode von
  Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 360} abgesetzt (s. Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Einleitung) 
  und wohl bald danach verstorben (\sozhe[i]{IV 26,1}).},
Basilius\hist{Basilius von Ancyra, vgl. \dok{40.3,1}; \ref{sec:Sirmium351:Photin}
  und \ref{ch:Ankyra358}.},
Cecropius\hist{Cecropius von Nikomedien, Nachfolger des
  Amphion\enindex{Amphion!Bischof von Nikomedien}, vgl. \dok{43.11,1}, vgl. ferner
  Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer} Nr. 6 mit Anm.} und Eugenius\hist{Eugenius von Nicaea,
  Teilnehmer einer antiochenischen Synode\esindex{Antiochien!a. 352} (aller Wahrscheinlichkeit
  nach 352, s. Dok. \ref{ch:ArlesMailand}, Einleitung), 
  die Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} absetzte (\sozhe{IV 8,4}), eventuell Unterzeichner in
  Konstantinopel 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} (vgl. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Nr. 14), starb 370
  (\philost IX 8).}.
\pend
\pstart
Der Schiffbruch des A"etius hat beinahe ganz Antiochien in Bedrängnis
gebracht. Denn die von Euch entehrten Schüler des unseligen A"etius hat
Eudoxius allesamt an sich gezogen und im Klerus untergebracht, wobei der
Häretiker A"etius unter den meist Geehrten war. Helft also dieser
Stadt, damit nicht durch ihren Schiffbruch der ganze Erdkreis
untergeht! Versammelt Euch, soweit es möglich ist, an einem Ort, und
erbittet die Unterschriften von den übrigen Bischöfen, damit Eudoxius
A"etius aus der Kirche Antiochiens ausschließt und seine Schüler, die
in die Klerikerliste eingetragen wurden, wieder entfernt! Oder falls er
dabei bleibt, mit A"etius »ungleich« zu
rufen und diejenigen, die dies zu sagen wagen, denen vorzieht, die dies
nicht sagen, dann ist die Kirche Antiochiens, wie ich vorhin bereits sagte, für uns gestorben.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
