\chapter{Brief der Synode von Ancyra im Jahr 358}
\label{ch:Ankyra358}
%\todo{ch:Ankyra358}{Überlieferung}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Fastenzeit 358]Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} hatte (nach dem Zeugnis des
    Sozomenus [\sozhe[i]{IV 13,1}] aus Anlaß einer Kirchweihe) vor dem
    Osterfest 358 (vgl. § 1 \griech{prosegg'izontoc to~u p'asqa}, § 4
    \griech{t~hc <ag'iac <hm'erac to~u p'asqa >epikeim'enhc}),
    d.\,h. wahrscheinlich in der Fastenzeit, zwölf benachbarte
    Bischöfe (vgl. die Unterschriften in § 27; sie können
    größtenteils keinem Ort zugewiesen werden) zu einer Synode nach
    Ancyra\esindex{Ancyra!a. 358} geladen, auf welcher der Beschwerdebrief des Georg von Laodicaea\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea}
    über die Unterstützung des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} und seiner Schüler durch den
    neuen antiochenischen Bischof Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} (Dok. \ref{ch:BriefGeorg})
    verlesen (vgl. \sozhe[i]{IV 13,1}) und offenbar eine
      Verurteilung des Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} ausgesprochen wurde
      (\philost[i]{IV 8}; \thhe[i]{II 25} und Dok. \ref{sec:Sirmium358:BriefConstantius}). 
     Die Synodalen entwarfen auch eine
    ausführliche theologische Erklärung, die sowohl gegen
    »Sabellianismus«\enindex{Sabellianismus} als auch gegen anhomöische Thesen\enindex{Anhomöer} Stellung
    bezieht und als erstes Dokument der Gruppe der ">Homöusianer"<\enindex{Homöusianer}
    gilt. Die Synode schickte eine vierköpfige Delegation
    (\sozhe[i]{IV 13,5}: Basilius von Ancyra,\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} Eustathius von Sebaste,\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} Eleusius von
    Cyzicus\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} [wird in der Unterschriftenliste § 27 nicht genannt] und den
    Presbyter Leontius\enindex{Leontius!Presbyter}) zum Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser}, der sich bis Ostern etwa in Sirmium\enindex{Sirmium} aufgehalten hatte
    (\cite[205]{Seeck:Regesten}), und gegen Eudoxius von Antiochien\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel}
    vorgehen sollte; zu den Ereignissen in Sirmium\enindex{Sirmium}
    vgl. das folgende Dok. \ref{ch:Sirmium358}.  \\
    Der Synodalbrief ist folgendermaßen aufgebaut: § 1--5 Prooemium, §
    6--7 Definition des Glaubens, § 8--25 theologischer Traktat, §
    26 19 Anathematismen, § 27 Unterschriften. Inhaltlich wird in
    erster Linie die trinitarische Bedeutung der Namen ">Vater"< und
    ">Sohn"< in Abgrenzung zur Rede vom ">Schöpfer"< und
    ">Geschöpf"< erläutert; besonders körperliche Vorstellungen von der
    Entstehung des Sohnes aus dem Vater werden abgewehrt. Ferner wird
    verteidigt, daß sich die Gleichheit des Sohnes zum Vater auf das
    Wesen bezieht, ohne daß damit eine Identität ausgedrückt
    werde. 
  \item[Überlieferung]Der Brief der Synode ist nur bei
    Epiphanius überliefert; einzig für die durch die Synode von
    Sirmium 358\esindex{Sirmium!a. 358} rezipierten Anathematismen
    (Dok. \ref{sec:Sirmium358:Anathematismen}) liegt durch Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers}
    eine lateinische Parallelüberlieferung vor.\\
    Die Textüberlieferung bei Epiphanius ist durch viele Korruptelen
    belastet; zu einem größeren Teil ist der Text nur lückenhaft
    erhalten und zum Teil nicht rekonstruierbar. Der in § 4 angekündigte Anhang mit dem Brief Georgs von
    Laodicaea\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea} (Dok. \ref{ch:BriefGeorg}) fehlt in der
    Epiphanius-Überlieferung. Bei Epiphanius folgt unmittelbar Dok.
    \ref{ch:GeorgBasilius359}, wobei offensichtlich hier der Schluß
    und vor allem bei Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359} der Anfang
    verlorengegangen zu sein scheint. Epiphanius hielt Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359} wohl für den in § 4 angekündigten Brief Georgs von Laodicaea.\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea}
  \item[Fundstelle]\epiph 73,2,1--11,11
    (\cite[268,30--284,10]{Epi}, vgl. \cite[64--104]{martin_athanase_2013});
    \edpageref{Hil-1},\lineref{Hil-1}--\edpageref{Hil-2},\lineref{Hil-2}
    Dok. \ref{sec:Sirmium358:Anathematismen}.
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{polutonikogreek}
  \begin{Leftside}
    \beginnumbering
    \pstart
    \bezeugung{J}\specialindex{quellen}{chapter}{Epiphanius!haer.!73,2,1--11,11}
    \kap{1}\folio{J}{60a}<H <ag'ia s'unodoc <h >en >Agk'ura|\sindex{Ancyra!a. 358}
    prosegg'izontoc to~u p'asqa >ek diaf'orwn >eparqi~wn
    sugkrothje~isa kur'ioic timiwt'atoic ka`i <omoy'uqoic
    sulleitourgo~ic to~ic >en Foin'ikh|\nindex{Phoenice} ka`i to~ic loipo~ic to~ic t`a
    a>ut`a <hm~in frono~usin >en kur'iw| qa'irein.
    \pend
    \pstart
    \kap{2}e>uq'omeja m`en met`a t`hn <wc >en pur`i to~ic >en m'esw|
    gegenhmenoic <up`er t~hc p'istewc
    \varadd{peirasmo~ic}{gegenhm'enhn \sg{susp. Holl}}
    \varabb{b'asanon}{\sg{in ras. J}} t~hc >ekklhsiastik~hc p'istewc
    ka`i \Ladd{\varabb{met`a}{\sg{add. Holl}}} t`a >ep`i t~hc
    Kwnstantinoup'olewc\sindex{Konstantinopel!a. 336?} di`a M'arkellon\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} gegenhm'ena ka`i met`a t`hn
    >'ekjesin t~hc p'istewc >en t~h| sun'odw|
    \varabb{sugkrothje'ish|}{\sg{coni. Petavius} sugkrothje'ishc \sg{J}}
    >ep`i to~ic >egkain'ioic t~hc >en >Antioqe'ia| >ekklhs'iac\sindex{Antiochien!a. 341} ka`i
    met`a ta~uta kat`a Sardik`hn\sindex{Serdica!a. 343} ka`i t`hn >eke~i a>~ujic >anj'hsasan
    p'istin ka`i >'eti met`a t`a >en Sirm'iw|\sindex{Sirmium!a. 351} >ep`i Fwtein~w|\nindex{Photin!Bischof von Sirmium}
    gegenhm'ena, \varabb{>'eti m`hn}{\sg{coni. Petavius} >'eti met`a
      \sg{susp. Stockhausen} e>i m`en \sg{J}} ka`i
    \varabb{logismo'uc}{\sg{coni. Tillemont} logismo~ic
        \sg{J}}, o<`uc >ef'' <ek'astw| per`i t~hc p'istewc kefala'iw|
    >eperwthj'entec \varabb{par`a}{\sg{coni. Tillemont} per`i
        \sg{J}} t~wn >en Sardik~h|\sindex{Serdica!a. 343} pr`oc t`hn >anatol`hn diest'wtwn
    >exej'emeja, >hrem~hsai loip`on ka`i <enwje'ishc >en t~h|
    e>usebe~i basile'ia| to~u desp'otou <hm~wn
    \varabb{Kwnstant'iou}{\sg{corr. Cornarius} Kwnstant'h \sg{J}}\nindex{Constantius!Kaiser}
    t~hc >ap`o >anatol~hc <'ewc dusm~wn >ekklhs'iac, >ekbeblhm'enwn
    t~wn skand'alwn, e>irhne'uein te ka`i ta~ic latre'iaic to~u jeo~u
    prosan'eqein.
    \pend
    \pstart
    \kap{3}>epeid`h d`e <wc >'eoiken o>u pa'uetai <o di'aboloc di`a
    t~wn o>ike'iwn skeu~wn spoud'azwn kaj'' <eaut'on, <'ina d`h
    \varadd{p'antwc}{kat`a \sg{add. Holl}} \bibelcfl{t'a te par`a to~u
      kur'iou prorrhj'enta}{t'a \dots\ prorrhj'enta}{Mt 24,9--11,24}\bindex{Matthaeus!24,9--11,24}
    ka`i \bibelcfl{di`a to~u <ag'iou >apost'olou
      \varabb{sumf'wnwc}{\sg{coni. Holl} s'umfwna <wc \sg{J}} >ep`i
      profulak~h| t~wn pist~wn khruqj'enta}{di`a \dots\
      khruqj'enta}{2Thes 2,3.4.9.10}\bindex{Thessalonicher II!2,3.4.9.10} \varabb{e>ic}{\sg{del. Holl}}
    >apostas'ian >erg'ashtai, >epino~wn kainismo`uc kat`a t~hc
    >ekklhsiastik~hc p'istewc, ka`i n~un >en \bibelcf{morf'wsei tin`ac
      e>usebe'iac}{2Tim 3,5}\bindex{Timotheus II!3,5|textit}
    o>ikei'wsasjai \varabb{\Ladd{>epiqeire~i}}{\sg{coni. Stockhausen}
      >epiqeire~i, newterismo`uc \sg{susp. Holl}} ka`i
    ((\bibel{beb'hlouc kainofwn'iac}{1Tim 6,20; 2Tim
      2,16}\bindex{Timotheus
      I!6,20}))\bindex{Timotheus II!2,16} di'' a>ut~wn
    \var{>epino~hsai}{>epino'hsac \sg{coni. Holl}} kat`a t~hc
    e>usebo~uc gnhsi'othtoc to~u monogeno~uc u<io~u to~u jeo~u,
    pr'oteron m`en, >ako'uontec kat`a t`hn >Anti'oqeian\nindex{Antiochien} diatr'eqein
    tin'ac, >all`a ka`i kat`a t`hn >Alex'andreian\nindex{Alexandrien} >'eti te ka`i
    kat`a t`hn Lud'ian\nindex{Lydien} e>'ite kat`a
    t`hn >As'ian\nindex{Asia} ka`i >embale~in spinj~hrac >asebe'iac ta~ic t~wn
    <aploust'erwn yuqa~ic, \varabb{>hlp'izomen}{\sg{coni. Petavius}
      >elp'izomen \sg{J}} di`a t`o tolmhr`on t~hc >asebe'iac ka`i
    \Ladd{\varabb{t`o}{\sg{add. Holl}}} toso~uton >anaid`ec a>ut~wn,
    <upermaqo'untwn ka`i t~wn kat`a t'opon kur'iwn sulleitourg~wn,
    maranj~hnai t`hn >epinohje~isan a<'iresin ka`i sbesj~hnai t`hn
    kak'ian.
    \pend
    \pstart
    \kap{4}>epeid`h d`e <ex~hc o<'i te >ek t~wn proeirhm'enwn t'opwn
    >epidhmo~untec ka`i \varabb{o<i}{\sg{coni. Petavius} a<i \sg{J}} >ap`o
    t~wn kat`a t`o >Illurik`on\nindex{Illyrien} >apagg'ellousin, <wc spoud`hn tij'entec
    o<i to'utou to~u kako~u >exeureta`i ka`i ple'ionac bl'aptein
    \varabb{tolm~wsi}{\sg{coni. Holl} tolm~wntec \sg{J}} ka`i pr`oc
    kak'ian zumo~un, o>uk'eti >anasq'omenoi <upert'ijesjai, >all`a
    ka`i to~ic gr'ammasin >entugq'anontec to~ic to~u <omoy'uqou
    sulleitourgo~u\folio{J}{60b} <hm~wn Gewrg'iou\nindex{Georg!Bischof von Laodicaea} to~u t~hc
    \var{Laodike'iwn}{Laodike'iac \sg{coni. Oporinus}} >ekklhs'iac, <~wn t`a >ant'itupa <upet'axamen, ka`i
    t`ac martur'iac t~wn diamarturam'enwn pr`oc <hm~ac >ep`i jeo~u
    e>ulabhj'entec, <wc >ened'idou <o kair'oc, t~hc <ag'iac <hm'erac
    to~u p'asqa >epikeim'enhc, sunaqj'entec <'osoi ge >hdun'hjhmen
    \varabb{ka`i}{\sg{del. Petavius}} sunaqj~hnai, di`a
    \Ladd{\varabb{t`o}{\sg{add. Petavius}}} ka`i t`on qeim~wna to~ic
    pollo~ic >empod`wn gen'esjai, <wc di`a t~wn gramm'atwn >es'hmanan,
    >ekj'esjai e>ic to~uto t`o e>~idoc t~hc p'istewc t`o >id'iwma
    >espoud'asamen, <'oson >ep`i to~ic
    \varadd{loipo~ic}{suneudoko~untec \sg{susp. Holl}} t~h| >en
    >Antioqe'ia|,\sindex{Antiochien!a. 341} <wc \varadd{pro'efamen}{sun'odw| \sg{add. Holl}},
    >ekteje'ish| \ladd{\varabb{te}{\sg{del. Erl.}}} p'istei t~h| >en
    to~ic >egkain'ioic,\sindex{Antiochien!a. 341} >all`a ka`i >en t~h| Sardik~h|,\sindex{Serdica!a. 343} <`hn
    >ane'ilhfen <h >en Sirm'iw|\sindex{Sirmium!a. 351} s'unodoc, ka`i to~ic >eke~ijen
    logismo~ic diarjr'wsein \varadd{>akrib~wc}{boul'omenoi
      \sg{add. Holl}} t`hn e>ic t`hn <ag'ian tri'ada t~hc kajolik~hc
    >ekklhs'iac p'istin, pr`oc d`e to~uto, <wc
    \varabb{pro'efamen}{\sg{coni. Erl.} pro'efhmen \sg{J}}, t~hc kainotom'iac t`o e>~idoc
    m'onon <wc >ened'idou t`o pne~uma <upagore'usantec.
    \pend
    \pstart
    \kap{5}ka`i parakalo~umen <um~ac, k'urioi timi'wtatoi
    sulleitourgo'i, \varabb{>entuq'ontac}{\sg{coni. Holl} >entuq'ontec
      \sg{coni. Oporinus}
      >entugq'ontec \sg{J}}, <'oti
    \varabb{<hdr'asjhte}{\sg{coni. Holl} >hr'asjhte
      \sg{susp. Petavius} >er'asjhte \sg{J} >err'wsjhte \sg{coni. Öhler}}
    t~h| >ek pat'erwn paradoje'ish| p'istei ka`i <wc s'umfwna <um~in
    frono~umen, <wc pepiste'ukamen, <uposhm'hnasjai, <'ina
    plhroforhj'entec o<i t`hn a>ut`hn >as'ebeian
    \varabb{>epeis'agein}{\sg{coni. Oporinus} >epis'agein \sg{J}}
    tolm~wntec, <'oti kaj'aper kl~hron tin`a t`hn >ek t~wn
    >apostolik~wn qr'onwn di`a t~wn >en t~w| m'esw| >'aqri ka`i <hm~wn
    \Ladd{\varabb{paradoje~isan >ap`o t~wn}{\sg{add. Holl}}} pat'erwn
    <upodex'amenoi p'istin ful'assomen, \varabb{>`h}{\sg{coni. Cornarius
        Petavius} <`hn \sg{J}} a>isqunj'entec diorjwj'hsontai >`h
    >epim'enontec >apokhruqj~wsi t~hc >ekklhs'iac,
    \Ladd{\varabb{<wc}{\sg{add. Holl}}} t`hn >apostas'ian t~w| u<i~w|
    t~hc >anom'iac, <`oc tolm~an >apeile~i ka`i ((\bibel{e>ic t`on
      na`on to~u jeo~u kaj'isai}{2Thess
      2,4}\bindex{Thessalonicher II!2,4})), >'hdh \varabb{di''
      <eaut~wn}{\sg{coni. Holl} di'' <eaut`on \sg{J}}
    proparaskeu'azontec.
    \pend
    \pstart
    \kap{6}<h p'istic <hm~wn e>ic pat'era ka`i u<i`on ka`i <'agion
    pne~uma \varabb{<'o}{\sg{del. Cornarius Petavius}}
    \Ladd{\varlabb{\dots}{}{\sg{lacunam susp. Erl.}}}  >estin. o<'utw
    g`ar >ed'idaske to`uc <eauto~u majht`ac <o k'urioc <hm~wn >Ihso~uc
    Qrist`oc e>ip'wn ((\bibel{poreuj'entec majhte'usate p'anta t`a
      >'ejnh, bapt'izontec a>uto`uc e>ic t`o >'onoma to~u patr`oc ka`i
      to~u u<io~u ka`i to~u <ag'iou pne'umatoc}{Mt
      28,19}.\bindex{Matthaeus!28,19}))  o>uko~un o<i
    >anagenn'wmenoi e>ic ta'uthn t`hn p'istin e>useb~wc noe~in t`ac
    >ek t~wn >onom'atwn >enno'iac >ofe'ilomen. o>u g`ar e>~ipe;
    bapt'izontec a>uto`uc e>ic t`o >'onoma to~u >as'arkou ka`i
    sarkwj'entoc >`h to~u >ajan'atou ka`i jan'atou pe~iran lab'ontoc
    >`h to~u >agenn'htou ka`i gennhto~u, >all'' e>ic t`o to~u patr`oc
    ka`i to~u u<io~u ka`i to~u <ag'iou pne'umatoc, <'ina
    \Ladd{\varabb{t~wn}{\sg{add. Holl}}} >onom'atwn prosako'uontec
    >ap`o t~wn fusik~wn, >en o<~ic \Ladd{\varlabb{\dots}{\sg{lacunam
          susp. Erl.} pat`hr >ae`i
        <'omoion u<i`on genn~a|}{\sg{susp. Holl}}}, t`on pat'era
    a>'ition <omo'iac a>uto~u o>us'iac >enno~wmen, ka`i t`o >'onoma
    to~u u<io~u >ako'uontec <'omoion no'hswmen t`on u<i`on to~u
    patr'oc, o<~u >estin <o u<i'oc.
    \pend
    \pstart
    \kap{7}>episte'usamen o>~un e>ic pat'era ka`i u<i`on ka`i <'agion
    pne~uma, o>uk e>ic kt'isthn ka`i kt'isma.  >'allo g'ar >esti
    kt'isthc ka`i kt'isma, >'allo pat`hr ka`i
    \ladd{\varabb{<o}{\sg{del. Holl}}} u<i'oc, di'oti keq'wristai
    to'utwn <ek'ateron t~h| >enno'ia|. t`o g`ar kt'isma l'egwn
    pr~wton kt'isthn fhm'i, ka`i t`o u<i'oc \Ladd{\varabb{pr~wton
        pat'era}{\sg{susp. Holl}}}. \Ladd{\varabb{>all'' o>ud`e t`o
        ((u<i`oc))}{\sg{coni. Erl.} >all'' o>ud`e t`o to~u u<io~u
        >'onoma pant'apasi t'eleion \sg{susp. Holl}}} <wc >ap`o
    swmatik~wn proslamban'omenon ka`i di`a t`a p'ajh ka`i t`ac
    >aporro'iac t~wn swmatik~wn pat'erwn ka`i
    \varadd{u<i~wn}{>ekballom'enwn d`e to'utwn \sg{susp. Holl}}
    \var{kajar~wc}{o>u kajar~wc e>ic \sg{coni. Gummerus} kajar~wc e>ic
      \sg{coni. Petavius}} t`hn to~u >ex >aswm'atou patr`oc >aswm'atou
    u<io~u <'uparxin \varabb{<'isthsin}{\sg{coni. Oporinus} <'istisin \sg{J}} >'ennoian. di`a to~uto \Ladd{\varabb{<h
        graf`h}{\sg{add. Erl. cf. Gummerus}}} ka`i t`hn to~u
    kt'ismatoc \var{>ap`o}{<'oti \sg{coni. Holl}} swmatiko~u
    par'eplexen \varadd{>'ennoian}{o>uk >'ejhken <o k'urioc
      >onomas'ian \sg{susp. Holl}}. ka`i >epeid`h t`o kt'isma
    \varabb{<`o}{\sg{del. Morales} o>u \sg{susp. Petavius}} \varabb{poie~i}{u<i'oc >estin
      \sg{add. Holl}} u<i`on \Ladd{\varabb{e>~inai}{\sg{add. Erl.}
        >ek'alesen \sg{add. Holl}}}, m'onon >ap`o to~u ktisto~u ka`i
    to~u kt'ismatoc lab`wn t`o >apaj`ec to~u kt'izontoc <wc pr`oc t`o
    kt'isma ka`i to~u kt'ismatoc \varabb{to\Ladd{~u}}{\sg{coni. Erl.}
      t`o \sg{J}} >ex >apajo~uc to~u kt'izontoc
    \var{<ufest~wtoc}{<ufest`oc \sg{coni. Holl}}
    \Ladd{\varabb{t`o}{\sg{add. Erl.}}} \varabb{p'agion}{ka`i o<~ion
      <o \sg{add. Holl} o<~ion <o \sg{add. Öhler} ka`i o<~ion
      \sg{add. Petavius}} \Ladd{\varabb{<o}{\sg{add. Erl.}}} kt'izwn
    >ebo'uleto, tele'ian >ek to~u swmatiko~u patr`oc ka`i
    \varabb{u<io~u}{\sg{coni. Öhler} u<i`on \sg{J}}
    \Ladd{\varabb{ka`i}{\sg{add. Holl}}} >ek swmatiko~u ktisto~u ka`i
    kt'ismatoc t`hn per`i patr`oc ka`i u<io~u kajar~wc <hm~ac
    >epa'ideusen >'ennoian. >afairoum'enou g`ar >ap`o to~u
    kt'ismatoc to~u te >'exwjen <ufest~wtoc ka`i to~u <uliko~u
    ka`i t~wn >'allwn, \varabb{<'osaper}{\sg{coni. Petavius} <'osa
      per`i \sg{J}} swmatiko~u kt'ismatoc t`o >'onoma peri'eqei,
    m'onh >ap`o to~u kt'ismatoc m'enei <h >apaj'hc fhmi to~u
    \varabb{kt'izontoc}{\sg{coni. Gummerus} kt'ismatoc \sg{J}} ka`i
    tele'ia to~u ktizom'enou ka`i \varabb{o<~ion}{\sg{coni. Petavius}
      <`on \sg{J}} >hbo'uleto <o kt'izwn \varabb{kt'izesjai}{\sg{J}
      e>~inai \sg{coni. Holl}} t`o ktiz'omenon >'ennoia.  e>i o>~un
    >ap`o to~u ktisto~u ka`i to~u kt'ismatoc t`a >'alla p'alin
    >ekb'allontec t`hn >ex >apajo~uc to~u kt'izontoc ka`i tele'iou te
    ka`i pag'iou ka`i o<~ion >ebo'uleto e>~inai t`o kt'isma m'onhn
    \varabb{lamb'anomen}{\sg{coni. Gummerus} lambanom'enhn \sg{J}}
    >'ennoian, >ak'olouj'on >estin >ap`o
    \Ladd{\varabb{t~wn}{\sg{add. Holl}}} to~u patr`oc ka`i to~u u<io~u
    >onom'atwn -- >epeid`h m'alista e>ic pat'era ka`i u<i`on
    piste'uein >edid'aqjhmen --; m'ian \varabb{o>~un}{\sg{del. Holl}}
    tina e>useb~wc lamb'anein <hm~ac >'ennoian
    \ladd{\varabb{de~i}{\sg{del. Holl}}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{8}di`o ka`i >ep`i \var{to'utw|}{to'utwn
      \sg{coni. Holl}} >ekballom'enou to~u kat`a t`o p'ajoc >`h
    \varabb{>aporro'hn}{<'wste \sg{add. Holl}} t`on pat'era pat'era
    noe~isjai to~u u<io~u ka`i t`on u<i`on m`h spermatik~wc
    \varabb{katabeblhm'enon}{\sg{coni. Oporinus} katabeblhmm'enon \sg{J}} swmatiko~ic f'usewc
    teleio~usjai ka`i kinoum'enoic >ae`i pr`oc a>'uxhn ka`i fjor'an,
    <wc t`a swmatik`a \varabb{>'eqei}{\sg{coni. Cod. Rehdigeranus 240}
      >'eqein \sg{J}} to`uc qarakt~hrac, m'onh
    \var{paralhfj'hsetai}{paraleifj'hsetai \sg{coni. Holl}} >'ennoia
    to~u <omo'iou.  <wc g`ar \varabb{>ep`i}{\sg{coni. Holl} >ap`o
      \sg{J}} to~u kt'ismatoc -- p'alin \varabb{>ero~umen}{<'oti
      \sg{add. Holl}} -- p'antwn >ekbeblhm'enwn \Ladd{\varabb{t~wn
        swmatik~wn}{\sg{add. Holl}}} \var{parel'hfjh}{parele'ifjh
      \sg{coni. Holl}} <h >apaj`hc m`en to~u kt'izontoc, tele'ia
    \Ladd{\varabb{d`e}{\sg{add. Holl}}} ka`i o<'ian >hbo'uleto ka`i
    \vartr{\ladd{\varabb{<h}{\sg{del. Erl.}}} pag'ia}{pag'ia <h
      \sg{coni. Holl}} to~u kt'ismatoc
    \Ladd{\varabb{>'ennoia}{\sg{add. Holl}}}, o<'utw ka`i >ep`i to~u
    patr`oc ka`i u<io~u \varabb{>ekbeblhm'enwn}{\sg{coni. Oporinus}
      >ekbeblhmm'enwn \sg{J}} t~wn swmatik~wn p'antwn
    \varabb{paralhfj'hsetai}{paraleifj'hsetai \sg{coni. Holl}} m'onh
    <h <omo'iou \varabb{ka`i}{\sg{del. Holl}} kat'' o>us'ian z'w|ou
    genesiourg'ia, >epeid`h p~ac pat`hr <omo'iac o>us'iac
    \var{a>uto~u}{a>utw| \sg{coni. Klostermann}}
    noe~itai pat'hr.
    \pend
    \pstart
    \kap{9}e>i d`e met`a t~wn loip~wn <ap'antwn >ek
    \varabb{t~wn}{\sg{coni. Holl} te \sg{J}} to~u patr`oc ka`i
    u<io~u \varabb{>onom'atwn swmatik~wn}{\sg{coni. Eltester}
      swmatik~wn >onom'atwn \sg{J}} >ekballom'enwn >ennoi~wn
    sunekb'alloito ka`i <h \varabb{<omo'iou}{\sg{coni. Holl} <omo'ia
      \sg{J}} kat'' o>us'ian z'w|ou \Ladd{\varabb{genesiourg'ia t`hn
        <omo'ian o>us'ian >ek}{\sg{add. Erl.}}}  \var{to~u
      patr`oc}{\Ladd{a>'ition} t`on pat'era \sg{coni. Holl}}
    par'eqousa <hm~in noe~in, o>uk'eti >'estai pat`hr ka`i u<i`oc
    pisteu'omenoc, >all`a kt'isthc ka`i kt'isma, ka`i\folio{J}{61a}
    peritt`a \Ladd{\varabb{t`a}{\sg{coni. Erl.} t`a patr`oc ka`i
        u<io~u \sg{coni. Holl}}} >on'omata, mhd`en par'' <eaut~wn
    e>isfer'omena. ka`i >'estai o<'utwc kt'isthc m`en <wc je'oc, kat''
    o>ud`en \Ladd{\varabb{d`e}{\sg{add. Öhler}}} <'olwc pat'hr.  <'oti
    g`ar o>uk >energe'iac l'egetai pat`hr <o pat'hr, >all'' <omo'iac
    <eaut~w| o>us'iac t~hc kat`a t`hn toi'ande >en'ergeian
    <upost'ashc, d~hlon >ek t~wn fusik~wn kaj'esthke
    logism~wn. poll`ac g`ar >energe'iac >'eqwn <o je`oc >'allh| m`en
    >energe'ia| kt'isthc noe~itai, kaj`o o>urano~u ka`i g~hc ka`i
    p'antwn t~wn >en to'utoic, >all`a ka`i t~wn >aor'atwn kt'isthc
    >est'i. pat`hr d`e monogeno~uc >`wn o>uq <wc kt'isthc, >all'' <wc
    pat`hr genn'hsac noe~itai.
    \pend
    \pstart
    \kap{10}e>i d'e \Ladd{\varabb{tic}{\sg{add. Holl}}} di`a t`hn
    <up'onoian t`hn \varadd{per`i}{t~wn kat`a \sg{add. Holl}} to`uc
    swmatiko`uc pat'erac te ka`i u<io`uc \varabb{t~wn}{\sg{del. Holl}}
    paj~wn dedi`wc, m'h ti p'ajh| genn~wn <o >as'wmatoc, e>i m`h
    >atel`ec e>'ih t`o genn'wmenon ka`i <'osa sumba'inei per`i t`on
    swmatik`on pat'era te ka`i u<i'on, e>ulabo'umenoc >af'eloito t`hn
    gnhs'ian >ep`i patr`oc ka`i u<io~u >'ennoian, <opo~ion >`an
    l'egoi, <'eteron po'ihma ka`i o>ud'epote >ere~i t`on u<i`on
    u<i'on.
    \pend
    \pstart
    \kap{11}e>'ite g`ar meg'ejei <uperb'allonta l'egoi, <wc o>uran`on
    \bibelcf{>'orouc >`h bouno~u}{Prov
      8,25},\bindex{Sprueche!8,25|textit} \var{to~u}{p'antwc to~u
      \sg{susp. Holl}} t~wn poihm'atwn g'enouc a>ut'on, k>`an meg'ejei
    <uperb'allwn \varabb{noo~ito}{\sg{coni. Petavius} noe~ito \sg{J}},
    \var{>el'egxei}{<up'arqonta <'exei \sg{coni. Holl}}, e>'ite
    qre'ia| <wc pr~wton a>ut`on gegon'ota, e>'ite e>ic t`hn >'allwn
    dhmiourg'ian <upourg'hsanta, o>'ute \vartr{a>ut`on o<'utwc}{o<'utwc
      a>ut`on \sg{coni. Holl}} >'exw poi'hsei t~hc t~wn poihm'atwn
    >enno'iac.  <wc g`ar o>ud`en diaf'erei t`o t~h|
    \bibelcf{\varabb{lab'idi}{\sg{coni. Petavius} lab'idh \sg{J}}
      >ek to~u jusiasthr'iou t`on >'anjraka
      \varabb{>`h}{\sg{coni. Erl.} m`h \sg{J}} a>ut~h| t~h|
      qeir`i}{Jes 6,6}\bindex{Jesaja!6,6|textit}
    \varabb{lamb'anesjai}{e>i \sg{add. Holl}},
    \varabb{k>`an}{\sg{coni. Erl.} ka`i \sg{J}} di`a ta'uthc
    \var{<h}{e>i \sg{susp. Petavius}} qalkeutik`h \varabb{e>'ih}{t`o
      \sg{add. Holl}}, >epela'unein t`on s'idhron -- >'estai g`ar ka`i
    <h lab`ic ka`i <o di`a ta'uthc >elaun'omenoc s'idhroc to~u g'enouc
    t~wn poihm'atwn --, o<'utwc o>ud`en dio'isei t~wn poihm'atwn <o
    \bibelcf{di'' o<~u t`a p'anta}{1Kor 8,6},\bindex{Korinther
      I!8,6|textit} e>i m`h >'estin u<i'oc, <wc <h fusik`h >'ennoia
    <upob'allei. poihje`ic d`e pr~wtoc >'estai t~wn poihm'atwn ka`i
    >'organon gin'omenoc t~w| poiht~h|, \bibelcf{di'' o<~u t`a
      p'anta}{1Kor 8,6}\bindex{Korinther I!8,6|textit} <o kt'isthc
    >erg'azetai.
    \pend
    \pstart
    \kap{12}ka`i o>uk >'an tic sof'isaito t`hn to~u >id'iwc patr`oc
    ka`i to~u >id'iwc u<io~u >'ennoian >ek t~wn
    \varabb{koin'oteron}{\sg{coni. Holl} koinot'erwn \sg{J}} u<i~wn
    legom'enwn, >epe`i o<'utwc pollo`i >'esontai o<i u<io`i to~u
    \varabb{jeo~u}{<wc \sg{add. Holl}}, <'otan l'egh| ((\bibel{u<io`uc
      >eg'ennhsa ka`i <'uywsa, a>uto`i d'e me >hj'ethsan}{Jes
      1,2}\bindex{Jesaja!1,2})) ka`i t`o ((\bibel{o>uq`i
      pat`hr e<~ic p'antwn <um~wn}{Mal
      2,10}\bindex{Maleachi!2,10}?))  ka`i ((\bibel{<'osoi
      >'elabon a>ut'on, >'edwken a>uto~ic >exous'ian t'ekna jeo~u
      gen'esjai; o<`i o>uk >ek jel'hmatoc sark'oc,)) fhs'in, ((o>ud`e
      >ek jel'hmatoc >andr'oc, >all'' >ek jeo~u >egenn'hjhsan}{Io
      1,12~f.}\bindex{Johannes!1,12~f.}))  ka`i pr`oc to'utoic
    per`i >ay'uqwn \varabb{<wc}{\sg{del. Holl}} ((\bibel{<o tetok`wc
      \varabb{b'wlouc}{\sg{coni. Holl} b'olouc \sg{J}} dr'osou}{Hiob
      38,28}\bindex{Hiob!38,28})).  >ep`i g`ar pl'eon di`a
    to'utwn kataskeuasj'hsetai >ap`o t~hc koin~hc
    \Ladd{\varabb{>enno'iac}{\sg{add. Holl} kl'hsewc
        \sg{add. Petavius}}} t`o m`h e>~inai m`en a>ut`on u<i'on <wc
    o>ud`e ta~uta, po'ihma d`e >'onta <wc ta~uta kl'hsewc u<io~u
    m'onhc met'eqein.
    \pend
    \pstart
    \kap{13}<h d`e >ekklhs'ia pep'isteuken <'oti je`oc o>u m'onon
    >est`i kt'isthc ktism'atwn -- to~uto g`ar >Iouda~io'i te ka`i
    <'Ellhnec >ep'istantai --, >all'' <'oti ka`i pat'hr >esti
    monogeno~uc, o>u m'onon t`hn ktistik`hn >'eqwn >en'ergeian, >af''
    <~hc kt'isthc noe~itai, >all`a ka`i >id'iwc ka`i monogen~wc
    gennhtik'hn, kaj'' <`hn pat`hr monogeno~uc <hm~in noe~itai. to~uto
    g`ar paide'uwn <hm~ac <o mak'arioc Pa~uloc gr'afei:
    ((\bibel{to'utou g`ar q'arin k'amptw t`a g'onat'a mou pr`oc t`on
      pat'era, >ex o<~u p~asa patri`a >en o>uran~w| ka`i >ep`i g~hc
      >onom'azetai}{Eph 3,14~f.}\bindex{Epheser!3,14~f.}));
    \Ladd{\varlabb{<'wsper g`ar >ep`i g~hc pat'erec
        >onom'azontai}{<'wsper \dots\ >onom'azetai}{\sg{add. Holl}}},
    kaj'' <omoi'othta t~wn o>ike'iwn o>usi~wn to`uc u<io`uc >'eqontec,
    o<'utw ka`i pat`hr >en o>urano~ic >onom'azetai, >af'' o<~u o<i
    pat'erec o<i >ep`i g~hc \var{kat'' o>us'ian}{kaj'' <omwnum'ian
      \sg{susp. Holl}} >wnom'asjhsan, kaj'' <omoi'othta t~hc <eauto~u
    o>us'iac p'antwc t`on >ex a>uto~u >'eqwn gegennhm'enon u<i'on.
    \pend
    \pstart
    \kap{14}ka`i o>u d'unatai <h >ep`i t~wn kataqrhstik~wc ka`i
    <omwn'umwc legom'enwn u<i~wn >'ennoia t~w| monogene~i
    <arm'ozein. <'wsper g`ar pux'ion m`en l'egetai kur'iwc t`o >ek
    \varabb{p'uxou}{\sg{coni. Öhler} pux'iou \sg{J}} kateskeuasm'enon,
    koin'oteron d`e ka`i kataqrhstik~wc >ap'' >eke'inou pux'ion ka`i
    t`o >ek mol'ibou ka`i qalko~u ka`i >'allhc tin`oc <'ulhc gegon'oc
    \varlabb{\Ladd{>onom'azetai, o<'utwc ka`i u<i`oc jeo~u kur'iwc
        l'egetai m'onon <o >ek to~u patr`oc gegennhm'enoc, o<i d`e
        >'alloi kataqrhstik~wc}}{>onom'azetai \dots\
      kataqrhstik~wc}{\sg{susp. Holl}}.  o>'ute o>~un <wc ((\bibel{<o
      tetok`wc \varabb{b'wlouc}{\sg{coni. Holl} b'olouc \sg{J}}
      dr'osou}{Hiob 38,28}\bindex{Hiob!38,28})) --
    \varabb{\Ladd{o>u d`h kur'iwc l'egetai}}{\sg{coni. Erl.} u<i`oc
      l'egetai; o>u g`ar >'eteken <o je`oc kur'iwc dr'oson,
      \sg{susp. Holl}}, tout'estin o>usiwd~wc; kataqrhstik~wc g`ar
    >enta~uja >ep`i to~u poi'hmatoc t`o to~u t'okou pare'ilhptai --
    o>'ute <wc t`o ((\bibel{u<io`uc >eg'ennhsa ka`i <'uywsa}{Jes
      1,2}\bindex{Jesaja!1,2})) -- ka`i >enta~uja g`ar
    kataqrhstik~wc >ap`o t~hc e>uno'iac ka`i tim~hc pros\-wn'omastai --
    o>'ute \Ladd{\varabb{<wc}{\sg{add. Gummerus}}} t`o
    ((\bibel{>'edwken a>uto~ic >exous'ian t'ekna jeo~u gen'esjai}{Io
      1,12}\bindex{Johannes!1,12})) -- ka`i to~uto g`ar
    \Ladd{\varabb{>ap`o}{\sg{add. Holl}}} t~hc kat'' >aret`hn ka`i
    m'imhsin \ladd{\varabb{t~hc}{\sg{del. Holl}}} poi'hsewc e>'ilhptai
    -- \var{o<'utwc}{o>uq o<'utwc \sg{add. Holl}} <o monogen`hc
    nohj'hsetai, >all`a kur'iwc <wc m'onoc >ek m'onou, <'omoioc kat''
    o>us'ian >ek to~u patr'oc, o<~uper ka`i >wnom'asjh ka`i >eno'hjh
    u<i'oc, gennhje'ic.
    \pend
    \pstart
    \kap{15}e>i d`e di`a t`o >ad'unaton t~wn \var{logism~wn}{logik~wn
      \sg{susp. Petavius} logim~wn \sg{J}} m`h
    \varabb{\Ladd{d}'eqoit'o}{\sg{coni. Holl} >'eqoit'o \sg{J}} tic
    t`on logism'on, \varabb{<wc, e>i}{\sg{coni. Holl} gn'wsei \sg{J}}
    o<'utwc nohje'ih pat'hr, p'ajoc >`h merism`on >`h >ap'orroian
    <upom'enontoc to~u patr'oc, ka`i parws'amenoc t`hn p'istin,
    \varabb{<`h}{\sg{susp. Petavius} >`h \sg{J}} <uf'isthsi t`hn
    e>useb~h per`i patr`oc ka`i u<io~u >'ennoian, logismo`uc
    >apaito'ih, >apaitht'eon a>ut`on logismo'uc, p~wc <o je`oc
    stauro~utai ka`i p~wc t`o \bibelcf{mwr'oteron}{1Cor
      1,25}\bindex{Korinther I!1,25|textit} to~u e>uaggeliko~u
    khr'ugmatoc di`a t`o >asull'ogiston par`a to~ic doko~usin e>~inai
    to~u k'osmou sofo~ic \bibelcf{sof'wteron
      \varabb{>anjr'wpwn}{\sg{coni. Petavius} >anjr'wpoic \sg{J}}
      >est'in}{1Cor 1,25},\bindex{Korinther I!1,25|textit}
    o<`uc o>ud`e l'ogou >axio~i <o mak'arioc Pa~uloc, di'oti t~w|
    >asullog'istw| t~hc dun'amewc ((\bibel{>em'wrane t`hn
      sof'ian}{1Cor 1,20}\bindex{Korinther I!1,20|textit}))
    t~wn sullog'izesjai dunam'enwn.  e>'irhke g`ar ((\bibel{>~hljon
      katagg'ellwn <um~in t`o must'hrion to~u jeo~u}{1Cor
      2,1}\bindex{Korinther I!2,1})), ((\bibel{o>uk >en
      sof'ia| l'ogou, <'ina m`h kenwj~h| <o staur`oc to~u
      Qristo~u}{1Cor 1,17}\bindex{Korinther I!1,17})). <o
    o>~un \bibel{>en\folio{J}{61b} sof'ia| \varadd{l'ogou}{logismo`uc
        \sg{add. Holl}}}{1Cor 1,17}\bindex{Korinther I!1,17}
    >apait~wn t`o must'hrion met`a t~hc mwranje'ishc sof'iac >'eqwn
    t`o m'eroc \var{>apiste'itw}{>apiste~i t~w| \sg{susp. Petavius}}
    t~w| musthr'iw|, <'ote, k>`an >eke~inoc >apiste~itai ((\bibel{>en
      sof'ia| l'ogou}{1Cor 1,17}\bindex{Korinther I!1,17})),
    \Ladd{\varlabb{<'omwc ((e>uaggel'izetai o>uk >en sof'ia|
        l'ogou))}{<'omwc \dots\ l'ogou}{\sg{coni. Erl.}}} <o
    \varadd{Pa~uloc}{bo'uletai m'onon khr'uttein >en >apode'ixei
      pne'umatoc ka`i dun'amewc \sg{coni. Holl} l'egei \sg{coni. Morales}} ((\bibel{<'ina m`h
      kenwj~h| <o staur`oc to~u Qristo~u}{1Cor
      1,17}\bindex{Korinther I!1,17})). e>i d`e >en to'utoic
    >apokr'inetai ((\bibel{o>uk >en sof'ia| l'ogou}{1Cor
      1,17}\bindex{Korinther I!1,17})), >all`a mwr'ian p~asan
    sullogistik`hn sof'ian >el'egxac di`a t~hc >asullog'istou
    dun'amewc, t`hn p'istin m'onhn \var{lamb'anei}{>analamb'anei
      \sg{susp. Holl}} pr`oc swthr'ian t~wn t`o k'hrugma
    deqom'enwn. o>ud`e >apokr'inetai, p~wc <o pat`hr >apaj~wc genn~a|
    t`on u<i'on, ((\bibel{<'ina m`h kenwj~h|}{1Cor
      1,17}\bindex{Korinther I!1,17})) t`o
    must'hrion t~hc >ek patr`oc u<i'othtoc to~u monogeno~uc, >all`a
    mwrainom'enhn t`hn sof'ian t~wn sunet~wn kaj`a g'egraptai;
    ((\bibel{po~u sof'oc, po~u grammate'uc, po~u suzhtht`hc to~u
      a>i~wnoc to'utou?}{1Cor 1,20}\bindex{Korinther I!1,20}))
    >el'egqwn ((\bibel{o>uk >en sof'ia| l'ogou}{1Cor
      1,17}\bindex{Korinther I!1,17})), <'ina m`h di`a t`a >ek
    logism~wn <upopteu'omena \varadd{kenwj~h|}{t`o must'hrion
      \sg{add. Holl}}, fhm'i, \Ladd{\varabb{<h}{\sg{add. Erl.}  d`e <h
        \sg{add. Holl}}} e>useb`hc >'ennoia <h per`i patr`oc ka`i
    u<io~u, >all'' >apaj~wc pat'era ka`i u<i'on, pat'era m`en >ex
    <eauto~u gegennhk'ota >'aneu >aporro'iac ka`i p'ajouc t`on u<i'on,
    u<i`on d`e <'omoion \varabb{ka`i}{\sg{del. Holl}} kat'' o>us'ian
    >ek to~u patr'oc, t'eleion >ek tele'iou, monogen~h <upost'anta,
    \Ladd{\varabb{>`h pisteu'omena}{\sg{add. Erl.} pisteu'omena
        \sg{add. Holl}}} to~ic pisto~ic >`h
    \varabb{<upopteu'omena}{\sg{coni. Öhler} >epopteu'omena \sg{J}}
    \Ladd{\varabb{to~ic >ap'istoic}{\sg{add. Holl}}} >asullog'istwc
    \var{khr'uxei}{khr'uttei \sg{coni. Holl}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{16}t~wn g`ar >at'opwn >est`in >ek sofo~u jeo~u sof'ian
    <ufistam'enhn \var{>ako'uonta}{>ako'uontac \sg{susp. Holl}}, <wc
    sof~wc o>~ide t~hc >ex <eauto~u gennhje'ishc sof'iac gen'esjai
    \Ladd{\varabb{pat'era <o}{\sg{coni. Erl.}}} pat'hr, p'ajoc
    >ennoe~in \varabb{per`i \Ladd{to~u}}{\sg{coni. Erl.} patr`i
      \Ladd{>en t~w|} \sg{coni. Holl}} t`hn sof'ian
    \varabb{<uf'istasjai}{\sg{del. Morales (gl.)}}, e>i
    m'elloi >ex a>uto~u kat'' o>us'ian <omo'ia t~w| sof~w| <h sof'ia
    <uf'istasjai. e>i g`ar m'hte <o sof`oc je`oc \var{mej'exei}{<'exei
      \sg{susp. Petavius}} sof'iac sunj'etwc sof`oc <hm~in noe~itai,
    >all'' >asunj'etwc a>ut'oc >esti sof'oc,
    \Ladd{\varabb{<wc}{\sg{coni. Erl.}}}  \varabb{\var{o>us'iac}{o>us'ia
      \sg{coni. Holl} o>us'ia| \sg{susp. Petavius}}
    \var{>est'i}{o<'utw \sg{susp. Petavius}}}{\sg{del. Morales (gl.)}}, m'hte <h sof'ia \varabb{>est`in
    <o u<i'oc}{\sg{del. Morales (gl.)}}, \varabb{>ex <~hc}{\sg{coni. Holl} <'exic
      \sg{susp. Petavius} <ex~hc \sg{J}} noe~itai, >all`a <h sof'ia
    \varabb{o>us'ia}{\sg{susp. Petavius} o>us'iac \sg{J}} >est`in
    >ap`o sofo~u o>us'iac, \varabb{<'o >esti sof'ia}{\sg{del. Morales (gl.)}}, o>us'ia <o u<i`oc
    <upost`ac <omo'ia >'estai \varabb{ka`i}{\sg{del. Holl}} kat''
    o>us'ian to~u sofo~u patr'oc, >af'' o<~uper <up'esth sof'ia <o
    u<i'oc.
    \pend
    \pstart
    \kap{17}di`o ka`i e>iwj`wc <o mak'arioc Pa~uloc kal~wc t`a
    <Ebra'iwn pepaideum'enoc >ap`o to~u a>uto~u pne'umatoc to~u >en
    palai~a| ka`i kain~h| diaj'hkh| lal'hsantoc t`ac a>ut`ac <'elkein
    >enno'iac, <'wsper >ap`o t~wn d'uo yalm~wn, >ap`o to~u te
    l'egontoc ((\bibel{t`a kr'imat'a sou >'abussoc poll'h}{Ps
      35,7}))\bindex{Psalmen!35,7} ka`i >ap`o to~u
    ((\bibel{a<i tr'iboi sou >en <'udasi pollo~ic ka`i t`a >'iqnh sou
      o>u gnwsj'hsontai}{Ps 76,20}))\bindex{Psalmen!76,20}
    t`on per`i krim'atwn to~u jeo~u l'ogon met'ebale; >ant`i m`en to~u
    ((\bibel{>'abussoc poll'h}{Ps 35,7}))\bindex{Psalmen!35,7}
    t`o ((\bibel{>~w b'ajoc \varabb{plo'utou}{j'emenoc
        \sg{add. Holl}}}{Rom 11,33})),\bindex{Roemer!11,33}
    >ant`i d`e to~u ((\bibel{a<i tr'iboi sou >en <'udasi pollo~ic,
      ka`i t`a >'iqnh sou o>u gnwsj'hsontai}{Ps
      76,20}))\bindex{Psalmen!76,20} t`o
    ((\bibel{\varabb{>anexiqn'iastoi}{\sg{coni. Klostermann} >anexiqn'iaston
        \sg{J}}}{Rom 11,33})),\bindex{Roemer!11,33} >ant`i d`e
    to~u ((\bibel{t`a kr'imat'a sou >'abussoc poll'h}{Ps
      76,20}))\bindex{Psalmen!76,20} t`o
    ((\bibel{>anexere'unhta t`a kr'imat'a sou}{Rom
      11,33})).\bindex{Roemer!11,33} o<'utw ka`i par'' a>ut~hc
    t~hc sof'iac t`hn per`i <eaut~hc ka`i to~u patr`oc
    \Ladd{\varabb{>'ennoian}{\sg{add. Holl}}} ka`i t`hn pr`oc
    \var{t'ade}{t'a\ladd{de} \sg{del. Morales}}
    \Ladd{\varabb{t`a}{\sg{add. Holl}}} gen'omena sq'esin maj'wn, >en
    to~ic <eauto~u <hm~in t`hn per`i patr`oc ka`i u<io~u ka`i t~wn >ek
    patr`oc di'' u<io~u gegon'otwn par'isthsin >'ennoian.
    \pend
    \pstart
    \kap{18}t~hc g`ar sof'iac e>ipo'ushc ((\bibel{>eg`w <h sof'ia
      katesk'hnwsa boul'hn}{Prov 8,12}))\bindex{Sprueche!8,12}
    ka`i t`a <ex~hc, ka`i metab'ashc e>ic t`on di'' o<~u l'ogon --
    e>'irhke g`ar ((\bibel{di'' >emo~u basile~ic}{Prov
      8,15}))\bindex{Sprueche!8,15} ka`i t`o ((\bibelcfl{>e`an
      >anagge'ilw <um~in t`a di'' >emo~u, mnhmone'usw t`a >ap''
      a>i~wnoc >arijm~hsai}{>e`an \dots\ >arijm~hsai}{Prov
      8,21a}))\bindex{Sprueche!8,21a|textit} -- ka`i
    e>ipo'ushc ((\bibel{k'urioc >'ektis'e me >arq`hn <od~wn a>uto~u
      e>ic >'erga a>uto~u, pr`o to~u a>i~wnoc >ejemel'iws'e me, pr`o
      d`e \varadd{p'antwn}{boun~wn \sg{coni. Klostermann}} genn~a|
      me}{Prov 8,22.23.25}))\bindex{Sprueche!8,22.23.25}
    >ant`i m`en to~u ((\bibel{>arq'hn}{Prov
      8,22}))\bindex{Sprueche!8,22} >'elaben <o >ap'ostoloc
    t`o ((\bibel{pr~wtoc}{Col 1,15})),\bindex{Kolosser!1,15}
    >ant`i d`e to~u ((\bibel{genn~a| me}{Prov
      8,25}))\bindex{Sprueche!8,25} t`o ((\bibel{t'okoc}{Col
      1,15})),\bindex{Kolosser!1,15} >ant`i d`e to~u <'olou
    <omo~u \varabb{to~u}{\sg{coni. Petavius} t`o \sg{J}}
    ((\bibel{>'ektis'e me >arq`hn <od~wn a>uto~u ka`i genn~a| me}{Prov
      8,22.25}))\bindex{Sprueche!8,22.25} t`o
    ((\bibel{prwt'otokoc p'ashc kt'isewc}{Col
      1,15})),\bindex{Kolosser!1,15} >ant`i d`e to~u
    ((\bibel{>ejemel'iwse}{Prov 8,23}))\bindex{Sprueche!8,23}
    t`o ((\bibel{>en a>ut~w| >ekt'isjh t`a p'anta}{Col
      1,16})),\bindex{Kolosser!1,16} >ant`i d`e to~u
    ((\bibel{di'' >emo~u t`a >ap'' a>i~wnoc}{Prov
      8,21a}))\bindex{Sprueche!8,21a}
    \Ladd{\varabb{t`o}{\sg{add. Holl}}} ((\bibel{e>'ite jr'onoi e>'ite
      kuri'othtec e>'ite >arqa`i e>'ite >exous'iai; t`a p'anta di''
      a>uto~u ka`i e>ic a>ut`on >'ektistai}{Col
      1,16})).\bindex{Kolosser!1,16}
    \pend
    \pstart
    \kap{19}p'antwn o>~un pr`oc l'exin >exisaz'ontwn
    \Ladd{\varabb{t~wn}{\sg{add. Holl}}} >apostolik~wn
    \varabb{pr`oc}{\sg{coni. Holl} <wc \sg{J}} t`a par`a t~hc sof'iac,
    tout'esti to~u te ((\bibel{>arq'hn}{Prov
      8,22}))\bindex{Sprueche!8,22} pr`oc t`o
    ((\bibel{pr~wtoc}{Col 1,15}))\bindex{Kolosser!1,15} ka`i
    to~u ((\bibel{genn~a|}{Prov 8,25}))\bindex{Sprueche!8,25}
    \varabb{pr`oc t`o ((\bibel{t'okoc}{Col
        1,15}))}{\sg{coni. Klostermann} pr`oc t`o prwt'otokoc
      \sg{coni. Dindorf} pr`oc t`o \sg{susp. Petavius} prwtot'okoc
      \sg{J}},\bindex{Kolosser!1,15} ka`i
    \varabb{to~u}{\sg{coni. Holl} t`o \sg{J}} ((\bibel{>'ektis'e me
      >arq`hn <od~wn a>uto~u e>ic >'erga a>uto~u}{Prov
      8,22}))\bindex{Sprueche!8,22} pr`oc t`o
    ((\bibel{prwt'otokoc p'ashc kt'isewc}{Col
      1,15})),\bindex{Kolosser!1,15} >ant`i d`e to~u
    ((\bibel{>ejemel'iws'e me}{Prov
      8,23}))\bindex{Sprueche!8,23} t`o ((\bibel{>en a>ut~w|
      >ekt'isjh}{Col 1,16})),\bindex{Kolosser!1,16} >ant`i d`e
    to~u ((di'' >emo~u)) \var{\ladd{\varabb{<wc
          pr`oc}{\sg{del. Erl. Morales}}} t`o}{t`a >ap'' a>i~wnoc t`o p'anta
      \sg{coni. Holl}} ((di'' a>uto~u)), faner`on
    \Ladd{\varabb{<'oti}{\sg{add. Holl}}} ka`i <h
    ((\bibel{e>ik`wn}{Col 1,15}))\bindex{Kolosser!1,15} o>uk
    >en p'ajei \Ladd{\varabb{geg'enhtai}{\sg{susp. Holl}}}, >all''
    >ant`i to~u ((\bibel{>eg`w <h sof'ia}{Prov
      8,12}))\bindex{Sprueche!8,12} pare'ilhptai ka`i <wc <h
    sof'ia to~u sofo~u u<i'oc, o>us'ia o>us'iac, o<'utwc <h e>ik`wn
    o>us'iac <omo'ia >est'i. di`o ka`i ((\bibel{e>ik`wn}{Col
      1,15}))\bindex{Kolosser!1,15} >eno'hjh ((\bibel{to~u
      jeo~u to~u >aor'atou}{Col 1,15}))\bindex{Kolosser!1,15}
    \Ladd{\varabb{<h sof'ia}{\sg{add. Holl}}}, <'oc >estin
    u<i'oc. ka`i >'eqomen >exisazo'usac t`ac l'exeic p'asac, >ant`i
    m`en ((to~u sofo~u)) t`o ((je'oc)), >ant`i d`e ((t~hc sof'iac))
    t`o ((e>ik'wn)), >ant`i d`e to~u ((>arq'h))
    \Ladd{\varabb{t`o}{\sg{add. Holl}}} ((pr~wtoc)), >ant`i d`e to~u
    ((genn~a|)) t`o ((t'okoc)), >ant`i d`e
    \Ladd{\varabb{to~u}{\sg{add. Erl.}}} <'olou <omo~u,
    \Ladd{\varabb{<'wc}{\sg{add. Erl.}}} famen, \varabb{>ant`i
    \varabb{d`e}{\sg{del. Holl}}}{\sg{del. Morales}} to~u ((\bibel{>arq`hn <od~wn a>uto~u
      >'ektis'e me e>ic >'erga a>uto~u ka`i genn~a| me}{Prov
      8,22.25}))\bindex{Sprueche!8,22.25} t`o
    ((\bibel{prwt'otokoc p'ashc kt'isewc}{Col
      1,15})),\bindex{Kolosser!1,15} >ant`i d`e to~u
    ((\bibel{>ejemel'iws'e me}{Prov
      8,23}))\bindex{Sprueche!8,23} t`o ((\bibel{>en a>ut~w|
      >ekt'isjh}{Col 1,16})),\bindex{Kolosser!1,16} >ant`i d`e
    to~u ((\bibel{di'' \varadd{>emo~u}{t`a >ap'' a>i~wnoc
        \sg{susp. Holl}}}{Prov 8,21a}))\bindex{Sprueche!8,21a}
    \varabb{t`o}{\sg{coni. Holl} t`a \sg{J}} ((\bibel{p'anta di''
      a>uto~u ka`i e>ic a>ut'on}{Col
      1,16})).\bindex{Kolosser!1,16}
    \pend
    \pstart
    \kap{20}faner`on \Ladd{\varabb{o>~un}{\sg{add. Holl}}} <wc
    \Ladd{\varabb{to`uc}{\sg{add. Holl}}} ((\bibel{e>ik'ona))
      >ako'uontac t`on u<i`on ((to~u jeo~u to~u >aor'atou}{Col
      1,15}\bindex{Kolosser!1,15})) ka`i o<'utwc >anaid~wc
    sof'izesjai t`hn kat'' o>us'ian <omoi'othta to~u u<io~u pr`oc
    pat'era >epiqeiro~untac to~ic p~asin >el'egqei
    \varabb{parapes'ontac}{\sg{\dag\ lacunam vel} peripese~in
      \sg{susp. Eltester}} o>u Pa~ul'oc \var{ge}{d`e \sg{coni. Klostermann}}
    m'onoc, >all'a ge pr`o to'utou >Iw'annhc, <o \bibelcf{u<i`oc
      >'ontwc bront~hc}{Mc 3,17},\bindex{Markus!3,17|textit}
    t~h| o>ike'ia| megalofwn'ia| \varabb{<'wsper}{\sg{coni. Dindorf Öhler}
      <'osper \sg{J}} >'ek tinwn nefel~wn t~wn t~hc sof'iac
    a>inigm'atwn t`hn e>useb~h <hm~in >'ennoian to~u u<io~u kat`a t`on
    <'omoion tr'opon >an~hken.
    \pend
    \pstart
    \kap{21}<'ora g`ar, <'oti ka`i a>ut'oc, <`a
    >edid'aqjh\folio{J}{62a} par`a t~hc sof'iac, ta~uta >en t~w| par''
    a>uto~u khruqj'enti <hm~in e>uaggel'iw| parad'edwke. t~hc g`ar
    sof'iac e>ipo'ushc ((\bibel{>'ektis'e me >arq`hn <od~wn
      a>uto~u}{Prov 8,22}\bindex{Sprueche!8,22})) t`o ((>en
    >arq~h|)) >ex'ejeto e>ip`wn ((\bibel{>en >arq~h| >~hn <o
      l'ogoc}{Io 1,1}\bindex{Johannes!1,1})), >ant`i d`e to~u
    ((\bibel{>'ektis'e me}{Prov 8,22}\bindex{Sprueche!8,22}))
    \Ladd{\varabb{t`o}{\sg{add. Holl}}} ((\bibel{ka`i je`oc
      \varadd{>~hn}{<o l'ogoc \sg{add. Holl}}}{Io
      1,1}\bindex{Johannes!1,1})), <'ina m`h t`on >en
    profor~a|, >all`a t`on >en <upost'asei pag'ia|
    \var{>apaj~h}{>apaj~wc \sg{coni. Holl}} >ek \varabb{\Ladd{to~u}
      pr`oc}{\sg{coni. Klostermann} patr`oc \sg{susp. Petavius} pr`oc
      \sg{J} patr`oc \Ladd{gegennhm'enon} \sg{coni. Holl}} je`on
    l'ogon no'hswmen, >ant`i d`e to~u
    ((\bibel{\varabb{>'hmhn}{\sg{susp. Petavius} <hm~in \sg{J}} par'' \varabb{a>ut~w|}{\sg{coni. Öhler}
        a>uto~u \sg{J}}}{Prov 8,30}))\bindex{Sprueche!8,30}
    \varadd{t`o}{>~hn \sg{add. Holl}} ((\bibel{pr`oc je'on}{Io
      1,1}\bindex{Johannes!1,1})), >ant`i d`e to~u
    ((\bibel{di'' >emo~u \varabb{t`a}{\sg{coni. Holl} t`o \sg{J}}
      >ap'' a>i~wnoc}{Prov 8,21a}\bindex{Sprueche!8,21a})) t`o
    ((\bibel{p'anta di'' a>uto~u >eg'eneto ka`i qwr`ic a>uto~u
      >eg'eneto o>ud`e <'en}{Io 1,3}\bindex{Johannes!1,3})),
    >ant`i d`e to~u ((\bibel{>ejemel'iwse}{Prov
      8,23}\bindex{Sprueche!8,23})) t`o ((\bibel{<`o g'egonen,
      >en a>ut~w| zw`h >~hn}{Io
      1,3~f.}\bindex{Johannes!1,3~f.})), <~w| >'ison t`o
    ((\bibel{>en a>ut~w| >ekt'isjh t`a p'anta}{Col
      1,16}\bindex{Kolosser!1,16})), >ant`i d`e to~u
    ((\bibel{<o l'ogoc s`arx >eg'eneto}{Io
      1,14}\bindex{Johannes!1,14}))
    \Ladd{\varabb{t`o}{\sg{add. Holl}}} ((\bibel{<h sof'ia
      >w|kod'omhsen <eaut~h| o>~ikon}{Prov
      9,1}\bindex{Sprueche!9,1})), >ant`i d`e to~u
    ((\bibel{\varabb{>'hmhn}{\sg{coni. Oporinus} >'hmin \sg{J}} par'' a>ut~w| <arm'ozousa}{Prov
      8,30}\bindex{Sprueche!8,30})) t`o ((\bibel{o>u d'unatai
      <o u<i`oc poie~in >af'' <eauto~u o>ud'en, >e`an m'h ti bl'eph|
      t`on pat'era poio~unta; <`a g`ar >`an >eke~inoc poi~h|, ta~uta
      ka`i <o u<i`oc <omo'iwc poie~i}{Io
      5,19}\bindex{Johannes!5,19})), <wc >'eqein t`hn
    \bibelcf{>ep`i st'omatoc d'uo ka`i tri~wn
      \var{mart'urwn}{martur'ian \sg{susp. Petavius}}}{Dt 19,15; Mt
      18,16}\bindex{Deuteronomium!19,15|textit}\bindex{Matthaeus!18,16|textit}
    \varabb{\Ladd{martur'ian}}{\sg{coni. Erl.} genom'enhn martur'ian
      s'ustasin \sg{susp. Holl}} \varabb{e>ic}{\sg{del. susp. Morales}} >ap'odeixin t~hc kat'' o>us'ian
    pr`oc pat'era to~u u<io~u <omoi'othtoc. <o m`en g`ar ((to~u sofo~u
    t`hn sof'ian)) u<i'on, <o d`e ((to~u jeo~u t`on l'ogon))
    \var{monogen~h je'on}{monogen~h u<i`on \sg{susp. Holl}}, <o d`e
    ((to~u jeo~u)) t`on u<i`on ((e>ik'ona)) fhs'in, <wc t`on jeo~u
    l'ogon ka`i t`hn sof'ian ka`i t`hn e>ik'ona <'omoion >ek p'antwn,
    kaj`a proe'irhtai, ka`i kat'' o>us'ian u<i`on to~u jeo~u ka`i
    patr`oc to~ic p~asi khr'uttesjai.
    \pend
    \pstart
    \kap{22}>'eti d`e m~allon <wc t`on Jwm~an <hm~ac t~h| yhlaf'ia|
    t~hc \var{>energe'iac}{>enarge'iac \sg{susp. Petavius}} t~hc kat''
    o>us'ian <omoi'othtoc <o to~u jeo~u l'ogoc pros'agei l'egwn
    ((\bibel{<wc <o pat`hr >'eqei zw`hn >en <eaut~w|, o<'utw ka`i t~w|
      u<i~w| d'edwke zw`hn >'eqein >en <eaut~w|}{Io
      5,26}\bindex{Johannes!5,26})). e>i g`ar t`o ((\bibel{<wc
      <o pat`hr >'eqei}{Io 5,26}\bindex{Johannes!5,26})) o>uq
    <wc >en >'allw| noe~itai -- o>u g`ar >'allo m'en >estin <o pat'hr,
    >'allo d`e <h zw`h <h >en a>ut~w|, <'ina t`o m`en >'eqon, t`o d`e
    >eq'omenon \varabb{no~htai}{\sg{coni. Holl} noe~itai \sg{J}},
    >all'' a>ut`oc \varabb{>asunj'etwc}{\sg{J\ts{m.sec.}} >ae`i sunj'etwc \sg{J*}} >est`i
    zw`h <o pat'hr, ka`i <wc >'eqei a>ut'oc, o<'utw
    \varadd{d'edwke}{>'eqein \sg{add. Holl}} ka`i t~w| u<i~w|,
    dhlon'oti >asunj'etwc <wc <o pat'hr --, faner`on <'oti o<'utwc
    >'eqwn, >epe`i m`h >agenn'htwc >'eqei mhd`e sunj'etwc, >'eqei
    <omo'iwc p'anta kat'' o>us'ian ka`i >asunj'etwc <wc <o pat'hr.
    \pend
    \pstart
    \kap{23}d'hlou >'ontoc <'oti t`o <'omoion o>ud'epote ta>ut`on
    e>~inai d'unatai o<~u >estin \varadd{<'omoion}{o<~uper >'eqomen
      \sg{susp. Holl}}, \var{>ap'odeixin}{e>ic >ap'odeixin
      \sg{coni. Petavius}} \varabb{to'u\Ladd{tou t`o}}{\sg{coni. Erl.}
      t`o \sg{coni. Holl}} \bibel{((>en <omoi'wmati >anjr'wpwn
      gen'omenon))}{Phil 2,7}\bindex{Philipper!2,7} t`on
    u<i`on to~u jeo~u >'anjrwpon m`en gen'esjai, m`h kat`a p'anta d`e
    ta>ut`on gen'esjai >anjr'wpw|, ka`i
    ((\bibel{\Ladd{\varabb{>en}{\sg{add. Holl}}} <omoi'wmati sark`oc
      <amart'iac}{Rom 8,3}\bindex{Roemer!8,3})) gen'omenon
    gen'esjai m`en >en to~ic p'ajesi to~ic a>it'ioic t~hc >en sark`i
    <amart'iac, pe'inhc fam`en ka`i d'iyhc ka`i t~wn loip~wn, m`h
    gen'esjai d`e >en ta>ut'othti t~hc sark`oc <amart'iac, <'wste
    \ladd{\varabb{ka`i}{\sg{del. Erl.}}}  >ap`o t~wn >apostolik~wn
    marturi~wn \vartr{\varabb{ka`i}{\sg{del. Holl}} t`hn}{t`hn ka`i
      \sg{coni. Morales}} kat'' o>us'ian
    <omoi'othta to~u u<io~u pr`oc pat'era khr'uttesjai;
    \pend
    \pstart
    \kap{24}<wc g`ar ((\bibel{>en \varabb{<omoi'wmati}{\sg{coni. Oporinus}
        <omoi'omati \sg{J}} >anjr'wpwn
      gen'omenoc}{Phil 2,7}))\bindex{Philipper!2,7} ka`i
    >'anjrwpoc >~hn ka`i o>u kat`a p'anta >'anjrwpoc, >'anjrwpoc m`en
    t~w| ka`i s'arka >analabe~in >anjrwp'inhn, >epeid`h ((\bibel{<o
      l'ogoc s`arx >eg'eneto}{Io
      1,14})),\bindex{Johannes!1,14} o>uk >'anjrwpoc d`e
    \varabb{>'wn}{\sg{coni. Holl} >~hn \sg{J}}, >epe`i o>uq <omo'iwc
    >anjr'wpoic >egenn'hjh -- o>u g`ar >ek spor~ac ka`i sunduasmo~u
    --, o<'utw ka`i <o pr`o a>i'wnwn u<i`oc je`oc m`en kaj`o u<i`oc
    jeo~u, <wc >'anjrwpoc kaj`o u<i`oc >anjr'wpou, o>u ta>ut`on d`e
    t~w| je~w| ka`i patr`i t~w| genn'hsanti, <wc o>u ta>ut`on t~w|
    >anjr'wpw|, kaj`o >'aneu >aporro'iac ka`i \varadd{p'ajouc}{<wc
      \sg{add. Holl}}, kaj`o >'aneu spor~ac ka`i
    <hdon~hc. \varadd{ka`i}{<'wsper \sg{add. Holl}} ((\bibel{>en
      <omoi'wmati sark`oc \varadd{<amart'iac}{>eg'eneto
        \sg{add. Holl}}}{Rom 8,3})),\bindex{Roemer!8,3} kaj`o
    pe~in'an te ka`i d'iyan ka`i <'upnon >en t~h| sark`i <up'emeinen,
    >ex <~wn paj~wn \varabb{<amarthtik~wc}{\sg{susp. Petavius}
      <amarthtik~wn \sg{J}} kine~itai t`a s'wmata, <upom'enwn d`e t`a
    sark`oc proeirhm'ena p'ajh o>uk >ex a>ut~wn <amarthtik~wc
    >ekine~ito, o<'utw ka`i <o u<i'oc,
    \Ladd{\varabb{u<i`oc}{\sg{add. Holl}}} >`wn to~u jeo~u ka`i
    ((\bibel{>en morf~h| <up'arqwn jeo~u)) ka`i ((>'isa)) >`wn
      je~w|}{Phil 2,6},\bindex{Philipper!2,6} t`a m`en
    >idi'wmata e>~iqe t~hc je'othtoc, kat'' o>us'ian >as'wmatoc >`wn
    ka`i <'omoioc t~w| patr`i kat`a t`hn je'othta ka`i >aswmat'othta
    ka`i t`ac >energe'iac.
    \pend
    \pstart
    \kap{25}<'wsper \var{<omo'iwc}{<'omoioc \sg{coni. Öhler Gummerus}} t~h|
    sark`i t~w| s`arx e>~inai ka`i p'ajh sark`oc <upom'enein, m`h
    m'entoi t`on a>ut`on e>~inai,
    \Ladd{\varadd{o<'utwc}{\sg{coni. Erl.} o<'utwc <'omoioc t~w| je~w|
        \sg{add. Holl}}} kaj`o je`oc >`wn o>'ute ((\bibel{morf'h))
      >esti to~u jeo~u, >all`a ((\var{jeo~u}{je`oc
        \sg{coni. Cornarius}}}{Phil 2,6})),\bindex{Philipper!2,6}
    o>'ute ((\bibel{>'isa)) >est`i t~w| je~w|, >all`a ((je~w|}{Phil
      2,6})),\bindex{Philipper!2,6} o>'ute
    \varadd{a>ujentik~wc}{>'eqei t`hn je'othta \sg{add. Holl}} <wc <o
    pat'hr. <'wsper g`ar o>uq \varadd{<amarthtik~wc}{>ekine~ito <wc
      \sg{add. Holl}} >'anjrwpoc, >all'' \varadd{<omo'iwc}{>ef'ereto
      \sg{add. Holl}} >energe'ia| <wc >'anjrwpoc,
    \Ladd{\varabb{o<'utwc ka`i >energe'ia| <wc je'oc}{\sg{add. Erl.}
      o<'utwc ka`i <wc je`oc <omo'iwc t~w| patr`i >energe~i
      \sg{susp. Holl}}}; ((\bibelcfl{<'aper g`ar >`an <o pat`hr poi~h|,
      ta~uta ka`i <o u<i`oc <omo'iwc poie~i}{>'aper \dots\ poie~i}{Io
      5,19}\bindex{Johannes!5,19|textit})). <'wsper o>~un >enta~uja
    o>uq <amarthtik~wc, >all'' <omo'iwc to~ic >en sark`i >ekine~ito --
    t~wn g`ar >at'opwn >est`in >ap`o m`en to~u kat`a f'usin
    \var{>elje~in}{>elj'onta \sg{coni. Holl}} a>ut`on e>ic t`o par`a
    f'usin, tout'estin >ap`o jeo~u gen'omenon u<i`on >anjr'wpou
    <'omoion gen'esjai to~ic kat`a f'usin, tout'esti to~ic f'usei
    >anjr'wpoic >en t~w| <eauto~u par`a f'usin, >en d`e t~w| kat`a
    f'usin <eauto~u m`h e>~inai <'omoion
    \varabb{a>ut`on}{\sg{coni. Holl} <eaut`on \sg{J}} t~w| kat`a
    f'usin patr'i, >ek jeo~u je`on gennhj'enta; ka`i faner`on <'oti
    o<i m`h kat'' o>us'ian l'egontec <'omoion t~w| patr`i t`on u<i`on
    o>'ute u<i`on l'egousin, >all`a kt'isma m'onon, o>'ute
    t`on pat'era pat'era, >all`a kt'isthn, t~hc <omo'iou >enno'iac
    o>uk >ep`i t`hn ta>ut'othta to~u patr`oc >ago'ushc t`on u<i'on,
    >all'' >ep`i t`hn kat'' o>us'ian <omoi'othta ka`i
    >ap'orrhton
    >ex a>uto~u >apaj~wc \var{gennhsi'othta}{gnhsi'othta \sg{coni. Petavius}}
    --, <wc g'ar, p'alin >er~w, >en <omoi'wmati\folio{J}{62b}
    >anjr'wpwn ka`i >en <omoi'wmati sark`oc <amart'iac
    \Ladd{\varabb{>`wn}{\sg{add. Erl.}  gen'omenoc \sg{add. Holl}}} o>uk
    >ep`i t`hn ta>ut'othta >'hgeto to~u >anjr'wpou, >all'' >ep`i t`hn
    t~hc sark`oc o>us'iac <omoi'othta di`a t`a e>irhm'ena, o<'utwc
    o>ud`e <o u<i`oc <'omoioc kat'' o>us'ian gen'omenoc t~w|
    genn'hsanti patr`i e>ic ta>ut'othta >'axei to~u patr`oc t`hn
    <eauto~u o>us'ian, >all'' >ep`i t`hn <omoi'othta.
    \pend
    \pstart
    \kap{26 (1.)}ka`i e>'i tic \bibelcfl{t~h| sof'ia| to~u k'osmou
      pros'eqwn, <`hn >em'wranen <o je'oc}{t~h| \dots\ je'oc}{1Cor
      1,20},\bindex{Korinther I!1,20|textit} m`h pros'eqoi
    t~w| >en sof'ia| \varabb{jeo~u}{\sg{coni. Holl} l'ogou \sg{J}}
    khr'ugmati ka`i met`a p'istewc t`hn <omoi'othta
    \varabb{ka`i}{\sg{del. Holl}} kat'' o>us'ian to~u u<io~u pr`oc
    pat'era <omologo'ih, <wc \varabb{yeudwn'umwc}{\sg{coni. Petavius} yeudon'umwc \sg{J}} l'egwn t`on pat'era ka`i
    t`on u<i'on, ka`i m'hte pat'era l'egwn >alhj~wc m'hte u<i'on,
    >all`a kt'isthn ka`i kt'isma, ka`i koinopoi~wn t`hn to~u patr`oc
    ka`i to~u u<io~u >'ennoian >ep`i t~wn loip~wn poihm'atwn, ka`i
    sof'izesjai j'elwn \varabb{e>'ite}{\sg{coni. Cornarius} e>'i tic \sg{J}}
    \varabb{qre'ia|}{\sg{coni. Holl} qre'ia \sg{J +} <uperb'allonta
      \sg{add. Holl}}, <wc t`o pr~wton
    \Ladd{\varabb{t~wn}{\sg{add. Holl}}} \varadd{poihm'atwn}{t~wn
      gegon'otwn \sg{add. Holl}} di'' a>uto~u, e>'ite <uperbol~h| to~u
    meg'ejouc, ka`i kat`a mhd`en <omolog~wn t`hn >ekklhsiastik`hn
    p'istin t`hn e>ic pat'era te ka`i u<i'on, <wc \bibelcf{par'' <`o
      \varabb{e>uhggel'isanto}{\sg{coni. Cod. Rehdigeranus 240, Dindorf} e>uaggel'isanto \sg{J}} <hm~ac o<i >ap'ostoloi}{Gal
      1,8}\bindex{Galater!1,8|textit} j'elwn e>uaggel'isasjai,
    >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(2.)} ka`i \Ladd{\varabb{t`o}{\sg{add. Holl}}} kat`a t`on
    mak'arion Pa~ulon ((\bibel{proeir'hkamen ka`i >'arti p'alin
      \var{l'egw}{l'egomen \sg{susp. Petavius}}}{Gal
      1,9}\bindex{Galater!1,9})) >aneilhf'otec ka`i
    \var{t`o}{to~uto \sg{coni. Morales} p'alin \sg{coni. Holl}} >anagka'iwc fam'en; e>'i tic
    t`on sof`on m'onon >ako'uwn pat'era ka`i sof'ian t`on monogen~h
    to'utou u<i'on, ta>ut`on e>~inai l'egoi t`hn sof'ian t~w| m'onw|
    sof~w|, >anair~wn t`o e>~inai u<i'on, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(3.)} ka`i e>'i tic t`on sof`on >ako'uwn pat'era ka`i sof'ian
    t`on u<i`on a>uto~u, >an'omoion \varabb{l'egoi}{\sg{coni. Holl}
      l'egwn \sg{J}} \varabb{ka`i}{\sg{del. Holl}} kat'' o>us'ian t`hn
    sof'ian to~u sofo~u jeo~u, <wc m`h l'egwn t`on sof`on t~hc sof'iac
    >alhj~wc pat'era, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(4.)} ka`i e>'i tic t`on je`on no~wn t`on pat'era, t`on d`e
    \bibel{((>en >arq~h|)) l'ogon te ka`i je`on
      \ladd{\varabb{to~uton}{\sg{del. Erl.} ta>ut`on \sg{coni. Morales} m`h \sg{add. Holl}}}
      l'egoi ((pr`oc t`on je'on))}{Io
      1,1},\bindex{Johannes!1,1} l'ogon te ka`i je`on a>ut~w|
    t~w| je~w| t~w| pr`oc <`on l'ogoc te
    \Ladd{\varabb{ka`i}{\sg{add. Petavius}}} je'oc, <wc m`h l'egwn
    >alhj~wc u<i'on, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(5.)} ka`i e>'i tic t`on monogen~h je`on l'ogon u<i`on >ako'uwn
    to~u jeo~u pr`oc <`on <o l'ogoc te ka`i je'oc, >an'omoion l'egoi
    \varabb{ka`i}{\sg{del. Holl}} kat'' o>us'ian t`on je`on l'ogon
    to~u patr'oc, t`on je`on to~u jeo~u ka`i patr'oc, pr`oc <`on <o
    monogen`hc \bibel{((>en >arq~h| >~hn je`oc l'ogoc))}{Io
      1,1},\bindex{Johannes!1,1} <wc m`h l'egwn >alhj~wc
    u<i'on, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(6.)} \bezeugungpart{ka`i}{inc. Hil.}\edlabel{Hil-1} e>'i tic
    ((\bibel{e>ik'ona)) >ako'uwn t`on u<i`on ((to~u jeo~u to~u
      >aor'atou}{Col 1,15}\bindex{Kolosser!1,15}))
    \varl{ta>ut`on l'egoi t`hn e>ik'ona t~w| je~w| t~w|
      >aor'atw|}{ta>ut`on \dots\ >aor'atw|}{\latein{idem dicat esse
        imaginem dei quod et deum invisibilem} \sg{Hil.}}, <wc m`h
    <omolog~wn >alhj~wc u<i'on, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(7.)} \varl{ka`i e>'i tic ((\bibel{e>ik'ona)) >ako'uwn t`on
        monogen~h u<i`on ((to~u >aor'atou jeo~u}{Col 1,15}))
      >an'omoion l'egoi \varabb{ka`i}{\sg{del. Holl}} kat'' o>us'ian
      t`on u<i'on}{Ka`i \dots\ u<i'on}{\latein{et si quis audiens
        \Ladd{imaginem esse} unigenitum filium invisibilis dei}
      \sg{Hil.}},\bindex{Kolosser!1,15} e>ik'ona >'onta to~u
    jeo~u to~u >aor'atou, o<~u e>ik`wn ka`i kat'' o>us'ian noe~itai,
    <wc >alhj~wc m`h l'egwn u<i'on, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(8.)} ka`i e>'i tic >ako'uwn to~u u<io~u l'egontoc
    ((\bibel{<'wsper g`ar <o pat`hr >'eqei zw`hn >en <eaut~w|, o<'utw
      ka`i t~w| u<i~w| d'edwke zw`hn >'eqein >en <eaut~w|}{Io
      5,26},\bindex{Johannes!5,26})) ta>ut`on
    \varabb{l'egoi}{\sg{coni. Holl} l'egei \sg{J}} t`on e>ilhf'ota
    par`a to~u patr`oc t`hn zw`hn ka`i <omologo~unta t`o
    ((\bibel{k>ag`w z~w di`a t`on pat'era}{Io
      6,57}\bindex{Johannes!6,57})) t~w| dedwk'oti, >an'ajema
    >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(9.)} ka`i e>'i tic >ako'uwn t`o ((\bibel{<'wsper g`ar <o pat`hr
      zw`hn >'eqei >en <eaut~w|, o<'utw ka`i t~w| u<i~w| >'edwke zw`hn
      >'eqein >en <eaut~w|}{Io 5,26}\bindex{Johannes!5,26}))
    >an'omoion l'egoi \var{\Ladd{\varabb{ka`i}{\sg{add. Erl.}}}
      kat''}{\latein{etiam iuxta} \sg{Hil.}}  o>us'ian t`on u<i`on
    t~w| patr'i, diamartur'omenoc <'oti o<'utwc >'eqei <wc e>'irhken,
    >an'ajema >'estw. faner`on g`ar <'oti t~hc zw~hc t~hc >en t~w|
    patr`i nooum'enhc o>us'iac shmainom'enhc ka`i t~hc zw~hc t~hc to~u
    monogeno~uc t~hc >ek to~u patr`oc gegennhm'enhc o>us'iac
    nooum'enhc, t`o ((o<'utwc)) t`hn <omoi'othta t~hc o>us'iac pr`oc
    o>us'ian shma'inei \ladd{\varabb{>an'ajema
        >'estw}{\sg{del. Petavius}}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{(10.)} ka`i e>'i tic t`o ((\bibel{>'ektis'e me}{Prov
      8,22}\bindex{Sprueche!8,22})) ka`i t`o ((\bibel{genn~a|
      me}{Prov 8,25}\bindex{Sprueche!8,25})) par'' a>uto~u
    >ako'uwn, t`o ((genn~a| me)) m`h \var{>ep`i to~u a>uto~u ka`i
      kat'' o>us'ian}{per`i to~u \ladd{a>uto~u ka`i} kat'' o>us'ian
      \sg{susp. Holl \textit{non tam ex similitudine essentiae
          intelligat} Hil.}} >ennoe~i, >all`a ta>ut`on l'egoi t`o
    ((genn~a| me)) t~w| ((>'ektis'e me)), <wc m`h l'egwn t`on u<i`on
    t`on \var{>apaj~wc}{\sg{\textit{de deo} Hil.}} t'eleion >ek t~wn
    d'uo \varadd{>onom'atwn}{shma'inesjai u<i'on, >all`a di`a t~wn
      d'uo >onom'atwn \sg{add. Lietzmann (ex Hil.)}}, to~u ((>'ektis'e
    me)) ka`i to~u ((genn~a| me)), kt'isma m'onon <omolog~wn ka`i
    mhk'eti u<i'on, <wc parad'edwken <h sof'ia >ek t~wn d'uo e>useb~wc
    t`hn >'ennoian, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(11.)} ka`i e>'i tic, to~u u<io~u t`hn m`en kat'' o>us'ian pr`oc
    t`on <eauto~u pat'era <omoi'othta <hm~in >apokal'uptontoc, di''
    <~wn fhsin ((\bibel{<'wsper g`ar <o pat`hr zw`hn >'eqei >en
      <eaut~w|, o<'utwc ka`i t~w| u<i~w| >'edwke zw`hn >'eqein >en
      <eaut~w|}{Io 5,26}\bindex{Johannes!5,26})), t`hn d`e
    kat'' >en'ergeian di'' <~wn paide'uei ((\bibel{<`a g`ar >`an <o
      pat`hr poi~h|, ta~uta ka`i <o u<i`oc <omo'iwc poie~i}{Io
      5,19}\bindex{Johannes!5,19})), \varlabb{m'onhn t`hn
      kat'' >en'ergeian <omoi'othta \varabb{dido`uc
        t~hc}{\sg{coni. Holl (ex Hil.)}  dido'ushc \sg{J}} kat''
      o>us'ian, <'h >esti t`o kefalaiwd'estaton <hm~wn t~hc p'istewc,
      >apostero'ih \varabb{t`on u<i'on}{\sg{coni. Holl (ex. Hil.)}
        to~u u<io~u \sg{J}}}{m'onhn \dots\ u<i'on}{\latein{solam
        secundum efficaciam similitudinem concedens, iuxta essentiam
        vero, quod est principalissimum fidei nostrae, filium fraudet}
      \sg{Hil.}}, <wc <eaut`on >aposter~wn t~hc >en gn'wsei patr`oc
    ka`i u<io~u a>iwn'iou zw~hc, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(12.)} ka`i e>'i tic e>ic pat'era ka`i u<i`on piste'uein
    >epaggell'omenoc, t`on pat'era m`h o>us'iac <omo'iac a>uto~u
    l'egoi pat'era, \var{>all`a >energe'iac}{\latein{sed similis
        efficaciae} \sg{Hil.}}, <wc ((\bibel{beb'hlouc
      kainofwn'iac}{1Tim 6,20}\bindex{Timotheus I!6,20}))
    kat`a t~hc o>us'iac to~u u<io~u \varabb{to~u jeo~u}{\sg{post}
      u<i'on \sg{(\lineref{uion}) ~ Hil.}}  fj'eggesjai tolm~wn ka`i
    >anair~wn t`o e>~inai >alhj~wc u<i'on\edlabel{uion}, >an'ajema
    >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(13.)} ka`i e>'i tic u<i`on <'omoion kat'' o>us'ian no~wn
    >eke'inou o<~u ka`i noe~itai u<i'oc, >`h ta>ut`on l'egoi t~w|
    patr`i t`on u<i`on >`h m'eroc to~u patr`oc \varlabb{>`h kat`a
      >ap'orroian ka`i kat`a p'ajoc}{>`h \dots\ p'ajoc}{\latein{aut
        per emanationem aut aliquam passionem} \sg{Hil.}}, <wc
    swmatiko`uc u<io'uc, t`on >ek to~u >aswm'atou patr`oc >as'wmaton
    u<i`on <upost'anta, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(14.)} ka`i e>'i tic di`a t`o t`on pat'era m'hpote u<i`on
    noe~isjai ka`i t`on u<i`on m'hpote pat'era noe~isjai, <'eteron
    l'egwn t`on u<i`on par`a t`on pat'era,\folio{J}{63a} \varlabb{di`a
      t`o t`on pat'era <'eteron e>~inai ka`i t`on u<i'on}{di`a \dots\
      u<i'on}{\latein{propterea quod alius sit pater, alius sit
        filius} \sg{Hil.}}, kaj`wc e>'irhtai ((\bibel{>'alloc >est`in
      <o martur~wn per`i >emo~u}{Io
      5,32}\bindex{Johannes!5,32})) \varomabb{ka`i
      ((marture~i)) g'ar fhsin}{ka`i \dots\ fhsin}{\sg{Hil.}}
    ((\bibel{<o p'emyac me pat'hr}{Io
      5,37}\bindex{Johannes!5,37})), di`a ta'uthn t`hn
    \var{e>useb~h}{e>useb~wc \sg{coni. Holl}} >en t~h| >ekklhs'ia|
    nooum'enhn >idi'othta t~wn pros'wpwn, patr`oc m`en ka`i u<io~u,
    dedi`wc m'hpote ta>ut`on nohj~h| u<i`oc patr'i, >an'omoion l'egoi
    \var{\Ladd{\varabb{ka`i}{\sg{add. Erl.}}} kat''}{\latein{etiam
        iuxta} \sg{Hil.}}  o>us'ian t`on u<i`on t~w| patr'i, >an'ajema
    >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(15.)} ka`i e>'i tic \var{>en qr'onw|}{\latein{in aliquo
        tempore} \sg{Hil.}} t`on pat'era
    \varl{pat'era}{pat'era\ts{2}}{\latein{deum} \sg{Hil.}} noe~i to~u
    monogeno~uc u<io~u ka`i m`h <up`er qr'onouc ka`i
    \varabb{par`a}{\sg{coni. Petavius (ex Hil.)} kat`a \sg{J del. Morales}} p'asac
    >anjrwp'inac >enno'iac \varom{piste'uei}{Hil.} t`on monogen~h
    u<i`on \varom{>ek to~u patr`oc}{Hil.}  >apaj~wc <ufest'anai, <wc
    paraba'inwn t`o \var{>apostolik`on}{\latein{evangelicam}
      \sg{Hil.}}  k'hrugma, qr'onouc m`en per`i patr`oc ka`i u<io~u
    parws'amenon, pist~wc d`e <hm~ac paide~usan t`o ((\bibel{>en
      >arq~h| >~hn <o l'ogoc, ka`i <o l'ogoc >~hn pr`oc t`on je'on,
      ka`i je`oc >~hn <o l'ogoc}{Io
      1,1}\bindex{Johannes!1,1})), >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(16.)} ka`i e>'i tic t`on pat'era presb'uteron qr'onw| l'egoi
    to~u >ex <eauto~u monogeno~uc u<io~u, ne'wteron d`e
    \varom{qr'onw|}{\sg{Hil.}} t`on u<i`on to~u patr'oc, >an'ajema
    >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(17.)} ka`i e>'i tic t`o >'aqronon t~hc to~u monogeno~uc
    \var{Qristo~u}{\latein{filii} \sg{Hil.}} >ek patr`oc <upost'asewc
    >ep`i t`hn >ag'ennhton to~u jeo~u o>us'ian >anaf'erei, <wc
    u<iop'atora l'egwn, >an'ajema
    \bezeugungpart{>'estw}{expl. Hil.}.\edlabel{Hil-2}
    \pend
    \pstart
    \kap{(18.)} ka`i e>'i tic >exous'ia| m'onh| t`on pat'era
    \Ladd{\varabb{pat'era}{\sg{add. Holl}}} l'egoi to~u monogeno~uc
    u<io~u ka`i m`h >exous'ia| <omo~u ka`i o>us'ia|
    \varabb{pat'era}{\sg{coni. Holl} patr`oc \sg{J}} to~u monogeno~uc
    u<io~u, <wc m'onhn t`hn >exous'ian lamb'anwn ka`i koinopoi~wn
    a>ut`on pr`oc t`a loip`a poi'hmata ka`i o>u l'egwn >alhj~wc >ek
    patr`oc gn'hsion u<i'on, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{(19.)} ka`i e>'i tic >exous'ia| ka`i o>us'ia| l'egwn t`on
    pat'era pat'era to~u u<io~u, <omoo'usion d`e >`h ta>utoo'usion
    l'egoi t`on u<i`on t~w| patr'i, >an'ajema >'estw.
    \pend
    \pstart
    \kap{27}\begin{footnotesize}ka'i e>isin o<i <upogr'ayantec
      Bas'ileioc,\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} E>ust'ajioc,\nindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} <Uper'eqioc,\nindex{Hyperechius!Bischof}
      \varabb{Lht'o"ioc}{\sg{coni. Holl} Lit'o"ioc \sg{J}},\nindex{Letoius!Bischof}
      <Eortik'oc,\nindex{Heorticus!Bischof} Gumn'asioc,\nindex{Gymnasius!Bischof} Memn'onioc,\nindex{Memnonius!Bischof} E>utuq'hc,\nindex{Eutyches!Bischof} Seuhr~inoc,\nindex{Severinus!Bischof}
      E>ut'uqioc,\nindex{Eutychius!Bischof} >Alkim'idhc,\nindex{Alcimides!Bischof} >Al'exandroc;\nindex{Alexander!Bischof}\end{footnotesize}
    \vartr{o<'utw piste'uw ka`i}{ka`i o<'utw piste'uw \sg{coni. Holl}}
    <wc \varabb{<upog'egraptai}{prog'egraptai \sg{coni. Holl}} ka`i
    di'' <upograf~hc <omolog~w.
    \pend
    % \pstart
    % \kap{40}\textit{\varl{>Eplhr'wjh t~wn per`i Bas'ileion ka`i
    % Ge'wrgion <o <upomnhmatism'oc.}{>Eplhr'wjh \dots\
    % <upomnhmatism'oc}{\sg{Öhler interpunxit post} >Eplhr'wjh}}
    % \pend
    \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      Die heilige Synode, die als das Pascha nahte aus
      verschiedenen Provinzen in Ancyra
      versammelt wurde, grüßt die hoch
      verehrten Herren und gleichgesinnten Mitdiener in
      Phoenice\hist{Epiphanius\enindex{Epiphanius!Bischof von Salamis}
        stand also das an den Metropoliten der Provinz Phoenice geschickte Exemplar des Synodalbriefes zur Verfügung.} und
      die übrigen, die so denken wie wir, im Herrn.
      \pend
      \pstart
      Nach der Prüfung des kirchlichen Glaubens gleichsam im Feuer
      durch die Anfechtungen über den Glauben, denen wir in unserer
      Mitte ausgesetzt waren, nach dem, was Markells wegen in
      Konstantinopel\hist{D.\,h. die Synode von Konstantinopel im Jahr
        336(?), vgl. \dok[i]{40}.} geschehen war, nach der Erklärung des Glaubens auf
      der Synode, die zur Einweihung der Kirche in Antiochien
      zusammentrat,\hist{D.\,h. die theologische Erklärung der Synode
        von Antiochien im Jahr 341, vgl.
        \dok[i]{41.4}.} und den
      Ereignissen in Serdica und dem dort wieder aufblühenden
      Glauben,\hist{D.\,h. die »östliche« Synode von Serdika,
        vgl. \dok[i]{43.11--13}.} weiterhin nach den Ereignissen in
      Sirmium Photin betreffend\hist{D.\,h. die Synode von Sirmium 351,
        vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium351}.} und darüber hinaus nach den
      Erklärungen zu jedem Hauptteil über den Glauben, die wir auf
      Anfrage derer, die in Serdica nicht mit dem Osten
      übereinstimmten, herausgegeben haben,\hist{Gemeint ist
        wahrscheinlich die \textit{Ekthesis makrostichos}
        (\dok[i]{44}); vgl. auch die parallele Aufzählung in § 4.} beten
      wir, daß wir endlich Ruhe haben und, nachdem die Kirche vom
      Osten bis zum Westen unter der frommen Regierung unseres
      Herrschers Constantius geeint ist\hist{Für die Verfasser des Synodalbriefes war mit der Alleinherrschaft Constantius II.\enindex{Constantius!Kaiser} und der offiziellen Überwindung der seit der Synode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343} andauernden Kirchenspaltung durch die Synoden von Arles\esindex{Arles!a. 353} und Mailand\esindex{Mailand!a. 355} die Einheit der Kirche wiederhergestellt.} und nachdem alle Ärgernisse
      beseitigt sind, in Frieden leben und uns der Verehrung Gottes
      widmen können.
      \pend
      \pstart
      Da aber ja, wie es scheint, der Teufel nicht aufhört, sich mit
      seinen Waffen alle Mühe zu geben, damit er, wie es ihm gemäß ist, ganz und gar auf den Abfall (vom Glauben)
      hinarbeitet, wie es vom Herrn vorhergesagt ist und auch
      übereinstimmend vom heiligen Apostel zum Schutz der Gläubigen
      verkündet worden ist, wobei er
      Neuheiten gegen den kirchlichen Glauben ersinnt und 
      jetzt versucht, unter dem Schein der Frömmigkeit
      einige zu vereinnahmen und sich durch sie »frevelhaftes
      neues Geschwätz« auszudenken gegen die fromme Wahrheit 
      vom einziggeborenen Sohn Gottes, hofften wir zunächst, als wir hörten, daß
      sich gewisse Leute in Antiochien\hist{Gemeint sind vor allem Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} und A"etius\enindex{ A"etius!Diakon in Antiochien}; vgl Dok. \ref{ch:BriefGeorg}.} herumtreiben, aber auch in
      Alexandrien,\hist{Zu Anhängern und Unterstützern des
        A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} in Ägypten\enindex{Ägypten} vgl.
        \thhe[i]{II 27,8--10}; Dok. \ref{sec:Aetius-Syntagmation},
        Einleitung, und Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg}.} dazu auch
      in Lydien\hist{Vgl. \philost[i]{VIII 2}.} und Asien\hist{Vgl. die in
        \athsyn 12 genannten Anhänger des Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} in Asia, unter denen sich u.\,U. auch Unterstützer des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} befunden haben.} und daß sie Funken
      der Gottlosigkeit in die Seelen der einfachen Gläubigen
      einpflanzten, daß durch
      die Dreistigkeit der Gottlosigkeit und das Übermaß ihrer
      Schamlosigkeit die erfundene Häresie ausgeht und die
      Bosheit erlischt, wenn auch die rechtmäßigen Mitdiener vor Ort
      dafür kämpfen.
      \pend
      \pstart
      Da aber ja in Folge sowohl die, welche aus den genannten Orten
      kamen als auch die aus Illyrien\hist{Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und Ursacius\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} galten als Sympathisanten vor allem des Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel}; vgl. Dok. \ref{ch:BriefGeorg}, Einleitung.} meldeten, daß die Anstifter dieses
      Übels ihren Eifer daran setzen und es wagen, möglichst
      viele zu schädigen und sie zur Bosheit anzustacheln, konnten wir
      nicht mehr zulassen, weiterhin zu warten, sondern als auch wir den Brief
      unseres mit uns gleichgesinnten Mitdieners Georg von der Kirche
      von Laodicaea erhielten, dessen Abschrift wir unten
      anfügen,\hist{Vgl.  Dok. \ref{ch:BriefGeorg}; der Brief ist bei
        Epiphanius aber nicht überliefert.} und weil wir auch die
      Zeugenaussagen derer, die uns gegenüber vor Gott Zeugnis
      abgelegt haben, in Ehren halten, haben wir uns, wie es die Zeit
      angesichts des nahenden Osterfestes zuließ und so viele wir
      angesichts des Winters, der für viele ein Hindernis war, wie sie
      durch Briefe anzeigten, versammeln konnten, versammelt und uns bemüht, in dieser Form das Wesentliche des Glaubens darzulegen, der wie gesagt im übrigen auf der Kirchweihsynode in Antiochien festgelegt worden ist, aber auch auf der Synode in Serdica, 
      den die Synode von Sirmium übernahm, und mit den von
      dort ausgehenden Erwägungen\hist{Vgl. die Anm. zu § 2.}  den
      Glauben der katholischen Kirche an die heilige Trinität genau
      gegliedert darzulegen, wobei wir dazu, wie wir gesagt haben,
      auf diese Art der Neuerung nur so geantwortet haben, wie es der
      Geist eingab.
      \pend
      \pstart
      Und wir bitten Euch, hoch verehrte Herren Mitdiener, wenn Ihr es
      gelesen habt, dies zu unterzeichnen, weil Ihr in dem von den
      Vätern überlieferten Glauben verankert seid und da wir mit
      Euch, wie wir überzeugt sind, einer Meinung sind, damit die, die es
      wagen, diese Gottlosigkeit einzuführen, wissen sollen, daß wir den Glauben, der seit den apostolischen Zeiten durch
      die Zeiten hindurch bis zu uns von den Vätern
      überliefert worden ist, wie ein Erbe bewahren, und sie sich
      dann entweder schämen und berichtigen sollen oder dabeibleiben und aus
      der Kirche ausgeschlossen werden, weil sie für den Sohn der
      Gesetzlosigkeit, der sich damit brüstet, es zu wagen, »sich
      sogar in den Tempel Gottes zu setzen«, den Abfall schon 
      durch sich selbst vorbereiten.
      \pend
      \pstart
      Unser Glaube an den Vater und Sohn und heiligen Geist, der
      \Ladd{\dots} ist. Denn so lehrte unser Herr Jesus Christus seine
      eigenen Jünger: »Gehet, lehret alle Völker und tauft
      sie auf den Namen des Vaters und des Sohnes und des heiligen
      Geistes.« Wir nun, die wir zu diesem Glauben neu wiedergeboren sind, müssen die Bedeutung dieser Namen gottesfürchtig
      verstehen. Denn er sagte nicht: Tauft sie auf den Namen des
      Fleischlosen und des Fleischgewordenen oder des Unsterblichen
      und desjenigen, der den Tod erfuhr, oder des Ungezeugten und
      Gezeugten,\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359},14--15.}
      sondern auf den Namen des Vaters und des Sohnes und des heiligen
      Geistes, damit wir, wenn wir die Namen von der Natur her
      wahrnehmen, in denen \Ladd{\dots}, den Vater als Ursache eines ihm
      gleichen Wesens verstehen, und wenn wir den Namen des
      Sohnes hören, den Sohn als dem Vater gleich verstehen, dessen
      Sohn er ist.
      \pend
      \pstart
      Wir glauben also an den Vater und Sohn und heiligen Geist,
      nicht an den Schöpfer und das Geschöpf.  Eines ist nämlich
      Schöpfer und Geschöpf, ein anderes Vater und Sohn,
      weswegen ein jedes von beiden der Bedeutung nach von dem
      anderen zu unterscheiden ist.  Wenn ich nämlich von »Geschöpf«
      rede, so meine ich zuerst den Schöpfer, und wenn vom »Sohn«,
      so zuerst den Vater.  Aber auch der Begriff »Sohn«, da er ja
      aus dem Bereich des Leiblichen genommen ist und wegen der Leiden
      und des Ausflusses aus den leiblichen Vätern und Söhnen, gibt
      von der Bedeutung her nicht exakt das Dasein des unkörperlichen
      Sohnes aus dem unkörperlichen Vater wieder. Daher fügt die
      Schrift auch die Bedeutung »Geschöpf« abgesehen vom Körperlichen
      ein.  Und da ja der Schöpfer wollte, daß das »Geschöpf«, das er
      macht, Sohn ist, wobei er vom Schöpfer und vom Geschöpf nur das
      Leidenslose des Schöpfers nahm, wie es im Verhältnis zum Geschöpf
      besteht, und vom Geschöpf, das aus dem Leidenslosen des
      Schöpfers existiert, das Dauerhafte, lehrte er uns exakt den
      Sinn von Vater und Sohn als vollkommen ausgehend vom
      körperlichen Vater und Sohn und vom körperlichen Schöpfer und
      Geschöpf.  Wenn man von »Geschöpf« die äußerliche Existenz und
      Materialität und alles übrige beseitigt, was der Name
      »leibliches Geschöpf« impliziert, dann bleibt, behaupte ich, von
      dem »Geschöpf« nur der Gedanke von der Leidenslosigkeit des
      Schaffenden und von der Vollkommenheit des Geschaffenen
      und der Gedanke davon übrig, daß das Geschaffene
      geschaffen wird, wie der Schöpfer will.  Wenn wir also alles
      übrige von »Schöpfer« und »Geschöpf« entfernen und nur den
      Gedanken übernehmen, daß das Geschöpf aus dem leidenslosen und
      vollkommenen und festen Schöpfer geschaffen wurde und so, wie er
      es wollte, so ergibt sich aus den Namen »Vater« und »Sohn«
      folgerichtig~-- denn wir ja wurden gelehrt, besonders an den Vater
      und Sohn zu glauben~--, daß wir also gewissermaßen diesen
      einen Gedanken fromm annehmen.\hist{Vgl. insgesamt Eun.,
        apol. 17~f.\exindex{Eunomius!apol.!17~f.}}
      \pend
      \pstart
      Deswegen und dadurch wird nur der Gedanke der
      Gleichheit übernommen werden, wenn wir verwerfen, daß der Vater,
      was Leidensfähigkeit oder eine Emanation betrifft, als Vater des Sohnes gedacht
      wird und daß der Sohn, da er ja nicht aus Samen seinen Anfang
      genommen hat, durch körperliche Dinge der Natur, die sich zudem
      ständig im Kreislauf des Entstehens und Vergehens befinden,
      vollendet wird, wie es körperliche Dinge als Charakteristika an
      sich haben.  Wie nämlich beim Geschöpf~-- wir sagen es
      nochmals~--, nachdem man alle körperlichen (Vorstellungen) verworfen hat,
      einerseits die Idee der Leidensunfähigkeit des Schöpfers
      angenommen wird, andererseits der Gedanke des »vollkommenen« und
      des »wie er es wollte« und des »festen« in Bezug auf das Geschöpf, so wird auch
      beim Vater und beim Sohn, wenn man alles Körperliche verwirft,
      nur die Zeugung eines auch im Wesen gleichen Lebewesens
      übernommen werden, da jeder Vater als Vater eines ihm gleichen
      Wesens verstanden wird.
      \pend
      \pstart
      Wenn aber zusammen mit allen anderen verworfenen körperliche Vorstellungen aus den
      Namen »Vater« und »Sohn« auch die Zeugung eines dem Wesen nach gleichen Lebewesens mit
      verworfen wird, die uns erlaubt, das gleiche Wesen aus dem Vater
      zu erkennen, dann wird es nicht mehr ein Vater und ein Sohn
      sein, an den geglaubt wird, sondern ein Schöpfer und ein
      Geschöpf, und die Namen, da sie von sich aus
      nichts eigenes beitragen, sind überflüssig.  Und so wäre Gott zwar
      Schöpfer, aber in keinerlei Hinsicht Vater.  Denn daß der
      Vater nicht Vater einer Wirkkraft genannt wird,
      sondern eines ihm gleichen Wesens, das seiner eigenen Wirkkraft nach existiert, ist aus den natürlichen Begriffen offensichtlich.  Denn Gott, der viele Wirkkräfte hat, wird zwar aufgrund einer Wirkkraft als Schöpfer gedacht, so wie er
      Schöpfer des Himmels und der Erde und von allem (im Himmel und auf der Erde), aber
      auch der unsichtbaren Dinge ist. Als Vater des Einziggeborenen aber
      wird er nicht als Schöpfer, sondern als zeugender Vater
      gedacht.\hist{Vgl. § 13.} 
      \pend
      \pstart
      Wenn aber jemand wegen des Gedankens an die leiblichen Väter und
      Söhne die Leidensfähigkeit befürchtet, daß nämlich der Körperlose beim Zeugen
      etwas erleide, und Sorge hat, ob das Gezeugte unvollkommen sei
      und was sich alles ereignet beim leiblichen Vater und Sohn,
      und deswegen aus Vorsicht die rechte Vorstellung vom Vater und Sohn
      verwirft, so wird er, was auch immer er sagt, den Sohn ein
      anderes Geschöpf nennen und niemals Sohn.\hist{Zur Zeugung des Sohnes ohne Leiden bzw. ohne Affekt vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}, 3.}
      \pend
      \pstart
      Wenn nämlich jemand sagt, er sei überragend an Größe, wie der
      Himmel Berg oder Hügel überragt, dann wird er ihn den Geschöpfen zugehörig anklagen, auch wenn er ihn an Größe
      überragend denkt, sei es, daß er aus
      Notwendigkeit gleichsam als erster entstanden ist, sei es, daß
      er bei der Schöpfung der übrigen
      Dinge geholfen hat,\hist{Vgl. Eunom., apol. 15 (52,15 Vaggione):
        \griech{telei'otatoc g'egonen <upourg'oc}.} und ihn
      auch so nicht außerhalb der Vorstellung der geschaffenen Dinge
      ansiedeln.  Denn wie es keinen Unterschied macht, die Kohle mit
      einer Zange vom Altar zu nehmen oder mit der eigenen Hand, auch
      wenn durch diese die Schmiedekunst existiert, um
      Eisen zu schmieden~-- denn die Zange und das durch sie
      geschmiedete Eisengerät gehören zur Gattung der Werke~--, so
      unterscheidet sich der, durch den alles wurde, nicht von den
      geschaffenen Dingen, wenn er nicht Sohn ist, wie es das
      natürliche Verständnis nahelegt.  Er wird vielmehr als erstes
      der Geschöpfe gemacht sein und Werkzeug für den Schöpfer sein, durch den der Schöpfer alles
      bewirkt.
      \pend
      \pstart
      Und keiner dürfte die Bedeutung von Vater im besonderen Sinn und
      von Sohn im besonderen Sinn von denen, die in einem ganz
      allgemeinen Sinn Söhne genannt werden, spitzfindig herleiten, da
      es ja auf diese Weise viele Söhne Gottes geben würde, wann immer
      einer sagen würde: »Ich habe Söhne gezeugt und erhöht, sie aber haben
      sich mir widersetzt« und »Habt ihr nicht alle einen Vater?« und
      »Wieviele ihn annahmen, denen gab er Macht, Gottes Kinder zu
      werden. Die nicht aus dem Willen des Fleisches«, sagt er, »und
      nicht aus dem Willen eines Menschen, sondern aus Gott gezeugt
      sind«, und dazu über die unbeseelten Dinge: »Der die Tautropfen
      gezeugt hat.« Denn durch diese Textstellen wird noch mehr vom
      allgemeinen Sinn ausgehend konstruiert werden, daß er nicht Sohn
      ist, wie auch diese nicht, sondern als Geschöpf wie diese
      nur am Namen »Sohn« Anteil hat.
      \pend
      \pstart
      Die Kirche glaubt aber von jeher, daß Gott nicht nur Schöpfer
      der Geschöpfe ist~-- denn dies glauben auch Juden und
      Heiden~--, sondern daß er auch Vater des Einziggeborenen ist, wobei
      er nicht nur die schöpferische Wirkkraft hat, wegen der er als
      Schöpfer verstanden wird, sondern auch besonders und einzigartig
      die zeugende, nach der er bei uns als Vater des Einziggeborenen
      verstanden wird.  Denn dies lehrt und schreibt uns
      der selige Paulus: »Deswegen beuge ich meine Knie vor dem Vater,
      nach dem alle Vaterschaft im Himmel und auf Erden benannt
      wird.«\hist{Vgl. dasselbe Zitat schon in der 4. antiochenischen Formel \dok[i]{42,1}.} Wie sie nämlich auf Erden Väter genannt
      werden, da sie nach der Gleichheit ihres eigenen Wesens ihre
      Söhne haben, so wird auch er im Himmel Vater genannt, nach dem
      die irdischen Väter dem Wesen nach benannt werden, da er
      ganz und gar nach der Gleichheit seines eigenen Wesens den aus
      sich gezeugten Sohn hat.
      \pend
      \pstart
      Auch die Vorstellung von uneigentlichen und nur namentlich
      so genannten Söhnen kann mit dem Eingeborenen nicht
      zusammenpassen.  Denn wie die aus Buchsbaumholz gefertigte Tafel
      im eigentlichen Sinne Buchsbaumtafel heißt, aber ganz allgemein
      und im übertragenen Sinne auch das aus Blei und Erz und aus
      irgendeinem anderen Material Entstandene nach jener
      Buchsbaumholztafel benannt wird, so wird auch als Sohn Gottes im
      eigentlichen Sinne nur der aus dem Vater Gezeugte genannt, die
      anderen aber im übertragenen Sinne. Es soll also der Eingeborene
      weder so verstanden werden wie »der, der die Tautropfen
      zeugte«~-- es wird freilich nicht im eigentlichen Sinne,
      d.\,h. wesenhaft, so gesagt; denn hier wird im übertragenen
      Sinne auf das Geschöpf die Eigenheit des Schöpfers übertragen~--
      noch wie das Wort »ich zeugte Söhne und erhöhte sie«~-- auch
      hier wird nämlich diese Aussage im übertragenen Sinne von der
      Gunst und der Ehre her zugesprochen~-- noch wie das Wort »er gab
      ihnen Macht, Gottes Kinder zu werden«~-- auch dieses Wort wird
      von der Schöpfung von Tugend und Nachahmung her verstanden~--,
      sondern im eigentlichen Sinne wie der einzige aus dem einzigem,
      dem Wesen nach gleich aus dem Vater gezeugt, als dessen Sohn er
      bezeichnet und verstanden wird.
      \pend
      \pstart
      Wenn jemand aber wegen der Unmöglichkeit dieser Gedanken die
      Argumentation nicht annimmt, daß der Vater, so 
      verstanden, ein Leiden, eine Teilung oder eine Emanation
      erdulden würde, und, nachdem er den Glauben, der die rechte
      Vorstellung vom Vater und Sohn begründet, umgestoßen hat, logische Gründe fordert, muß man von ihm selbst logische
      Gründe dafür fordern, wie Gott gekreuzigt wird und wieso
      die Torheit der evangelischen Botschaft deswegen, weil sie
      für die, die scheinbar die Weisen der Welt sind, nicht
      nachvollziehbar ist, weiser ist als die Menschen. Diese hat der
      selige Paulus nicht einmal eines Wortes gewürdigt, da Gott
      dadurch, daß seine Macht nicht nachvollziehbar ist, »die
      Weisheit derer zum Narren gehalten hat«, die zu
      Schlußfolgerungen fähig sind. Er hat nämlich gesagt: »Ich bin
      gekommen, euch das Geheimnis Gottes zu verkündigen«, »nicht in
      der Weisheit des Verstandes, damit nicht das Kreuz Christi entleert
      werde«. Derjenige also, der das Geheimnis »in der Weisheit des
      Verstandes« einfordert, soll, da er auch teilhat am Los der
      genarrten Weisheit, auch dem Geheimnis nicht glauben, da ja
      Paulus, auch wenn jener »in der Weisheit des Verstandes« in den
      Unglauben fällt, dennoch »nicht in der Weisheit des Verstandes
      das Evangelium verkündet«, »damit das Kreuz Christi nicht
      entleert wird«.  Wenn er aber an dieser Stelle antwortet »nicht
      in der Weisheit des Verstandes«, sondern indem er die gesamte
      schlußfolgernde Weisheit als Torheit überführt durch die nicht
      nachvollziehbare Kraft Gottes, dann akzeptiert er allein den
      Glauben zur Rettung derer, die die Botschaft annehmen.  Er
      antwortet nicht darauf, wie der Vater ohne Leiden den Sohn zeugt,
      »damit nicht« das Geheimnis der Sohnschaft des Einziggeborenen aus
      dem Vater »entleert wird«, sondern er antwortet, indem er »nicht
      in der Weisheit des Verstandes« die Weisheit der Klugen als
      genarrt überführt, wie geschrieben steht: »Wo ist ein Weiser, wo
      ist ein Schriftgelehrter, wo ist ein Kluger dieser Welt?«, damit
      nicht, wie ich meine, durch das, was auf Grund von vernünftigen
      Überlegungen vermutet wird, die gottesfürchtige Ansicht über den
      Vater und den Sohn entleert wird. Vielmehr will er unter
      Verzicht auf logische Beweisführung verkünden, daß der Vater und
      der Sohn ohne Leiden sind, daß der Vater aus sich selbst ohne
      Emanation und Leiden den Sohn gezeugt hat, daß der Sohn aber
      auch dem Wesen nach gleich aus dem Vater als Vollkommener aus einem
      Vollkommenen als Einziggeborener existiert, was entweder von
      den Gläubigen geglaubt oder von den Ungläubigen argwöhnisch
      betrachtet wird.
      \pend
      \pstart
      Es ist widersinnig, daß einer, der hört, daß die Weisheit aus dem
      weisen Gott existiert, da ja der Vater in Weisheit die Gewißheit hat, daß
      er Vater der aus ihm selbst gezeugten Weisheit geworden ist, an
      ein Leid denkt, wenn es um die Entstehung der Weisheit geht,
      sofern die Weisheit aus ihm wesensgleich mit dem Weisen sein
      soll. Wenn nämlich weder der weise Gott von uns durch Teilhabe
      an der Weisheit zusammengesetzt weise gedacht wird, sondern
      er unzusammengesetzt weise ist, wie es seinem Wesen eigen ist, noch
      der Sohn die Weisheit ist, aus welcher er gedacht wird, sondern
      die Weisheit Wesen vom Wesen des Weisen ist, welches Weisheit
      ist, dann wird der Sohn als Wesen existieren, welches auch dem
      Wesen des weisen Vaters nach gleich ist, von dem her der Sohn
      als Weisheit existiert.
      \pend
      \pstart
      Und weil deswegen auch der selige Paulus, gut in den Überlieferungen
      der Hebräer belehrt, gewohnt ist, von demselben Geist, der im Alten
      und Neuen Testament redet, dieselben Gedanken abzuleiten, wie
      von den beiden Psalmversen, von dem einen, der sagt: »Deine
      Gerichtsurteile sind ein tiefer Abgrund.« und von dem anderen,
      der sagt: »Deine Pfade sind
      in tiefem Wasser und deine Fußspuren werden nicht erkannt werden.«,
      so ersetzt er
      das Wort von den Gerichturteilen Gottes: anstelle von »tiefen
      Abgrund« setzt er »O Abgrund des Reichtums«, anstelle von »Deine
      Pfade sind in tiefem Wasser und deine Fußspuren werden nicht
      erkannt« setzt er »sie sind unerforschlich« und anstelle von
      »Deine Gerichtsurteile sind ein tiefer Abgrund« »unerforschlich
      sind deine Gerichtsurteile.« Und indem er so von der Weisheit
      selbst die Vorstellung über sie und den Vater und ihr Verhältnis
      zu den Gewordenen lernte, bietet er uns in seinen Briefen die
      Vorstellung vom Vater und Sohn und den aus dem Vater durch den
      Sohn gewordenen Dingen.
      \pend
      \pstart
      Da nämlich die Weisheit sagte: »Ich, die Weisheit, ließ den
      Ratschlag bei mir wohnen« und so weiter, und fortfuhr mit einer
      Erklärung dessen, wodurch die Dinge sind~-- sie sagte nämlich:
      »Durch mich gibt es Könige« und: »Wenn ich euch mitteile, was
      durch mich geworden ist, will ich in Erinnerung bringen, die
      Dinge von Anbeginn an aufzuzählen«~--, und dann sagte: »Der Herr
      schuf mich am Anfang seiner Wege zu seinen Werken, vor dem Äon
      gründete er mich, vor allem zeugte er mich«, ersetzte der
      Apostel
      »Anfang« durch »zuerst«, »er zeugte mich« durch »geboren«, den
      ganzen Satz »Der Herr schuf mich am Anfang seiner Wege und
      zeugte mich« durch »Erstgeborener aller Schöpfung«, »er
      gründete« durch »in ihm wurde alles geschaffen« und »durch mich
      sind die Dinge von Anbeginn an« durch »seien es Throne,
      Herrschaften, Mächte oder Gewalten; alles wurde durch ihn und
      auf ihn hin geschaffen.«
      \pend
      \pstart
      Indem alle Aussagen des Apostels also Wort für Wort mit denen
      der Weisheit gleichgesetzt werden, d.\,h. »Anfang« mit »zuerst«, »er
      zeugte« mit »geboren«, »er schuf mich am Anfang seines Weges zu
      seinen Werken« mit »Erstgeborener aller Schöpfung«, anstelle von
      »er gründete mich« »in ihm wurde er gezeugt«, anstelle von
      »durch mich« »durch ihn«, ist offensichtlich, daß das
      »Bild«  nicht im Leid gezeugt ist, sondern
      für die Passage »ich, die Weisheit« gesetzt ist, und daß so, wie
      die Weisheit Sohn des weisen (Gottes) ist, als Wesen von einem
      Wesen, auch das Bild dem Wesen gleich ist. So wird also die
      Weisheit als »Bild des unsichtbaren Gottes«, welches der Sohn ist,
      verstanden.  Und wir haben Entsprechungen für alle Worte, für
      »den Weisen« also »Gott«, für »die Weisheit« »Bild«, für
      »Anfang« »zuerst«, für »er zeugte« »geboren«, für den ganzen
      Satz aber, wie wir sagen, für »er schuf mich am Anfang seines
      Weges zu seinen Werken« »Erstgeborener vor aller Schöpfung«, für
      »er gründete mich« »in ihm wurde ich gezeugt« und für »durch
      mich« »alles durch ihn und in ihm«.
      \pend
      \pstart
      Es ist also klar, daß nicht nur Paulus diejenigen, die vom Sohn
      als »Bild des unsichtbaren Gottes« hören und ohne Scham
      versuchen, die Wesensgleichheit des Sohnes mit dem Vater spitzfindig
      wegzudeuten, vor allen als Abgefallene überführt, sondern daß
      vor ihm schon Johannes, der wahre Donner-Sohn, mit der ihm
      eigenen lauten Stimme uns die rechtgläubige Vorstellung vom Sohn
      wie aus dem geheimnisvollen Nebel der Weisheit in der gleichen
      Art und Weise vorführt.
      \pend
      \pstart
      Denn siehe, daß auch er das, was er von der Weisheit gelernt
      hat, in dem von ihm für uns verkündigten Evangelium überliefert
      hat.\hist{Es folgt eine Exegese zu Io 1,1.14; 5,19.}  Da die
      Weisheit sagt »er schuf mich am Anfang seiner Wege«, bietet er
      die Formulierung »im Anfang«, indem er sagte »im Anfang war das
      Wort«, und anstelle von »er schuf mich« setzt er »und Gott war«,
      damit wir das Wort nicht als »Ausspruch« denken,\hist{Vgl. dazu
       Dok.  \ref{ch:GeorgBasilius359},2.} sondern
      leidlos auf Grund des »bei Gott« in einer festen Hypostase; ferner
      setzte er anstelle von »ich war bei ihm« »bei Gott«, anstelle
      von »durch mich sind die Dinge seit Ewigkeit« »alles wurde
      durch ihn und ohne ihn wurde nichts«, anstelle von »er gründete«
      »das, was wurde, war Leben in ihm«, dem »in ihm wurde alles
      geschaffen« entspricht, anstelle von »das Wort wurde Fleisch«
      »die Weisheit bereitete sich eine Wohnung«, anstelle von »ich
      war bei ihm in Harmonie« »der Sohn kann nichts aus sich selbst
      heraus tun, wenn er es nicht den Vater tun sieht; was immer
      nämlich jener tut, das tut gleichermaßen auch der Sohn.« Daher
      hat man das Zeugnis aus dem Mund von zwei und drei Zeugen als
      Beweis für die Gleichheit des Sohnes mit dem Vater dem Wesen
      nach. Der eine Zeuge redet vom Sohn als »Weisheit des Weisen«,
      der zweite nennt den einziggeborenen Gott »Wort Gottes«, der dritte
      nennt den Sohn »Bild Gottes«, so daß allen von allen, wie vorher
      gesagt worden ist, verkündet wird, daß das Wort Gottes, die
      Weisheit und das Bild auch dem Wesen nach gleicher Sohn Gottes
      und des Vaters sind.
      \pend
      \pstart
      Noch mehr aber führt uns das Wort Gottes wie den Thomas zur
      Berührung der Kraft der Gleichheit dem Wesen nach, indem es
      sagt: »Wie der Vater Leben in sich selbst hat, so hat er auch
      dem Sohn gegeben, in sich Leben zu haben.« Wenn nun die Worte
      »wie der Vater hat« nicht wie bei einem anderen verstanden
      werden~-- denn der Vater ist nicht das eine und ein anderes das
      Leben in ihm, damit das eine als besitzend und das andere als im
      Besitz verstanden wird, sondern der Vater ist selbst nicht auf
      zusammengesetzte Weise Leben, und wie er selbst Leben hat, so
      hat er es dem Sohn gegeben, d.\,h. auf nicht zusammengesetzte
      Weise wie auch der Vater~--, dann ist offensichtlich, daß er,
      wenn es sich so verhält, alles gleichermaßen nach dem Wesen und
      nicht zusammengesetzt wie der Vater hat, da er es nicht
      ungezeugt und nicht zusammengesetzt hat.
      \pend
      \pstart
      Obwohl eigentlich klar ist, daß das gleiche niemals dasselbe sein
      kann wie das, dem es gleich ist, haben wir dafür als Beweis, daß
      der Sohn Gottes, als er »gleich wie die Menschen
      wurde«\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359},34.36--39.},
      zwar Mensch, aber nicht in allem mit dem Menschen identisch
      wurde, und daß er, als »er gleich wie das Fleisch der Sünde
      wurde«, zwar Mensch samt der Leidenschaften wurde, die Ursache
      für die fleischliche Sünde sind, wir meinen die
      des Hungers, des Durstes und die übrigen, aber nicht, daß er mit
      dem Fleisch der Sünde identisch wurde, so daß nach dem
      apostolischen Zeugnis auch die Gleichheit des Sohnes mit Vater
      dem Wesen nach verkündet wird:\hist{Und eben nicht die
        Identität.}
      \pend
      \pstart
      Denn wie er »gleich den Menschen wurde« und einerseits Mensch
      war, andererseits aber nicht in allem Mensch war,
      Mensch dadurch, daß er menschliches Fleisch annahm, da ja »das
      Wort Fleisch wurde«, nicht Mensch aber, da er nicht wie die
      Menschen gezeugt wurde~-- nicht nämlich aus Samen und
      Vereinigung~--, so ist auch der ewige Sohn Gott, insofern er
      Gottes Sohn ist, wie er Mensch ist, insofern er Menschensohn
      ist, er ist aber nicht mit Gott und dem Vater, der ihn gezeugt
      hat, identisch, wie er nicht mit dem Menschen identisch ist,
      insofern er ohne Emanation und Leidenschaft und insofern er ohne
      Samen und Vergnügen gezeugt worden ist.  Und wie er »in der
      Gleichheit des Fleisches der Sünde« Hunger, Durst und Schlaf im
      Fleisch ertrug, Leidenschaften, von denen die Leiber sündhaft
      erregt werden, aber die vorher genannten Leidenschaften des
      Fleisches ertrug und nicht von ihnen sündhaft erregt wurde, so
      hatte auch der Sohn, als Gottes Sohn, sowohl »in der Gestalt Gottes«
      als auch Gott »gleich« ist, freilich die Besonderheiten der Gottheit,
      indem er dem Wesen nach unkörperlich und dem Vater der Gottheit
      und der Körperlosigkeit und den Fähigkeiten nach gleich war.
      \pend
      \pstart
      So wie er dem Fleisch dadurch gleich ist, daß er Fleisch ist
      und den Affekten des Fleisches unterliegt, ohne wahrlich mit ihm
      identisch zu sein, so ist er, insofern er Gott ist, weder »die
      Gestalt« des Gottes, sondern »Gottes«, noch ist er dem Gott »gleich«,
      sondern Gott, noch ist er souverän wie der Vater.  Denn
      wie er nicht in Sünde als Mensch existiert, sondern durch sein
      Wirken gleich wie ein Mensch ist, so ist er durch sein Wirken
      auch wie Gott; »denn was immer der Vater tut, dies tut in
      gleicher Weise der Sohn.« Wie er also hier nicht auf sündhafte
      Weise bewegt wurde, sondern nur gleich wie die im Fleisch~--
      denn es ist widersinnig,\hist{Vgl. den ähnlichen Satz in
        Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359},13.} daß er von dem
      Naturgemäßen zu dem Naturwidrigen kommt, d.\,h. daß er von Gott
      her Menschensohn geworden den Naturgemäßen gleich wird,
      d.\,h. dem Menschen von Natur aus in dem für ihn selbst
      Naturwidrigen, daß er aber in dem ihm selbst Naturgemäßen seinem
      naturgemäßen Vater nicht gleich ist, sofern er doch als Gott aus
      Gott gezeugt worden ist.  Und es ist offensichtlich, daß die,
      die behaupten, daß der Sohn nicht dem Wesen nach dem Vater
      gleich ist, weder Sohn sagen, sondern nur Geschöpf, noch den
      Vater Vater nennen, sondern Schöpfer, wobei der Gedanke der
      Gleichheit den Sohn nicht zur Identität mit dem Vater führt,
      sondern zur Gleichheit dem Wesen nach und zum unaussprechlichen,
      leidlosen Gezeugtsein aus ihm~-- wie er also, um es noch einmal
      zu sagen, in der Gleichheit mit den Menschen und in der
      Gleichheit mit dem Fleisch der Sünde war und nicht zur Identität
      mit den Menschen geführt wurde, sondern auf Grund des Gesagten
      zur Gleichheit mit dem Wesen des Fleisches, so wird auch der Sohn dem
      zeugenden Vater im Wesen gleich geworden sein eigenes Wesen
      nicht zur Identität mit dem Vater führen, sondern zur
      Gleichheit.
      \pend
      \pstart
      Und wenn jemand an der Weisheit dieser Welt festhält, die Gott
      zur Torheit gemacht hat, nicht aber an der Verkündigung in der
      Weisheit Gottes, und im Glauben die Gleichheit des Sohnes
      mit dem Vater auch dem Wesen nach nicht bekennt, indem er nur
      vorgeblich von »Vater« und »Sohn« redet und weder den Vater noch
      den Sohn wirklich meint, sondern Schöpfer und Geschöpf, und den
      Begriff von Vater und Sohn an die übrigen Geschöpfe angleicht,
      und wenn jemand sich ihn zurechtbiegen will entweder auf Grund
      einer Notwendigkeit, wie das erste der
      Geschöpfe durch ihn, oder auf Grund des Übermaßes an
      Größe\hist{Vgl. oben § 11.} und somit in keiner Weise den kirchlichen
      Glauben an Vater und Sohn bekennt, in der Absicht, uns etwas
      anderes zu verkündigen, als uns die Apostel verkündet haben, sei
      er verdammt.
      \pend
      \pstart
      Und wir greifen das Wort des seligen Paulus »ich habe gesagt
      und sage noch einmal« auf und sagen notwendigerweise: Wenn
      jemand hört, daß der Vater allein weise und sein
      einziggeborener Sohn die Weisheit ist, und sagt, die Weisheit sei
      dasselbe wie der allein Weise, und dabei das Sein des Sohnes
      aufhebt, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      Und wenn jemand vom weisen Vater und seinem Sohn als Weisheit
      hört und sagt, die Weisheit sei auch dem Wesen nach dem weisen
      Gott ungleich, so daß er den Weisen nicht wahrlich den weisen Vater
      der Weisheit nennt, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      Und wenn jemand Gott als den Vater versteht, und sagt, daß »im Anfang« der Logos und Gott »bei Gott war«, der Logos und Gott bei dem Gott, bei dem er Logos und Gott ist, ihn aber nicht wahrhaftig Sohn nennt, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      Und wenn jemand hört, daß der einziggeborene göttliche Logos Sohn
      Gottes ist, bei dem er Logos und Gott ist, und sagt, daß der Gott Logos ungleich ist auch dem Wesen nach dem Vater, bei dem der Einziggeborene »im Anfang Gott Logos war«, und ihn nicht wahrhaftig als Sohn bekennt, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (1.)\hist{Die Zählung in Klammern bezieht sich auf die
        Nummerierung der Anathematismen in
        Dok. \ref{sec:Sirmium358:Anathematismen}.}  Und wenn jemand hört,
      daß der Sohn »Abbild des unsichtbaren Gottes« ist, und sagt, daß das Abbild
      dasselbe ist wie der unsichtbare Gott, so daß er ihn nicht
      wahrhaftig als Sohn bekennt, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (3.) Und wenn jemand hört, daß der einziggeborene Sohn »Abbild des
      unsichtbaren Gottes« ist, und sagt, daß der Sohn auch dem Wesen nach
      ungleich ist, da er Abbild des unsichtbaren Gottes ist, als dessen
      Abbild er dem Wesen nach zu verstehen ist, so daß er ihn nicht
      wahrhaftig Sohn nennt, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (2.) Und wenn jemand hört, wie der Sohn sagt: »Wie nämlich der Vater
      Leben in sich selbst hat, so hat er auch dem Sohn gegeben, Leben
      in sich selbst zu
      haben«,\hist{Vgl. oben § 22~f.} und sagt, daß der, der vom Vater das
      Leben empfangen hat und bekennt: »Auch ich lebe durch den Vater«,
      derselbe sei wie der Geber, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (4.) Und wenn jemand das Wort hört »Wie der Vater Leben in sich selbst hat,
      so hat er auch dem Sohn gegeben, das Leben in sich selbst zu haben« und sagt, daß der Sohn
      auch dem Wesen nach dem Vater ungleich ist, obwohl er bezeugt,
      daß es sich so verhält, wie er gesagt hat, sei er verdammt.  Denn es
      ist offensichtlich, daß das Leben, das in dem Vater
      erkannt wird, das Wesen bezeichnet und auch das Leben des
      als Einziggeborenen aus dem Vater Gezeugten das Wesen bezeichnet, und jenes »so«
      die Gleichheit des Wesens zum Vater bezeichnet.
      \pend
      \pstart
      (5.) Und wenn jemand von ihm die Worte hört »er schuf mich« und »er
      zeugte mich«, aber das Wort »er zeugte mich« nicht von demselben auch dem
      Wesen nach versteht, sondern sagt, daß »er zeugte mich«
      dasselbe ist wie
      »er schuf mich«, so daß er den leidlos vollkommenen
      Sohn nicht von beiden Aussagen »er schuf mich« und »er zeugte
      mich« her versteht, sondern ihn nur als Geschöpf und nicht mehr als
      Sohn bekennt, wie die Weisheit fromm von diesen beiden Sätzen
      her die Bedeutung überliefert hat, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (6.) Und wenn jemand, obwohl der Sohn uns seine Gleichheit mit seinem
      eigenen Vater dem Wesen nach offenbart hat, indem er sagte: »Wie
      der Vater Leben in sich selbst hat, so hat er auch dem Sohn gegeben, Leben in
      sich selbst zu haben«, und seine Gleichheit der Tätigkeit nach, indem
      er lehrte: »Was auch immer der Vater tut, das tut auch der Sohn
      gleichermaßen«, nur die Gleichheit der Tätigkeit nach
      zugesteht\hist{Vgl. oben § 11.}, dem Sohn der Gleichheit dem Wesen
      nach beraubt, was den innersten Kern unseres Glaubens
      beschreibt, so daß er
      sich selbst des ewigen Lebens in der Erkenntnis des Vaters und
      des Sohnes beraubt, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (7.) Und wenn jemand gelobt, an den Vater und den Sohn zu
      glauben, und sagt, daß der Vater nicht Vater eines ihm gleichen
      Wesens ist, sondern (nur) einer (ihm gleichen) Tätigkeit, so daß er es wagt, »leeres
      Geschwätz« gegen das Wesen des Sohnes Gottes von sich zu geben,
      und wegnimmt, daß er wahrlich Sohn ist, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (8.) Und wenn jemand meint, daß der Sohn dem Wesen
      nach gleich jenem ist, als dessen Sohn er erkannt wird, oder sagt, der Sohn sei
      entweder derselbe wie der Vater oder Teil des Vaters oder er sei
      durch Emanation oder aus Leiden wie leibliche Söhne entstanden, obwohl der Sohn
      körperlos aus dem körperlosen Vater existiert, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (9.) Und wenn jemand, da der Vater niemals als Sohn und der Sohn
      niemals als Vater verstanden werden darf, sagt, der Sohn sei ein
      anderer als der Vater, da ja der Vater anders ist als der Sohn,
      wie es heißt: »ein anderer ist der, der von mir zeugt« und »der
      Vater, der mich sendet, bezeugt (mich)«, und wegen dieser
      fromm in der Kirche verstandenen Eigentümlichkeit der Personen
      des Vaters und des Sohnes, aus Furcht jedoch, daß der Sohn
      jemals als derselbe wie der Vater gedacht wird, sagt, der Sohn sei auch dem Wesen
      nach dem Vater ungleich, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (10.) Und wenn jemand den Vater als Vater des einziggeborenen
      Sohnes in der Zeit versteht und glaubt, daß der einziggeborene Sohn
      nicht jenseits der Zeiten und
      aller menschlichen Gedanken nicht ohne Leid aus dem Vater existiert hat, so daß er die
      apostolische Predigt verläßt, welche Zeiten in bezug auf Vater
      und Sohn ausschließt, sondern uns glaubwürdig belehrt, daß »im Anfang das
      Wort war, und das Wort war bei Gott, und Gott war das Wort«, sei
      er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (11.) Und wenn jemand sagt, der Vater sei der Zeit nach älter
      als der aus ihm einziggeborene Sohn, der Sohn der Zeit nach jünger als
      der Vater, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      (12.) Und wenn jemand das Zeitlose des einziggeborenen
      Christus aus der Hypostase des Vaters auf das ungezeugte Wesen Gottes bezieht, so
      daß er von Sohnvater redet, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      Und wenn jemand den Vater des einziggeborenen Sohnes als Vater nur dem Vermögen nach  bezeichnet und nicht nach Vermögen und
      Wesen zusammen als den Vater des einziggeborenen Sohnes,
      so daß er sich nur auf das Vermögen bezieht und den Sohn den
      übrigen Geschöpfen gleich macht und ihn nicht als wahrhaftig
      echten Sohn aus dem Vater bezeichnet, sei er verdammt.
      \pend
      \pstart
      19. Wenn jemand sagt, der Vater ist Vater des Sohnes dem
      Vermögen und dem Wesen nach, und den Sohn wesenseins oder
      wesensidentisch mit Vater nennt,\hist{Vgl. oben § 25.} sei er
      verdammt.
      \pend
      \pstart
      \begin{footnotesize}Die Unterzeichner sind Basilius (von
        Ancyra), Eustathius\hist{Eustathius 
    von Sebaste. Er soll früher Kontakte zu Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} 
    gepflegt haben (\athha[i]{4,2}; \basep[i]{223,3}; \basepo[i]{244,3}; \basepo[i]{263,3}), war als Asket umstritten 
    (\socrhe[i]{II 43,1}; \sozhe[i]{IV 24,9}; vgl. auch die Beschlüsse der Synode von Gangra\esindex{Gangra}) und wurde
    von Euseb von Konstantinopel\enindex{Eusebius!Bischof von Konstantinopel} vom Presbyteramt ausgeschlossen (\sozhe[i]{IV 24,9}). 
    Er wurde wohl in den 50er Jahren Bischof von Sebaste\enindex{Sebaste} (vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359}, Einleitung), 
    war beteiligt an der Synode von Sirmium 358\esindex{Sirmium!a. 358} (vgl. Dok.
    \ref{ch:Sirmium358}), wurde aber schon 358 auf einer Synode von Melitene\esindex{Melitene!a. 358} 
    abgesetzt (Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} war
    sein Nachfolger, vgl. die Vorwürfe in Seleucia \sozhe[i]{IV 22,4};
    \socrhe[i]{II 39,12}).
    Auf der Synode von Konstantinopel 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} spielte er bei den Debatten gegen A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} und Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} eine wichtige Rolle,
    (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung}), wurde aber 361 wieder abgesetzt (\sozhe[i]{IV 24,9}).
    Nach diesen Synoden galt er als eine der wichtigen Persönlichkeiten
    der Homöusianer,\enindex{Homöusianer} die unter Kaiser Valens\enindex{Valens!Kaiser} durch Synoden und mit Briefwechsel auch den 
    theologischen Austausch mit dem Westen suchten. 
    In den Auseinandersetzungen um die Pneumatologie kam es über die Frage nach dem heiligen Geist und aufgrund unterschiedlicher Ansichten über 
        Meletius von Antiochien\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien}  dann 372/373 zur Trennung von Basilius von Cäsarea\enindex{Basilius!Bischof von Caesarea}.}, 
      Hyperechius\hist{Zu Hyperechius und Alexander vgl. den Brief des
        Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} an die Homöusianer
        bei \socrhe[i]{IV 12,22}.}, Letoius (von Melitene?),
        Heorticus, Gymnasius, Memnonius, Eutyches\hist{Vermutlich nicht identisch mit
          Eutyches in Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Nr. 34.},
        Severinus, Eutychius\hist{Eutychius von Eleutheropolis?,
            vgl.  Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis}, Nr. 4 und
            \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Nr. 38.}, Alcimides, Alexander:\end{footnotesize}
      »Ich glaube so und, wie unterschrieben worden ist, so bekenne
      auch ich es mit Unterschrift.«
      \pend
      % \pstart
      % Ende der Denkschrift von denen um Basilius und Georgius.
      % \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}
%\thispagestyle{empty}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
