%% Dok. 56.1
\chapter{Synode von Sirmium im Jahr 358}
\label{ch:Sirmium358}
\begin{praefatio}
\begin{einleitung}
\item Im Frühsommer 358 traf die Delegation aus Ancyra\esindex{Ancyra!a. 358} 
		(s. Dok. \ref{ch:Ankyra358} und \sozhe[i]{IV 13,4~f.};
                \sozheo[i]{IV 15,1}; \thhe[i]{II 25}; \philost[i]{IV 8}: Basilius von Ancyra,\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} 
    Eustathius von Sebaste\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste}
    [vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358}, Einleitung], 
    Eleusius von Cyzicus\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} [vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358}, Einleitung] 
    und der Presbyter Leontius [nach \sozhe[i]{IV 13,5} ein ehemaliger kaiserlicher \textit{Cubicularius}.])\enindex{Leontius!Presbyter} 
      in Sirmium\enindex{Sirmium} ein.  \\
    Noch im Sommer des Jahres 358 versammelte Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} daraufhin eine
    kleine Synode am Hof in Sirmium, an der diese Delegation 
    teilnahm, außerdem waren die Illyrer Valens von Mursa,\enindex{Valens!Bischof von Mursa} Ursacius
    von Singidunum\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} und der Ortsbischof Germinius 
    von Sirmium\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium}
    (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel}, Einleitung) sowie vier
    afrikanische Bischöfe anwesend: Athanasius,\enindex{Athanasius!Bischof in Afrika} Alexander (aller
      Wahrscheinlichkeit nach nicht identisch mit dem in Dok. \ref{ch:Ankyra358},27
      genannten Alexander,\enindex{Alexander!Bischof in Kleinasien} bei dem es sich vermutlich um einen Bischof
      aus Kleinasien gehandelt hat, vgl. \cite[334]{collatz_epiphanius_2006}),\enindex{Alexander!Bischof in Afrika}
    Severianus (eventuell identisch mit dem Severianus aus Afrika, der die
    theologische Erklärung der westlichen Teilsynode von Serdica 343\esindex{Serdica!a. 343} unterschrieb 
    [\dok[i]{43.3}, Nr. 143])\enindex{Severianus!Bischof in Afrika} 
    und Crescens.\enindex{Crescens!Bischof in Afrika}
    Auf dieser Synode\esindex{Sirmium!a. 358} wurde angesichts der Ereignisse in Antiochien\enindex{Antiochien} 
    eine vorläufige theologische
    Übereinkunft zwischen den Vertretern der »2. sirmischen Formel«, also den
    späteren »Homöern«\enindex{Homöer} Ursacius,\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und
    Germinius,\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} und den »Homöusianern«\enindex{Homöusianer} 
    um Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} gefunden.\\
    Nach \sozhe[i]{IV 13,4} forderten die aus Ancyra gekommenen Bischöfe, die Beschlüsse der Orientalen von Serdica\esindex{Serdica!a. 343} und Sirmium\esindex{Sirmium!a. 351} zu bestätigen. Zu den Dokumenten der Synode gehört ein Auszug aus den Anathematismen der 
    Synode von Ancyra 358\esindex{Ancyra!a. 358} (\hilsyn[i]{12--25}; s. unten
    Dok. \ref{sec:Sirmium358:Anathematismen}) und eine Erläuterung des
    Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} zur umstrittenen Usia-Terminologie 
    (\hilsyn[i]{81}; s. unten Dok. \ref{sec:Sirmium358:epSirm}: \textit{Epistula Sirmiensis}). \\
    Wahrscheinlich gehört auch der Brief des Kaisers Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} 
    (Dok. \ref{sec:Sirmium358:BriefConstantius}),
    der in \thhe[i]{II 26,1} erwähnt, allerdings chronologisch falsch eingeordnet wird, 
    in den Zusammenhang dieser sirmischen Synode.\esindex{Sirmium!a. 358} Vermutlich wurde er erst 
    nach Abschluß der Synode verfaßt (vgl. § 7). 
    Die verschiedentlich bestrittene Echtheit des
    Briefes scheint durch Lucif., Ath. I
    30,2--6\exindex{Lucifer!De Athanasio!I 30,2--6}
    gesichert. Der Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} übernahm die Kritik an Eudoxius von Antiochien\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel}
    und bestritt, seiner Wahl je zugestimmt zu haben.\\
    Diese Synode dokumentiert die erste offizielle Verurteilung anhomöischer
    Theologie und ihrer Vertreter, wie es besonders der Brief des Kaisers
    Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} zu erkennen gibt. 
    Im Umfeld des Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} 
    und des Georg von Laodicaea\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea} 
    sind offenbar entsprechende anhomöische Lehrsätze 
    gesammelt worden; deswegen werden die Thesen aus Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359} 
    als weiteres Dokument (Dok. \ref{sec:Sirmium358:Arianisch}) im Kontext dieser
    sirmischen Synode angeführt. 
		\end{einleitung}
\end{praefatio}
\section{Bericht über die Synode}
\label{sec:Sirmium358:Dossier}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Sommer 358]Nach Sozomenus formulierten die Synodalen keine
    neue theologische Erklärung, sondern stellten ein Dossier über die gemeinsame
    verbindliche Glaubenstradition zusammen, bestehend aus den Beschlüssen gegen Paulus von Samosata\enindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien}, den Beschlüssen der antiochenischen Kirchweihsynode von 341\esindex{Antiochien!a. 341} (s. \dok[i]{41.4}) und der sirmischen Erklärung gegen
    Photin von 351\esindex{Sirmium!a. 351} (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel}).
  \item[Überlieferung]Ob Sozomenus seine Informationen, bei denen die
    Anathematismen (Dok. \ref{sec:Sirmium358:Anathematismen}) allerdings nicht erwähnt sind, aus der
    Synagoge des Sabinus\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} entnommen hat, läßt sich nicht mehr feststellen. 
  \item[Fundstelle]\sozhe{IV 15,2}  (\cite[158,7--14]{Hansen:Soz}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\pagebreak
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\specialindex{quellen}{section}{Sozomenus!h.\,e.!IV 15,2}
\pstart
\bezeugung{BC=b}
\kap{}O<`i d`h t'ote e>ic m'ian graf`hn >ajro'isantec t`a dedogm'ena >ep`i Pa'ulw|\nindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} 
t~w| >ek Samos'atwn ka`i Fwtein~w|\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} t~w| >ek Sirm'iou 
ka`i t`hn >ekteje~isan p'istin >en to~ic
>egkain'ioic\sindex{Antiochien!a. 341} t~hc >Antioq'ewn >ekklhs'iac, <wc >ep`i prof'asei to~u <omoous'iou
>epiqeiro'untwn tin~wn \var{>id'ia| sunist~an t`hn}{>id'ian
  sunist'anein \sg{C}}  a<'iresin, paraskeu'azousi sunain'esai
ta'uth| Lib'erion,\nindex{Liberius!Bischof von Rom} >Ajan'asi'on\nindex{Athanasius!Bischof in Afrika} 
te ka`i >Al'exandron\nindex{Alexander!Bischof in Afrika} ka`i Seuhrian`on\nindex{Severianus!Bischof in Afrika}
ka`i \varabb{Kr'iskenta}{\dt{aus} kr'hskenta \dt{korr.} \sg{C\ts{c2}} kr'hskenta \sg{R}},\nindex{Crescens!Bischof in Afrika}
o<`i >en >Afrik~h| <i'erwnto.\kap{} <omo'iwc d`e sun'h|noun ka`i O>urs'akioc\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum}
ka`i \var{Germ'anioc}{germ'hnioc \sg{C}}\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} <o
Sirm'iou ka`i O>u'alhc\nindex{Valens!Bischof von Mursa} <o Mours~wn >ep'iskopoc ka`i <'osoi >ek t~hc <`ew par~hsan.
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Sie stellten damals die Beschlüsse gegen Paulus von Samosata\hist{Vgl. 
Dok. \ref{sec:Sirmium358:epSirm}.}, Photin von Sirmium\hist{Gemeint ist die Synode von Sirmium 351,\esindex{Sirmium!a. 351} vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium351}.} 
und die theologische Erklärung der Kirchweihsynode von 
Antiochien\hist{Gemeint ist evtl. die theologische Erklärung der
  Synode von Antiochien 341 (\dok[i]{41.4}) 
oder aber auch die ">vierte antiochenische Formel"< (\dok[i]{42}), die dann die
Grundlage für die theologische Erklärung der Orientalen in
Serdica\esindex{Serdica!a. 343} (\dok[i]{43.12}) und der sirmischen
Synode\esindex{Sirmium!a. 351} gegen Photin bildet. Zur Verbindlichkeit der antiochenischen Beschlüsse auch noch 359 in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} vgl. die Berichte über die dortigen Debatten (Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle}) sowie die theologische Erklärung der Gruppe um Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} (Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis}).} in einem Dossier zusammen,
da einige unter dem Vorwand des ">wesenseins"< für sich
versuchten, eine Häresie zu etablieren,\hist{Gemeint ist die Verbindung
  des Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} mit den ">Anhomöern"<\enindex{Anhomöer} A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
  und Eunomius,\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} hier als
  Versuch angesehen, unter dem Vorwand der von vielen geäußerten
  Kritik am nicaenischen \griech{<omoo'usioc} die ">Ungleichheit"< von
  Vater und Sohn einzuführen. Die Formulierung bei Sozomenus läßt eine
antinicaenische Quelle vermuten.} 
und erreichten die Zustimmung dafür von Liberius\hist{Sozomenus hat
  diesen knappen Bericht über die Synode von Sirmium 358\esindex{Sirmium!a. 358} in das
  Kapitel 15 über die Rückkehr des Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} aus dem Exil
  eingefügt. Aller Wahrscheinlichkeit nach war aber Liberius nicht
  Teilnehmer der sirmischen Synode von 358,\esindex{Sirmium!a. 358} sondern konnte schon
  vorher nach Rom\enindex{Rom} zurückkehren.} und von Athanasius,
Alexander, Severianus und Crescens, Bischöfen aus Afrika. 
Ebenso pflichteten Ursacius, Germinius von Sirmium und Valens von Mursa
und die aus dem Osten anwesenden (Bischöfe) bei.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}