\section[Referat eines Briefes des Basilius von Ankyra]{Bericht des Hilarius über einen Brief der Gruppe um\\Basilius von Ancyra an Valens, Ursacius und Germinius}
\label{sec:Sirmium358:epSirm}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[358]Auf der Synode von Sirmium 358\esindex{Sirmium!a. 358} wurde ein Brief der
    homöusianischen Bischöfe um Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} über die
    umstrittenen Begriffe \griech{<omoo'usioc} und \griech{<omoio'usioc} verlesen,
    den Valens von Mursa,\enindex{Valens!Bischof von Mursa} Ursacius von 
    Singidunum\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} und Germinius\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium}
    von Sirmium, die ein Jahr zuvor auf der Synode von Sirmium 357\esindex{Sirmium!a. 357}
    (s. Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel}) diese Begriffe in der
    theologischen Diskussion vermeiden wollten, eingefordert
    hatten. Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} konzentriert sich in seinem Regest auf drei dort genannte
    Gründe für eine Ablehnung des nicaenischen Begriffs
    \griech{<omoo'usioc} durch die Homöusianer.\enindex{Homöusianer} Er setze erstens eine zu teilende
    \textit{substantia prior} voraus, sei zweitens bereits auf einer
    Synode gegen Paulus von Samosata\enindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} verurteilt worden und sei drittens
    in Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} nur aufgenommen worden, um der Bezeichnung des Sohnes
    Gottes als Geschöpf etwas entgegenzusetzen, obwohl dieser Begriff
    unbiblisch sei. Das letzte, dritte Argument stimmt mit der
    homöischen Kritik (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel}) überein;
    auf der Basis dieser gemeinsamen Verurteilung des nicaenischen
    Begriffs dürfte der vorläufige Kompromiß zwischen den Homöern\enindex{Homöer} und
    den Homöusianern\enindex{Homöusianer} auf dieser Synode gefunden worden sein.
  \item[Überlieferung]Dieses Regest einer theologischen Erklärung
    \textit{de omousii et de omoeousii} (die sogenannte
    \textit{Epistula Sirmiensis}) überliefert Hilarius in der Fiktion eines Briefes an
    die Bischöfe des Ostens, die
    er in seiner Schrift \textit{De synodis} an die Bischöfe in Gallien\enindex{Gallien}
    einfügt. Vgl. auch die Erwähnungen dieses Briefes bei \athsyn[i]{43}; \athsyno[i]{45}
    und \basep[i]{52}, die aber nicht auf einer eigenständigen Lektüre dieses
    Briefes beruhen.
  \item[Fundstelle]\hilsyn{81} (\cite[534]{Hil:Syn}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!syn.!81}
\pstart
\bezeugung{Hil.}
\kap{1}Epistulam, quam a vobis de »homousii« et de »homoeousii« expositione
apud Sirmium\sindex{Sirmium!a. 358}  
Valens\nindex{Valens!Bischof von Mursa} et Ursacius\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} 
et Germinius\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} poposcerunt, legi. quam intellego in quibusdam 
non minus circumspectam esse quam liberam. et ipsa »homousii« et »homoeousii« 
demonstratio nihil reliquit difficultatis. et quidem de »homoeousio«, quod est 
»similis essentiae«, commune iudicium est.
\pend
\pstart
\kap{2}de »homousio« vero, quod est »unius 
essentiae«, tractantes primum idcirco respuendum pronuntiastis, quia per verbi 
huius enuntiationem substantia prior intellegeretur, quam duo inter se partiti 
essent. intellego vitium in intellegentia. et profanus hic sensus est et communi
 iudicio ab ecclesia respuendus. 
\pend
\pstart
\kap{3}secundo quoque id addidistis, quod patres 
nostri, cum Paulus Samosateus\nindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} hereticus pronuntiatus est, etiam »omousion« 
repudiaverint, quia per hanc »unius essentiae« nuncupationem solitarium atque 
unicum sibi esse patrem et filium praedicabat. et hoc sane nunc quoque 
profanissimum ecclesia recognoscit, patrem et filium in his nominum 
professionibus ad unionis ac singularis solitudinem negata personarum 
proprietate revocare. 
\pend
%\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Ich habe den Brief, den Valens, 
Ursacius und Germinius von Euch\hist{Gemeint sind die Homöusianer.\enindex{Homöusianer}} 
über die Erklärung des »wesenseins« und des »wesensgleich« in Sirmium 
verlangt haben, gelesen. Ich sehe, daß er in manchen Punkten nicht weniger vorsichtig als freimütig ist. 
Und die Beweisführung für das »wesenseins« und »wesensgleich« hat keine Schwierigkeit
hinterlassen. Hinsichtlich des »wesensgleich«, was »von gleichem Wesen« bedeutet, 
kommen wir zu demselben Urteil. 
\pend
\pstart
Hinsichtlich des »wesenseins« aber, 
was »Einheit des Wesens« bedeutet, habt Ihr bei Euerer Darlegung erklärt, 
daß es erstens deswegen abzulehnen sei, weil durch die Verwendung dieses Begriffes  
die Vorstellung eine primäre Substanz erkenne, die beide unter sich aufgeteilt 
hätten.\hist{Vgl. die ähnliche Kritik bereits bei Arius,\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} \dok[i]{1}.} Ich sehe den Fehler in diesem Verständnis.
Diese Auf"|fassung ist gottlos und muß nach dem allgemeinen Urteil von
der Kirche zurückgewiesen werden.  
\pend
\pstart
Zweitens habt Ihr auch dies hinzugefügt, daß unsere Väter ebensfalls das »wesenseins« 
abgelehnt hätten, als Paulus von Samosata zum Häretiker erklärt wurde, 
weil durch diesen Ausdruck das »wesenseins« gelehrt würde, daß 
ein Abgesonderter und Einziger für sich selbst Vater und Sohn sei.\hist{Hier begegnet zum ersten Mal 
im trinitarischen Streit die Behauptung, Paulus von Samosata\enindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} sei wegen der Verwendung 
des Begriffs \griech{<omoo'usioc} verurteilt worden (vgl. \athsyn[i]{43}). 
Vgl. zu Paulus von Samosata und 
zur Verbindung seiner als häretisch verurteilten Lehre mit Markell von Ancyra\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} und 
Photin von Sirmium\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} \dok[i]{40,3,4}; \doko[i]{44,8} und \ref{ch:Sirmium351} mit Anmerkungen. 
Wahrscheinlich wurde eher nachträglich der mit der serdicensischen\esindex{Serdica!a. 343} Ein-Hypostasen-Lehre 
verbundene Begriff \griech{<omoo'usioc} auf Paulus von Samosata übertragen, als daß 
tatsächlich eine antiochenische Synode 268/9\esindex{Antiochien!a. 268} 
Paulus von Samosata aufgrund der 
Verwendung dieses Begriffs verurteilt hätte. Da Paulus von Samosata offenbar eine 
präexistente Hypostase des Sohnes ablehnte und  
Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} und Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} darin vergleichbar war, 
konnten auch andere markellische und nicaenisch-serdicensische Theologoumena wie 
das \griech{<omoo'usioc} auf ihn übertragen werden, so daß sie nun ebenfalls in 
die Verurteilung des Paulus von Samosata\enindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} im 3. Jh. einbezogen wurden.} 
Auch dies hat die Kirche mittlerweile als äußerst gottlos erkannt, 
den Vater und den Sohn im Bekenntnis dieser Namen unter Leugnung der
Eigentümlichkeit der Personen auf das Alleinsein der Einheit und
Einzahl zu beziehen. 
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\pagebreak
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
\pstart
\kap{4}tertio etiam haec causa improbandi »homousii« commemorata 
a vobis est, quia in synodo, quae apud Nicaeam\sindex{Nicaea!a. 325} fuit, coacti patres nostri propter 
eos, qui creaturam filium dicebant, nomen »homousii« indidissent, quod non 
recipiendum idcirco sit, quia nusquam scriptum repperiretur. 
\pend
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Drittens habt Ihr auch als Grund für die Verwerfung des »wesenseins«
erwähnt, daß auf der Synode von Nicaea unsere Väter wegen derer, 
die den Sohn als Geschöpf bezeichneten, den Begriff »wesenseins« gezwungenermaßen 
eingeführt hätten, der deswegen nicht angenommen werden dürfe, 
weil er nirgends in der Schrift zu finden sei.\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},3.} 
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
