\section[Anathematismen der Homöusianer]{Anathematismen der Synode von Sirmium}
\label{sec:Sirmium358:Anathematismen}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Sommer 358]Die Synode einigte sich auf eine Reihe von zwölf
    Anathematismen, die den Anathematismen 6--17 der 19 Anathematismen
    der Synode von Ancyra\esindex{Ancyra!a. 358} entsprechen (Dok. \ref{ch:Ankyra358}); 
    sie stellen also eine Kurzfassung der Anathematismenreihe von Ancyra\esindex{Ancyra!a. 358} dar. 
    Die Anathematismen grenzen die ">wesentliche"< Gleichheit des Sohnes zum Vater 
    einerseits gegen die Vorstellung einer Identität
    des Sohnes mit dem Vater und andererseits gegen die Vorstellung einer
    ">wesentlichen"< Ungleichheit zwischen Sohn und Vater ab (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium358:Arianisch}).
  \item[Überlieferung]Diese Anathematismenreihe überliefert Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers}
    in seiner Schrift \textit{De synodis} 12--17 mit jeweils
    eingefügten Kommentaren zur Erklärung für seine gallischen Adressaten. Es handelt sich um eine lateinische
    Übersetzung der Anathematismen 6--17 der Synode von Ancyra\esindex{Ancyra!a. 358}
    (Dok. \ref{ch:Ankyra358}), vorausgesetzt, daß diese Auswahl auf
    der Synode getroffen wurde und nicht von Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} stammt. Ob die
    Übersetzung auf Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} selbst zurückgeht oder die Synode ihre
    Beschlüsse von vornherein zweisprachig formuliert hat, ist nicht festzustellen.
  \item[Fundstelle]\hilsyn 12--25 (\cite[490B--499C]{Hil:Syn}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
%\beginnumbering
\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!syn.!12--25}
\pstart
\bezeugung{Hil.}
\kap{1}Si quis audiens »\bibel{imaginem esse filium dei invisibilis}{Col
  1,15}«\bindex{Kolosser!1,15} idem dicat esse
 imaginem dei quod et deum invisibilem quasi non confitens vere filium, anathema
 sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{2}et si quis audiens filium dicentem: »\bibel{sicut enim pater habet vitam 
in semetipso, sic et filio dedit vitam habere in semetipso}{Io
5,26}«,\bindex{Johannes!5,26} eundem dicat, qui 
accepit a patre vitam, qui confitetur hoc idem: »\bibel{ego vivo
  propter patrem}{Io 6,58}«,\bindex{Johannes!6,58} quod et
illum, qui dederit, anathema sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{3}et si quis audiens »\bibel{\Ladd{\varabb{imaginem
      esse}{\textit{coni. Durst (ex Epiph.)}}} unigenitum filium invisibilis 
dei}{Col 1,15}«\bindex{Kolosser!1,15} similem non dixerit
\Ladd{\varabb{iuxta}{\textit{susp. Durst (ex Epiph.)}}} essentiam filium, qui est imago dei invisibilis, cuius 
imago et iuxta essentiam intellegitur, quasi non vere dicens filium, anathema 
sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{4}et si quis audiens hoc: »\bibel{quomodo enim pater habet vitam in semetipso, 
sic et filio dedit vitam habere in semetipso}{Io
5,26}«,\bindex{Johannes!5,26} similem non dicat etiam iuxta 
essentiam filium patri testantem, quod sic habet quemadmodum dixit, anathema sit.
manifestum est enim, quod, quae vita in patre intellegitur substantia 
significata, vita quoque unigeniti, quae ex patre generata est, essentia 
intellecta, \frq ita\flq\ similitudinem essentiae ad essentiam
\varlat{significari}{significat}{coni. Coustant}.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{5}si quis »\bibel{condidit}{Prov 8,23 LXX}«\bindex{Sprueche!8,23}
vel »\bibel{creavit me}{Prov 8,22 LXX}«\bindex{Sprueche!8,22} et
»\bibel{genuit me}{Prov 8,25 LXX}«\bindex{Sprueche!8,25} ab eodem audiens hoc 
»genuit me« non tam ex similitudine essentiae intellegat, sed idem esse dicat 
»genuit me« et »condidit me«, quasi non dicens filium de deo perfectum ex duobus 
nominibus significatum filium, sed per duo nomina, hoc est »condidit me« et »genuit«,
conditionem tantummodo dicens et nequaquam filium, sicut tradidit sapientia ex
duobus pium intellectum, anathema sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{6}et si quis in filio patris similitudinem secundum essentiam quidem 
ipso filio revelante per haec, quae dicit: »\bibel{Sicut enim pater habet vitam in 
semetipso, sic et filio dedit habere vitam in semetipso}{Io
5,26}«,\bindex{Johannes!5,26} iuxta efficaciam autem 
per ea, quae docet: »\bibel{quae enim pater facit, eadem et filius
  similiter facit}{Io 5,19}«,\bindex{Johannes!5,19}
solam secundum efficaciam similitudinem concedens, iuxta essentiam vero, quod 
est principalissimum fidei nostrae, filium fraudet, quasi semetipsum fraudans 
cognitione vitae perpetuae, quae est in patre et filio, anathema sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{7}et si quis patrem et filium credere se promittens patrem 
dissimilis sibi essentiae patrem dicat, sed similis efficaciae, quasi profanas 
et novas voces contra essentiam filii loquens et interimens vere dei filium esse,
anathema sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{8}et si quis intellegens similem secundum essentiam filium eius, 
cuius et filius intellegitur, eundem \varabb{dicat}{\sglat{coni. Erl (ex
    Epiph.)} dicens \sglat{codd.}} filium quem patrem aut partem patris
aut per emanationem aut aliquam passionem quemadmodum corporales filios ab 
incorporali patre incorporalem filium subsistentem, anathema sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{9}et si quis, propterea quod numquam pater filius intellegitur et 
quod filius numquam pater intellegitur, alium dicens filium praeter patrem, 
propterea quod alius sit pater, alius sit filius secundum quod dictum
est: »\bibel{alius
est qui testimonium per\-hi\-bet mihi}{Io
5,32}«,\bindex{Johannes!5,32} »\bibel{qui me misit pater}{Io
5,37}«,\bindex{Johannes!5,37} propter hanc piam in 
ecclesia intellegendam proptietatem personae patris et filii timens, ne quando 
idem intellegatur filius et pater, similem non dicat etiam iuxta essentiam patri,
anathema sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{10}et si quis in aliquo tempore patrem deum unigeniti filii intellegat 
et non super tempora et super omnem humanam aestimationem unigenitum filium sine
passione extitisse quasi praetergrediens evangelicam praedicationem, quae 
temporum quidem interpretationem de patre et filio aspernata est, fideliter 
autem nos docuit, quod »\bibel{in principio erat verbum et verbum erat apud deum et deus
erat verbum}{Io 1,1}«,\bindex{Johannes!1,1} anathema sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{11}et si quis seniorem tempore patrem dicat filio ex se unigenito, 
iuniorem autem filium a patre, anathema sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
\kap{12}et si quis intemporalem unigeniti filii de patre substantiam ad 
innascibilem dei essentiam referat quasi filium patrem dicens, anathema sit.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
%\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
(6)\hist{Die Zählung in Klammern bezieht sich auf die Nummerierung der
  Anathematismen in Dok. \ref{ch:Ankyra358}.} Wenn jemand hört, daß
der Sohn »Abbild des unsichtbaren Gottes« ist, und sagt, das Abbild
Gottes sei dasselbe wie der unsichtbare Gott, und ihn so gewissermaßen nicht wahrhaftig als Sohn bekennt, sei er verdammt.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(8) Und wenn jemand hört, wie der Sohn sagt: ">Wie nämlich der Vater das Leben in sich selbst hat, so hat er auch dem Sohn gegeben, das Leben in sich selbst zu haben"<, und sagt, daß der, der das Leben vom Vater empfangen hat und dies bekennt: ">Ich lebe durch den Vaters"<, derselbe ist wie jener, der (es ihm) gegeben hat, der sei verdammt.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(7) Und wenn jemand hört, daß der einziggeborene Sohn »Abbild des unsichtbaren Gottes« ist, und nicht sagt, daß der Sohn dem Wesen nach gleich ist, der ja ein Abbild des unsichtbaren Gottes ist, dessen Abbild auch dem Wesen nach verstanden werden muß, und ihn nicht wahrlich als Sohn bezeichnet, sei er verdammt.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(9) Und wenn jemand dieses Wort hört: »Wie nämlich der Vater das Leben in sich selbst hat, so hat er auch dem Sohn gegeben, das Leben in sich selbst zu haben«, und nicht sagt, der Sohn, der bezeugt, daß es so ist, wie er gesagt hat, ist auch dem Wesen nach dem Vater gleich, sei er verdammt. Es ist nämlich offensichtlich, daß, weil das, was als Leben im Vater erkannt wird, als Wesen bezeichnet wird, und auch das Leben des Einziggeborenen, das aus dem Vater gezeugt wurde, als »Wesen« verstanden wird, das »so« die Gleichheit des Wesens mit dem Wesen bezeichnet.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(10) Wenn jemand von demselben (die Worte) hört »er gründete oder schuf mich« und »er zeugte
mich« hört und
das (Wort) »er zeugte mich« nicht von der Gleichheit des Wesens her
versteht, sondern sagt, (das Wort) »er hat mich gezeugt« und (das
Wort) »er hat mich geschaffen« seien dasselbe, und nicht sagt, daß der
von Gott kommende vollkommene Sohn von beiden Begriffen als Sohn
bezeichnet wird aufgrund der beiden Bezeichnungen, das heißt durch (das Wort) »er hat mich geschaffen« und (das Wort) »er hat mich gezeugt«, und ihn nur Geschöpf und keinesfalls Sohn nennt, wie die Weisheit aus beidem ein frommes Verständnis überliefert hat, sei er verdammt. 
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(11) Und wenn jemand die Gleichheit des Sohnes mit dem Vater dem Wesen nach, die der Sohn selbst  dadurch offenbart, indem er sagt: »Wie nämlich der Vater das Leben in sich selbst hat, so hat er auch dem Sohn gegeben, das Leben in sich selbst zu haben«, die er aber dem Wirken nach dadurch offenbart, indem er lehrt: »Was nämlich der Vater tut, dasselbe tut auch der Sohn in gleicher Weise«, nur die Gleichheit dem Wirken nach einräumt, den Sohn aber der Gleichheit dem Wesen nach beraubt, was doch der wichtigste Inhalt unseres Glaubens ist, wobei er gleichsam sich selbst hinsichtlich der Erkenntnis des ewigen Lebens betrügt, das im Vater und im Sohn ist, sei er verdammt.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(12) Und wenn einer gelobt, an den Vater und den Sohn zu glauben, und dabei den Vater einen Vater eines ihm ungleichen Wesens nennt, aber eines (ihm) gleichen Wirkens, wobei er gleichsam gottlose und nie dagewesene Worte gegen das Wesen des Sohnes vorbringt und aufhebt, daß er wahrlich Gottes Sohn ist, sei er verdammt.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(13) Und wenn jemand versteht, daß der Sohn dem Wesen nach gleich ist
jenem, als dessen Sohn er verstanden wird, und sagt, daß der Sohn derselbe wie der Vater ist oder ein Teil des Vaters oder daß der unleibliche Sohn durch Emanation oder irgendein körperliches Erleiden wie leibliche Söhne vom unleiblichen Vater her existiert, sei er verdammt.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(14) Und wenn jemand deshalb, weil niemals der Vater als Sohn und der Sohn niemals als Vater verstanden werden darf, sagt, der Sohn sei ein anderer als der Vater, weil ein anderer der Vater, ein anderer der Sohn ist gemäß dem, was gesagt ist: »Ein anderer ist der, der Zeugnis für mich ablegt«, »der Vater, der mich gesandt hat«, und wegen dieser frommen und in der Kirche verstehbaren Eigentümlichkeit der Personen des Vaters und des Sohnes aus Furcht, daß irgendwann Sohn und Vater als derselbe verstanden werden, abstreitet, daß er auch dem Wesens nach dem Vater gleich sei, sei er verdammt.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(15) Und wenn jemand Gott als den Vater des einziggeborenen Sohnes in der Zeit verstehen sollte und nicht, daß der einziggeborene Sohn über die Zeiten und über jede menschliche Vorstellung hinaus ohne Leiden existiert hat, wobei er gleichsam die Verkündigung des Evangeliums nicht beachtet, die hinsichtlich des Vaters und des Sohnes eine zeitliche Ausdeutung zurückgewiesen hat, uns aber glaubwürdig gelehrt hat, daß »im Anfang das Wort war, das Wort bei Gott war und Gott das Wort war«, sei er verdammt.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(16) Und wenn jemand den Vater der Zeit nach älter als den aus ihm einziggeborenen Sohn, den Sohn aber jünger als den Vater nennen sollte, sei er verdammt.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\pstart
(17) Und wenn jemand das zeitlose Wesen des vom Vater einziggeborenen Sohnes so auf das ungezeugte Wesen Gottes bezieht, daß er gleichsam den Sohn als Vater bezeichnet, sei er verdammt.
\pend
\pstart
  \noindent\dots
  \pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
