\section[Brief des Kaisers Constantius II. an die Kirche in Antiochien][Brief des Kaisers Constantius II.]{Brief des Kaisers Constantius II. an die Kirche in Antiochien}
\label{sec:Sirmium358:BriefConstantius}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Sommer 358]Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} reagierte mit diesem Brief auf die
    Beschwerden der Delegation aus Ancyra\esindex{Ancyra!a. 358} über die Aktivitäten
    des Eudoxius in Antiochien\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} (s. Dok. \ref{ch:Ankyra358} und \sozhe[i]{IV 13,4~f.}; \thhe[i]{II 25}; \philost[i]{IV 8}). 
    Die Delegation vereitelte damit den Versuch
    des Eudoxius,\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} die Anerkennung des Kaisers\enindex{Constantius!Kaiser} zu erlangen, denn der
    antiochenische Gesandte, der Presbyter Asphalius,\enindex{Asphalius!Presbyter in Antiochien} der bereits am
    Hof war und einen nicht überlieferten und 
    offenbar wohlwollenden Brief von Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} in
    den Händen hielt, mußte diesen wieder zurückgeben und
    stattdessen den nachfolgend abgedruckten Brief 
    nach Antiochien\enindex{Antiochien} mitnehmen (\sozhe[i]{IV 13,6}). Constantius\enindex{Constantius!Kaiser}
    wendet sich darin an die Kirche von Antiochien\enindex{Antiochien} und leugnet, der
    Wahl und Weihe des Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} zugestimmt zu haben (§ 2~f.), ferner
    fordert er die Adressaten auf, die häretische
    Gruppe um Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} von Synoden auszuschließen und im wahren
    Glauben der Väter zu bleiben, die den Sohn als \griech{kat''
      o>us'ian <'omoioc t~w| patr'i} (§ 4) beschrieben hätten. Seit
    diesem Brief verfolgte Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} einen rigorosen Kurs gegen die
    »Anhomöer«,\enindex{Anhomöer} der auf den Synoden der Jahre 359/360\esindex{Seleucia!a. 359}\esindex{Konstantinopel!a. 359} 
    noch deutlicher wird. 
  \item[Überlieferung]Der nur bei Sozomenus überlieferte Brief stammt
    vermutlich aus der Synagoge des Sabinus.\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea}  
  \item[Fundstelle]\sozhe{IV 14,1--7} (\cite[156,19--157,28]{Hansen:Soz}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
%\beginnumbering
\specialindex{quellen}{section}{Sozomenus!h.\,e.!IV 14,1--7}
\pstart
\bezeugung{BC=b T}
\kap{1}Nikht`hc Kwnst'antioc\nindex{Constantius!Kaiser} \varom{M'egistoc}{T} 
Sebast`oc t~h| kat`a >Anti'oqeian \varom{<ag'ia|}{T}\nindex{Antiochien} >ekklhs'ia|.
\pend
\pstart
E>ud'oxioc\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} o>u par'' <hm~wn <~hke; mhde`ic o<'utwc o>i'esjw. p'orrw
to~u prost'ijesjai to~ic toio'utoic >esm'en. e>i d`e met`a t~wn
>'allwn ka`i to~uto sof'izontai, e>'udhloi d'hpouj'en e>isin e>ic t`o
kre~itton komyeu'omenoi. \var{t'inwn}{t'inoc \sg{T}} g`ar >'an
<ek'ontec >ap'osqointo o<i dunastei~wn \var{<'eneken}{<'eneka \sg{C}} t`ac p'oleic >epi'ontec, >ap'' >'allhc e>ic >'allhn metaphd~wntec <'wsper tin`es metan'astai, p'anta muq`on polupragmono~untec >epijum'ia| to~u ple'ionoc? 
\kap{2}e>~inai d`e l'ogoc per`i a>uto`uc >ag'urtac tin`ac ka`i
sofist'ac, o<`uc o>ud`e >onom'azein j'emic, >ergast'hrion ponhr'on
\var{te ka`i}{t`o \sg{b}} dusseb'estaton. p'antwc pou ka`i a>uto`i
sun'iete t`o s'usthma. p'antwc >ek t~wn l'ogwn t`on
\var{a>'ition}{>A'etion \sg{coni. Valesius}} gnwr'izete ka`i to`uc per`i t`hn
a<'iresin ta'uthn >esqolak'otac, o<~ic \varom{<`en}{T} \vartr{to~uto
  m'onon}{m'onon to~uto \sg{b}} >'ergon >est`i t`o diafje'irein t`a pl'hjh. 
\pend
\pstart
\kap{3}>all'' o<i komyo`i ka`i pr`oc p'anta e>'utolmoi >'hdh ti
\var{toio~uton}{toio~uto\ts{\griech{n}} \sg{T}} pr'oc tinac
>eneanie'usanto, <'oti qa'iroimen a>ut~wn t~h| qeiroton'ia|, >`hn
<eauto`uc >eqeirot'onhsan. ta~uta par'' >eke'inwn m`en >'a|detai
\varabb{t~wn}{\sg{B\slin}} t`a toia~uta \var{jrule~in}{jrulle~in \sg{b}} e>iwj'otwn, >'esti d'' o>ud'' <'olwc poj`en o>ud'' >egg'uc. 
\pend
\pstart
\kap{4}ka'i moi t~wn pr'wtwn >anamn'hsjhte l'ogwn, <'ote per`i
\varom{t~hc}{b} p'istewc >eskopo~umen, >en o<~ic <o swt`hr <hm~wn
>apede'iknuto \var{u<i`oc}{<o u<i`oc \sg{b}} to~u jeo~u ka`i kat''
o>us'ian <'omoioc t~w| patr'i. >all'' o<i genna~ioi ka`i per`i to~u
kre'ittonoc l'egontec e>uqer~wc t`a parist'amena \var{e>ic}{>ec
  \sg{B}} toso~uton pro~hljon >aje"'iac, <'wste \var{kain'a}{ka`i
  >'alla \sg{b}} tina \var{par`a}{p(er`i) \sg{C\ts{c2}}}  t`a >'onta nom'izein ka`i to`uc >'allouc peir~asjai did'askein. 
\pend
\pstart
\kap{5}o<~ic <'oti m`en e>ic kefal`hn tr'eyetai, p'anu
pepiste'ukamen, >ark'esei d`e t'ewc e>'irgesjai sun'odwn a>uto`uc ka`i
sull'ogou koino~u. ka`i \varabb{g`ar d`h m`h}{\sg{coni. Bidez} m`h g`ar
  de~i \sg{T} g`ar d`h \sg{b}} \vartr{proaqje'ihn e>ipe~in}{e>ipe~in
  proaqje'ihn \sg{b}}  >en t~w| par'onti, <'osa mikr`on <'usteron 
  >eke~inoi pe'isontai, >`hn m`h t~hc l'usshc ta'uthc >ap'osqointo. 
\kap{6}o<i d'e -- ka`i t'i g`ar o>uk >epeis'agousi t~w| kak~w|? -- to`uc
ponhrot'atouc <'wsper >ex >entol~hc >age'irontec to'utouc d`h to`uc
t~wn a<ir'esewn >arqhgo`uc e>ic t`on kl~hron katal'egousi, sq~hma
semn`on o<'utw \varabb{kibdhle'uontec}{\sg{coni. Val.} kibdhle'uontac \sg{b T}},
<'wsper \var{>ex`on}{>ex <~wn \sg{T}} a>uto`uc >'agein ka`i f'erein
\var{<'apanta}{<'apantac \sg{B}}. ka'itoi t'ic >`an e>ic z~wntac
tel~wn to'utwn >an'asqoito, o<`i t`ac m`en p'oleic to~u dussebe~in
>empipl~wsi, t`hn d`e \var{<uperor'ian}{>enor'ian \sg{coni. Hansen}} mi'asmasin >apokr'uptousin, <`en
to~uto m'onon >'ergon >agap~wntec t`o to~ic kalo~ic >apeqj'anesjai
dihnek~wc. \varl{>'erret'' >~w pano'urgwn s'usthma; t'i
  jeiot'eroic}{>'erret'' \dots\ jeiot'eroic}{>err'etw pano~urg'on ti
  s'usthma jeiot'eroic \sg{b}} j'wkoic \varabb{>en'idrusan}{\sg{coni. Bidez}
  >en'idru*** \sg{T} >enidr'usai \sg{b} >en'idrusac \sg{coni. Parmentier}}? 
\pend
\pstart
\kap{7}n~un <'wra to`uc t~hc >alhje'iac trof'imouc e>ic f~wc <'hkein
ka`i m'esouc, <'osoi t~wn >hj~wn \varabb{>ekfoit~wntec}{\sg{T}
  >ekfug'ontec \sg{b}} f'obw| kate'iqonto p'alai. t`a g`ar d`h sof`a
to'utwn \var{>exel'hlegktai}{>ex'hlegktai \sg{b}}; ka`i mhqan~hc
o>ude`ic >'estai tr'opoc \var{kain'oc}{ken`oc \sg{B}}, <`oc
>exair'hsetai to'utouc to~u dussebe~in. >andr~wn >agaj~wn >'ergon t~h|
p'istei t~wn pat'erwn suz~hn ka`i ta'uthn \var{>epa'uxein}{>ep'axein
  \sg{B}} \var{<oshm'erai}{<wc <hm'erai \sg{T} <wc e>'irhtai \sg{b}},
p'era d`e m`h polupragmone~in. parain'esaimi d'' >`an ka`i
\varabb{to`uc >ek}{\sg{B\slin}} to~u \var{bar'ajrou}{b'ajrou \sg{T}}
>oy'e pote metajem'enouc j'esjai ta'uth| t~h| y'hfw|, <`hn o<i t`a
je~ia sofo`i \var{met`a}{>ep`i \sg{b}} to~u kre'ittonoc >eyhf'isanto de'ontwc >ep'iskopoi.
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Constantius der Siegreiche, Maximus Augustus an die heilige Kirche in Antiochien.
\pend
\pstart
Eudoxios kam nicht von uns; niemand soll eine solche Meinung haben. 
Wir sind weit davon entfernt, solchen Leuten zuzustimmen. 
Wenn sie sich aber unter anderem auch dies ausklüngeln, so treiben sie 
offensichtlich ihren Spott mit dem Allmächtigen.
Denn wovon distanzieren sich schon freiwillig die, 
die wegen ihrer Machtansprüche in Städte eindringen,
von der einen zur anderen hin und her springen wie irgendwelche Heimatlose
und aus Gier nach mehr in jedes Versteck ihre Nase stecken? 
Man erzählt sich von irgendwelchen Bettlern und Betrügern,
die zu nennen Frevel wäre, eine üble und überaus gottlose Bande.
Ohne Zweifel kennt auch ihr diese Gruppe. 
Jedenfalls erkennt ihr aus den Berichten den Verantwortlichen 
und diejenigen, die über diese Häresie Vorträge gehalten haben,
deren einziges Werk darin besteht, die Menschenmassen zu verderben.
\pend
\pstart
Aber die Schlauen und zu allem Entschlossenen haben 
vor einigen geprahlt, daß wir ihre Wahl begrüßen würden, mit der sie
sich selbst gewählt haben.\hist{Zum Vorwurf, daß Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} sich nach
  dem Tod des Leontius\enindex{Leontius!Bischof von Antiochien} selbst zum Bischof von Antiochien\enindex{Antiochien} gemacht
  hatte, vgl. \sozhe[i]{IV 12,4}; \thhe[i]{II 25,1.}}
Dies wird von jenen zwar besungen, die gewöhnlich solche Dinge schwatzen, aber es ist 
ganz und gar weit hergeholt. 
\pend
\pstart
Und erinnert euch mit mir an die ersten Gespräche, als wir über den Glauben debattiert haben, 
wobei nachgewiesen wurde, daß unser Erlöser Sohn Gottes und dem
Wesen nach dem Vater gleich ist.\hist{Vgl. \textit{Ekthesis makrostichos}
  (\dok[i]{44,10} [285,3]): \griech{kat`a p'anta <'omoion}.}
Aber die Edelmänner, die über den Allmächtigen leichtfertig derartiges dahinreden, 
sind zu einem so großen Maß an Gottlosigkeit gelangt, daß sie irgendwelche neuen Dinge 
entgegen der Wirklichkeit glauben und versuchen, die anderen damit zu belehren. 
\pend
\pstart
Daß dies am Ende auf sie zurückfallen wird, davon sind wir gänzlich überzeugt, 
aber es wird einstweilen genügen, daß sie von Synoden und von gemeinsamer Versammlung ausgeschlossen werden. 
Denn man möge mich bitte nicht dazu veranlassen, im Augenblick all das darzustellen, 
was jene wenig später erleiden werden, wenn sie sich nicht von diesem Wahn fernhalten. 
Die aber (was fügen sie nämlich nicht dem Übel noch hinzu?) sammeln die Schlechtesten 
wie auf Befehl hin ein und rechnen diese Urheber der Häresien zum
Klerus,\hist{Gemeint sind A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} und 
Eunomius,\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} die von Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} in den
  Klerus Antiochiens\enindex{Antiochien} aufgenommen worden waren 
  (vgl. Dok. \ref{ch:BriefGeorg}, Einleitung).} wobei sie 
die ehrwürdige Erscheinung so verfälschen, wie wenn sie alles plündern könnten. 
Und doch: Wer unter den Lebenden könnte diese ertragen, die die Städte einerseits 
mit Gottlosigkeit erfüllen, das Umland andererseits mit ihrem Frevel bedecken, 
wobei sie nur diese einzige Aufgabe lieben, nämlich das Gute fortwährend zu hassen.
Weg mit der Räuberbande! Warum haben sie sich auf göttliche Sitze niedergelassen?
\pend
\pstart
Jetzt ist es Zeit, daß die Zöglinge der Wahrheit ans Licht kommen, und zwar in die Mitte, 
die ihren Wohnsitz verließen und schon lange durch Furcht bedrängt sind. 
Denn ihre List ist eindeutig überführt. Und es wird keine neuen Mittel und Wege geben, 
die diese vom unfrommen Verhalten befreien werden. Es ist eine Aufgabe von tüchtigen Männern, 
im Glauben der Väter zu stehen und diesen Tag für Tag zu fördern, nicht aber,
darüber hinauszugehen. Ich möchte den Rat geben, daß auch die, die sich vom Abgrund, 
wenn auch spät, abgewendet haben, sich diesem Beschluß anschließen, den die 
in göttlichen Angelegenheiten weisen Bischöfe mit Hilfe des Allmächtigen
gefaßt haben.\hist{Die Beschlüsse der Synode von Ancyra\esindex{Ancyra!a. 358}
  (Dok. \ref{ch:Ankyra358}) und dieser Synode von Sirmium\esindex{Sirmium!a. 358} (Dok. \ref{ch:Sirmium358}).}
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
