\section{Fragmente einer anhomöischen Erklärung}
\label{sec:Sirmium358:Arianisch}
%\todoavs{Textkritik und Übersetzung an 58 angleichen}
%\diskussion{Textkritik; Übersetzung überarbeiten}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[358/359]Diese sechs Fragmente einer anonymen anhomöischen
    Erklärung gehören zeitlich zwischen die Synode von Ancyra 358,\esindex{Ancyra!a. 358} auf
    deren Synodalbrief (vgl. auch die Anathematismen 3,5,7,9,11,12,14) 
    sie eventuell reagieren, und den Traktat des Georg von
    Laodicaea\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea} und Basilius von 
    Ancyra,\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} in dem sie zitiert werden
    (Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359},18--22).
  \item[Überlieferung]Diese Fragmente finden sich in dem nur bei
    Epiphanius überlieferten Traktat des Georg von Laodicaea\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea} und Basilius von 
    Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} (Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359},18--22). Zur
    Überlieferung vgl. dort. Georg von Laodicaea und Basilius von
    Ancyra nennen keinen Verfasser dieser von ihnen zitierten
    Erklärung; \cite[I,184--186]{kopecek_history_1979} und \cite{morales_identification_2007}, haben anhand der inhaltlichen Bezüge zu Dok. \ref{sec:Aetius-Syntagmation} A"etius\enindex{Aetius!Diakon in Antiochien} als Verfasser dieser Erklärung angenommen.
  \item[Fundstelle]\epiph 73,21 (aus
    Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359},17--22
    [S. \edpageref{57:59},\lineref{57:59}--\edpageref{57:63},\lineref{57:63}]).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\specialindex{quellen}{section}{Epiphanius!haer.!73,21}
\beginnumbering
\pstart
\bezeugung{J}\kap{1}t`o g`ar metado~unai <um~in t~wn >en je~w| <rhm'atwn
kall'istwn t`a m'alista di`a braq'ewn proejum'hjhn. <'osoi t`hn kat''
o>us'ian <omoi'othta >apos'wzein t`on u<i`on t~w| patr`i
<upolamb'anousin, >'exw t~hc >alhje'iac beb'hkasi, ((di`a t~hc
((\var{>agen'htou}{>agenn'htou \sg{J}})) proshgor'iac kathgoro~untec to~u
<omo'iou kat'' o>us'ian)).
\pend
\pstart
\begin{small}ka`i p'alin >ero~usin;
\end{small}
\pend
\pstart
\kap{2}<o d`e u<i`oc >el'attwn \varabb{\Ladd{*}}{to~u >agen'htou di`a
  t~hc \sg{susp. Holl}} gen'esewc ka`i >'esti ka`i <wmol'oghtai. o>uk
>'ara t`hn kat'' o>us'ian <omoi'othta \var{>apos'wzei}{>apos'wzein
  \sg{J}} pr`oc t`o \var{>ag'enhton}{>ag'ennhton \sg{J}}, >apos'wzei
d`e >akraifn~h f'erwn >en t~h| o>ike'ia| <upost'asei t`hn to~u jeo~u
bo'ulhsin. o>uko~un <omoi'othta dias'wzei, o>u kat`a t`hn o>us'ian,
>all`a kat`a t`on t~hc jel'hsewc l'ogon, \varabb{\Ladd{*}}{di'oti <o
  je`oc a>ut`on \sg{susp. Holl}, \Ladd{<'oti} \sg{add. Petavius}} o<~ion
>hj'elhsen <upest'hsato.
\pend
\pstart
\begin{small}ka`i p'alin;
\end{small}
\pend
\pstart
\kap{3}p~wc o>uq`i ka`i a>ut'oc moi sunomologe~ic <'oti kat'' o>us'ian o>uk
>'estin <o u<i`oc <'omoioc t~w| patr`i?
\pend
\pstart
\begin{small}ka`i p'alin;
\end{small}
\pend
\pstart
\kap{4}<'otan d`h <o m`en u<i`oc >atele'uthtoc <omologe~itai, o>uk
>ek t~hc o>ike'iac f'usewc t`o z~hn >'eqwn, >all'' >ek t~hc to~u
\var{>agen'htou}{>agenn'htou \sg{J}} >exous'iac, <h d''
\var{>ag'enhtoc}{>ag'ennhtoc \sg{J}} f'usic >ateleut'htwc p'ashc
>exous'iac kre'ittwn >est'i, p~wc \Ladd{\varabb{o>u}{\sg{add. Holl}}}
d~hlo'i e>isin o<i >asebe~ic, <omoi'othti o>us'iac t`o <eteroo'usion
t~hc e>usebe'iac \var{>enall'attontec}{>enal'attontec \sg{J}}
k'hrugma?
\pend
\pstart
\begin{small}ka`i p'alin;
\end{small}
\pend
\pstart
\kap{5}\varabb{di`o}{\sg{Cornarius} di`a \sg{J}} t`o >'onoma
\ladd{\varabb{<o}{\sg{del. Holl}}} ((pat`hr)) o>us'iac o>uk >'esti
dhlwtik'on, >all'' >exous'iac, <uposths'ashc t`on u<i`on pr`o a>i'wnwn
je`on l'ogon, >ateleut'htwc \Ladd{\varabb{>'eqonta}{\sg{add. Holl}}}
\varabb{t`hn}{\sg{susp. Petavius} >~hn \sg{J}}
\ladd{\varabb{>en}{\sg{del. Holl}}} a>ut~w| dwrhje~isan, <`hn >'eqwn
diatele~i o>us'ian te ka`i >exous'ian.
\pend
\pstart
\begin{small}ka`i p'alin;
\end{small}
\pend
\pstart
\kap{6}\Ladd{\varabb{e>i}{\sg{add. Holl}}} o>us'iac e>~inai bo'ulontai t`o
((pat`hr)) dhlwtik'on, >all'' o>uk >exous'iac, t~w|
((\varabb{pat`hr}{\sg{coni. Holl} patr`i \sg{J}})) >on'omati ka`i t`hn to~u
monogeno~uc <up'ostasin prosagoreu'etwsan.
\pend
\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Es ist mein größter Wunsch, Euch in Kurzform teilhaben zu lassen
    an den vortrefflichsten Worten in Bezug auf Gott. Alle, die
    annehmen, daß der Sohn die Gleichheit zum Vater in Hinsicht auf das Wesen
    bewahrt, haben sich außerhalb der Wahrheit gestellt, weil sie
    durch die Bezeichnung »ungeworden« die Gleichheit hinsichtlich des Wesens
    tadeln müßten.\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Aetius-Syntagmation},1--4.}
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Und wiederum werden sie sagen:}
    \pend
    \pstart
    Der Sohn aber ist und wird als geringer * wegen seiner
    Entstehung bekannt. Er bewahrt
    nämlich nicht nach dem Wesen die Gleichheit zum
    Ungewordenen, sondern er bewahrt den reinen Willen Gottes, den er rein
    in seiner Existenz trägt. Also bewahrt er eine
    Gleichheit, nicht in Hinsicht auf das Wesen, sondern nach der Regel des
    Willens, * denn er (Sohn) existiert so, wie er (Gott) 
    wollte.\hist{Vgl. Eunom., apol. 24.\exindex{Eunomius!apol.!24}}
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Und wiederum werden sie sagen:}
    \pend
    \pstart
    Wieso stimmst nicht auch du mir zu, daß der Sohn dem Wesen nach
    dem Vater nicht gleich ist?
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Und wiederum werden sie sagen:}
    \pend
    \pstart
    Wenn man wohl zustimmt, daß der Sohn endlos ist, wobei er das
    Leben nicht aus der eigenen Natur erhält, sondern aus der
    Machtfülle des Ungewordenen,\hist{Im Hintergrund steht die
      Diskussion um Io 5,26.\ebindex{Johannes!5,26}} wenn aber die ungewordene Natur
    endlos größer ist als jede Machtfülle, wieso sind die dann keine
    offensichtlichen Frevler, die die gottesfürchtige Verkündigung der
    Wesensverschiedenheit durch die Gleichheit des Wesens ersetzen?
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Und wiederum werden sie sagen:}
    \pend
    \pstart
    Deshalb ist der Name »Vater«\hist{Zur Diskussion um den Namen »Vater«
    vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},4f.} nicht ein Hinweis auf ein Wesen,
    sondern auf eine Machtfülle, die den Sohn vor ewigen Zeiten als Gott Logos
    (\griech{je~ion l'ogon} oder \griech{jeo~u l'ogon}?) ins Dasein
    gerufen hat, der endlos in sich hat, was ihm gegeben wurde,
    das Wesen und die Machtfülle, die er hat und bis zum Ende behält.
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Und wiederum werden sie sagen:}
    \pend
    \pstart
    Wenn sie wollen, daß der Name »Vater« das Wesen bezeichnet,
    nicht aber die Machtfülle, dann sollen sie mit dem Namen
    »Vater« auch die Hypostase des Einziggeborenen bezeichnen.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% End: 
