%% Dok. 58
\chapter{Synode von Sirmium im Jahr 359}
\label{ch:Sirmium359}
\begin{praefatio}
\begin{einleitung}
\item Auf Befehl und
    in Gegenwart des Kaisers\enindex{Constantius!Kaiser} traf sich in Sirmium im Mai 359\esindex{Sirmium!a. 359} 
    eine kleine Gruppe offenbar vom Kaiser persönlich ausgewählter Bischöfe (die ">Synode"< ist also
    eher eine Kommissionssitzung), 
    um zur Vorbereitung der geplanten Doppelsynode in
    Rimini\esindex{Rimini!a. 359} (vgl. Dok. \ref{ch:Rimini359}) und Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359}
    (vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359}) ein Kompromißpapier als
    Grundlage für eine theologische Einigung der Kirche des Ostens und des Westens und damit für die Überwindung des seit Serdica\esindex{Serdica!a. 343} nicht wirklich überwundenen Schismas
    zu erarbeiten. Anwesend waren (vgl. den Text unten und die
    Unterschriften in Dok. \ref{sec:Sirmium359:Unterschriften}; 
    vgl. auch \socrhe[i]{II 29} und \sozhe[i]{IV 6,4},
    die der sirmischen Synode von 351\esindex{Sirmium!a. 351} irrtümlich die Teilnehmer 
    zuweisen, die zu dieser sirmischen Synode 359 gehören;
    vgl. ferner \sozhe[i]{IV 16,19}): \\
    Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra},
    Marcus von Arethusa,\enindex{Marcus!Bischof von Arethusa}
    Georg von Alexandrien,\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien}
    Pancratius von Pelusium,\enindex{Pancratius!Bischof von Pelusium}
    Hypatianus von Heraclea,\enindex{Hypatianus!Bischof von Heraclea}
    Valens von Mursa,\enindex{Valens!Bischof von Mursa} Ursacius von 
    Singidunum\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} und Germinius von Sirmium.\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium}\\
    Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} hatte kirchliche Vertreter zwar des Ostens und des Westens einbestellt, aber theologisch waren ausschließlich die von ihm bevorzugten Homöusianer\enindex{Homöusianer} und Homöer,\enindex{Homöer} deren theologischer Dissens sich hier erst abzuzeichnen beginnt, anwesend.  
    Über die Verhandlungen sind keine Dokumente überliefert, aber der Rückblick
    auf die Ereignisse bei Germinius\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} und die individuellen Unterschriften
    (Dok. \ref{sec:Sirmium359:Unterschriften}) lassen Auseinandersetzungen
    um das richtige Verständnis des Stichwortes \griech{<'omoioc} erkennen.
    Die theologische Erklärung unterscheidet sich nur in kleineren Details von
    der Formel, die nach langen Verhandlungen schließlich in Konstantinopel 
    im Jahr 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} beschlossen wurde (Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}).
    Die Überlieferung ist bruchstückhaft und uneinheitlich.
\end{einleitung}
\end{praefatio}
\section{Bericht des Germinius}
\label{sec:Sirmium359:Germinius}
%\todo{sec:Sirmium359:Germinius}{}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[ca. 366/67]Es handelt sich um die Antwort des Germinius\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} auf den auf den 18. Dezember 366 datierten Brief an Germinius\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} (\textit{ep. Valentis,\enindex{Valens!Bischof von Mursa} Ursacii\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} et aliorum ad Germinium}). 
  \item[Überlieferung]Dieser knappe Rückblick auf die Ereignisse von 
  Sirmium im Mai 359\esindex{Sirmium!a. 359} ist in einem späteren Brief des Bischofs von Sirmium
    (\textit{ep. ad Rufinianum, Palladium, Severino, Nichae,
      Heliodoro, Romulo, Muciano et Stercorico}; 366/367) enthalten, der wahrscheinlich nicht nur Teilnehmer war, sondern auch traditionell als Ortsbischof den Vorsitz hatte. Germinius\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} verteidigt sich in diesem Brief in der zweiten Hälfte der sechziger Jahre gegen von Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und Ursacius\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} gegen ihn erhobene Vorwürfe, die theologische  Übereinkunft von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} verlassen zu haben.
    Der Brief des Germinius\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} ist nur in
    den coll.\,antiar. des Hilarius von Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} überliefert und stammt wahrscheinlich aus dem
    zwar zu postulierenden, aber aus den überlieferten Fragmenten kaum 
    zu rekonstruierenden \textit{Liber III adversus
      Valentem et Ursacium}\exindex{Hilarius!adv. Val. et Urs.!III} des Hilarius von Poitiers, den er nach der Rückkehr aus dem Osten für die Fortführung seiner Polemik gegen Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und Ursacius\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} vermutlich 367/68 zusammengestellt hatte. Unter Umständen hat es sich bei diesem zu postulierenden \textit{Liber III adversus
      Valentem et Ursacium} nur um eine unvollendete Zusammenstellung einschlägiger Texte gehandelt.
  \item[Fundstelle]\hilcoll{B VI 3} (\cite[163,12--22]{Hil:coll}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!B VI 3}
  \pstart
\bezeugung{A C}
  \kap{}Nam sub bonae memoriae Constantio\nindex{Constantius!Kaiser} imperatore, quando
  inter quosdam coeperat esse de fide dissensio, in conspectu eiusdem
  imperatoris,\nindex{Constantius!Kaiser} praesentibus Georgio\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} 
  episcopo Alexandrinorum ecclesiae,
  \Ladd{\varabb{Pancratio}{\textit{add. Coustant}}
  \varabb{episcopo}{\textit{add. Feder}}} Pelusinorum,\nindex{Pancratius!Bischof von Pelusium}
  Basilio episcopo tunc Anquiritano,\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
  praesente etiam ipso Valente\nindex{Valens!Bischof von Mursa} et 
  Ursatio\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} et \varlat{mea}{in ea}{coni. C} 
  \varlat{parvitate}{pravitate}{coni. C},\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} post
  habitam usque in \varabb{noctem}{\textit{\sg{coni. edd.}} 
  nocte \textit{\sg{A}}} de fide disputationem et ad certam regulam
  perductam Marcum\nindex{Marcus!Bischof von Arethusa} ab omnibus nobis \varabb{electum}{\textit{\sg{coni. Faber}} 
  eiectum \textit{\sg{A}}} fidem dictasse, in qua
  fide sic conscriptum est: »filium similem patri per omnia, ut
  sanctae dicunt et docent scripturae,« cuius integrae professioni
  \vartr{omnes consensimus}{consensimus omnes \sglat{coni. C}} 
  et manu nostra suscripsimus.
  \pend
  %\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Denn unter Kaiser Constantius, seligen Gedenkens, wurde, als
    unter einigen ein Dissens über den Glauben aufkam, unter Aufsicht
    des Kaisers selbst, als Georg, Bischof von Alexandrien,\hist{Georg
      hatte nach Unruhen im Herbst 358
    aus Alexandrien\enindex{Alexandrien} fliehen müssen (2. Oktober) und sich offenbar an den
      kaiserlichen Hof in Sirmium\enindex{Sirmium} begeben; er konnte erst am 26. November 361
      nach Alexandrien\enindex{Alexandrien} zurückkehren (\athha[i]{2,3.7};
      vgl. \cite[205; 209]{Seeck:Regesten}).} Pancratius von
    Pelusium,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis}, Nr.
      27.} Basilius, damals Bischof in Ancyra,\hist{Vgl. \dok[i]{40.3,1};
      Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin}; Dok. \ref{ch:Ankyra358}; Dok. \ref{ch:Seleucia359} und Dok. 
      \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Einleitung.} anwesend waren, in
    der Gegenwart auch von Valens und Ursacius selbst und meiner
    Wenigkeit nach einer Diskussion über den Glauben bis in die Nacht
    hinein Marcus\hist{Marcus von Arethusa gilt nach Dok. \ref{sec:Sirmium359:Germinius}
      und \sozhe[i]{IV 22,6} als Verfasser der theologischen Erklärung.
      Nach \socrhe[i]{II 30,1--4} verfaßte er auch 
      Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, was aber
      unwahrscheinlich ist (vgl. Dok. 
      \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, Einleitung), auch wenn er anwesend war 
      (Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}, Nr. 17).} von uns allen ausgewählt, den Glauben nach einer
    bestimmten Form niederzuschreiben, worin über den Glauben
    geschrieben steht: »den Sohn, der dem Vater in allem gleich ist,
    wie es die heiligen Schriften sagen und lehren«. Und wir alle
    stimmten dieser ganzen Erklärung zu und unterschrieben mit unserer
    eigenen Hand.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
