\section[heologische Erklärung der Synode von Sirmium (4. sirmische Formel)][heologische Erklärung der Synode von Sirmium (4. sirmische Formel)]{Theologische Erklärung der Synode von Sirmium\\(4. sirmische Formel)}
\label{ch:Sirmium359:4Formel}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[22. Mai 359]Die Datierung ist durch die Angabe in § 1 (daneben
    durch Dok. \ref{sec:Sirmium359:Unterschriften},1) gesichert, daher polemisch von Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} als »datiertes Credo« bezeichnet (\athsyn[i]{3,2}; \athsyno[i]{8,3}).
  \item[Überlieferung]Nach \socrhe[i]{II 37,17}
    (vgl. \sozhe[i]{IV 17,3}) ist der Text ursprünglich
    auf Lateinisch abgefaßt worden, am aber allein überlieferten griechischen Text
    lassen sich eindeutige Hinweise auf eine Übersetzung aus dem
    Lateinischen nicht erkennen. Nach Dok.
    \ref{sec:Sirmium359:Germinius} und \sozhe[i]{IV 22,6} war Marcus von Arethusa\enindex{Marcus!Bischof von Arethusa} der Verfasser, was allerdings eher für eine
    ursprünglich griechische Abfassung spräche. Da es sich bei dieser
    Erklärung um eine Vorlage für die geplanten Synoden in Rimini\esindex{Rimini!a. 359} und
    in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} handelt, ist es denkbar, daß der
    Text von vornherein zweisprachig abgefaßt worden ist.\\
    Die Textfassung des Socrates ist von Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} abhängig.
  \item[Fundstelle]\athsyn{8,3--7}
    (\cite[235,21--236,15]{Opitz1935}); \socrhe{II 37,18--24}
    (\cite[154,6--155,9]{Hansen:Socr}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  %\beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II
    37,18--24}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!8,3--7}
  \pstart
  \bezeugung{Ath. (BKPO RE) Socr. (MF=b A Cass. Arm.)}
  \kap{1}>Exet'ejh \varom{<h}{\dt{Socr.}}  p'istic <h kajolik`h >ep`i
  parous'ia| to~u desp'otou\nindex{Constantius!Kaiser} <hm~wn \varomabb{to~u e>usebest'atou ka`i
    kallin'ikou basil'ewc}{to~u \dots\ basil'ewc}{\dt{Socr.}}
  Kwnstant'iou \varomabb{A>ugo'ustou to~u a>iwn'iou
    Sebasto~u}{A>ugo'ustou \dots\ Sebasto~u}{\dt{Socr.}}
  \var{<upate'ia|}{>en <upate'ia \dt{Socr.}}  \var{Flau'iwn}{Flab'iou
    \dt{Socr.}} E>useb'iou\nindex{Eusebius!Consul} ka`i \var{<Upat'iou}{<upate'iou\nindex{Hypatius!Consul}
    \dt{Socr.(A)}} t~wn lamprot'atwn >en Sirm'iw|\nindex{Sirmium} t~h| pr`o ia''
  kaland~wn >Ioun'iwn.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}\varlabb{piste'uomen e>ic <'ena t`on m'onon ka`i >alhjin`on
    je`on pat'era \varadd{pantokr'atora}{ka`i \dt{Ath.}}}{piste'uomen
    \dots\ pantokr'atora}{\dt{add. R\corr}}, kt'isthn ka`i
  dhmiourg`on t~wn \var{p'antwn}{<ap'antwn \dt{Socr.(A)}},
  \pend
  \pstart
  \kap{3}
  \varom{ka`i}{\dt{Ath.(RE)}} e>ic <'ena monogen~h u<i`on to~u jeo~u,
  t`on pr`o p'antwn t~wn a>i'wnwn ka`i pr`o p'ashc
  \varom{>arq~hc}{\dt{Socr.(M\textsuperscript{1})}} ka`i
    pr`o pant`oc >epinooum'enou qr'onou ka`i pr`o \varadd{p'ashc}{>arq~hc \dt{O*}}
    katalhpt~hc \var{>epino'iac}{o>us'iac \dt{Ath.}} gegennhm'enon
  >apaj~wc >ek to~u jeo~u, di'' o<~u o<'i te a>i~wnec kathrt'isjhsan
  ka`i t`a p'anta \var{>eg'eneto}{>eg'enonto \dt{Ath.(B*) Socr.(A)}},
  gegennhm'enon d`e monogen~h, m'onon \varom{>ek \varadd{m'onou}{<up`o
      \dt{Socr.(-M\textsuperscript{r}) Ath.(BR*E)}}}{\dt{Socr.(A)}}
  to~u patr'oc, je`on >ek jeo~u, <'omoion t~w| genn'hsanti a>ut`on
  patr`i kat`a t`ac graf'ac, o<~u t`hn \var{g'ennhsin}{g'enesin
    \dt{Ath.(-K)}} o>ude`ic >ep'istatai \var{e>i m`h}{>`h \dt{Socr.}}
  \var{m'onoc}{m'onon \dt{Ath.(E)}} <o genn'hsac a>ut`on pat'hr.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}to~uton >'ismen \var{to~u jeo~u monogen~h}{t`on monogen~h
    a>uto~u \dt{Socr.}} u<i'on, ne'umati patrik~w| paragen'omenon >ek
  t~wn o>uran~wn e>ic \varadd{>aj'ethsin}{t~hc \dt{Socr.}}  <amart'iac
  ka`i gennhj'enta >ek Mar'iac t~hc parj'enou ka`i >anastraf'enta
  met`a t~wn majht~wn ka`i p~asan t`hn o>ikonom'ian plhr'wsanta kat`a
  t`hn patrik`hn bo'ulhsin, staurwj'enta ka`i >apojan'onta ka`i e>ic
  t`a \var{kataqj'onia}{qj'onia \dt{Ath.(E)}} katelj'onta ka`i t`a
  >eke~ise \var{o>ikonom'hsanta}{o>ikonom'hsonta \dt{Ath.(PORE)}},
  <`on ((\bibel{pulwro`i <'a|dou >id'ontec}{Iob
    38,17}\bindex{Hiob!38,27})) >'efrixan ka`i >anast'anta
  \varom{>ek nekr~wn}{\dt{Socr.}} t~h| tr'ith| <hm'era| ka`i
  >anastraf'enta met`a t~wn majht~wn ka`i \varl{p~asan t`hn
    o>ikonom'ian plhr'wsanta ka`i pent'hkonta}{p~asan \dots\
    pent'hkonta}{tessar'akonta \dt{Socr.}} <hmer~wn plhroum'enwn
  >analhfj'enta e>ic \varom{to`uc}{\dt{Ath.(BKPO)}} o>urano`uc ka`i
  kajez'omenon >ek dexi~wn to~u patr`oc ka`i >eleus'omenon
  \varom{>en}{\dt{Socr.}} t~h| >esq'ath| <hm'era| \varom{t~hc
    >anast'asewc}{\dt{Socr.}} t~h| d'oxh| t~h| patrik~h| >apodid'onta
  <ek'astw| kat`a t`a >'erga a>uto~u.
  \pend
  \pstart
  \kap{5}ka`i e>ic t`o <'agion pne~uma, <`o a>ut`oc <o monogen`hc
  \varomabb{to~u jeo~u \varom{u<i`oc}{\dt{Ath.(RE)}} >Ihso~uc
    Qrist`oc}{to~u \dots\ Qrist`oc}{\dt{Ath.(-RE)}} >ephgge'ilato
  p'emyai t~w| g'enei t~wn >anjr'wpwn, \var{t`on}{t`o \dt{Ath.(E)}}
  par'aklhton, kat`a t`o gegramm'enon; \bibelcfl{((>ap'erqomai pr`oc t`on
  pat'era mou ka`i parakal'esw t`on \varadd{pat'era}{mou \dt{Socr.}}
  ka`i >'allon par'aklhton \var{p'emyei}{p'emyai
    \dt{Socr.(A\textsuperscript{1})} p'empei
    \dt{Socr.(M\textsuperscript{1})}} <um~in t`o pne~uma t~hc
  >alhje'iac, >eke~inoc >ek to~u >emo~u l'hmyetai ka`i did'axei ka`i
  <upomn'hsei <um~ac p'anta.))}{>ap'erqomai \dots\ p'anta}{Ioh 14,12.16f.26}\bindex{Johannes!14,12.16.17.26|textit}
  \pend
  \pstart
  \kap{6}t`o d`e >'onoma t~hc ((o>us'iac)) di`a t`o <aplo'usteron
  \var{par`a}{<up`o \dt{Socr. Ath.(RE)}} t~wn pat'erwn teje~isjai,
  >agnoo'umenon d`e <up`o t~wn la~wn sk'andalon \var{f'erein}{f'erei
    \dt{Socr.}} di`a t`o m'hte t`ac graf`ac to~uto peri'eqein,
  \var{>'hrese}{>'hresken \dt{Socr.(b)}} to~uto periairej~hnai ka`i
  pantel~ws mhdem'ian mn'hmhn o>us'iac \vartr{>ep`i jeo~u
    e>~inai}{e>~inai >ep`i jeo~u \dt{Ath.(P)}} to~u loipo~u di`a t`o
  t`ac je'iac graf`ac \var{mhdamo~u}{mhdam~wc \dt{Ath.(K)}} per`i
  patr`oc ka`i u<io~u o>us'iac memn~hsjai.  <'omoion d`e l'egomen t`on
  u<i`on t~w| patr`i kat`a p'anta <wc \varom{ka`i}{\dt{Socr.}}  a<i
  <'agiai grafa`i l'egous'i te ka`i did'askousin.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Die katholische Glaubenserklärung wurde in Anwesenheit unseres Herrschers, des überaus frommen und siegreichen Kaisers
    Constantius Augustus, des für alle Zeit Erhabenen, während des
    Konsulats der überaus
        berühmten Männer Flavius Eusebius und Hypatius  in Sirmium am 11. Tag vor den Kalenden des
    Juni\hist{22. Mai 359.} aufgestellt.
    \pend
    \pstart
    Wir glauben an einen allein wahren Gott, den
    Vater, den Allmächtigen, Schöpfer und Urheber aller Dinge,
    \pend
    \pstart
    und an einen\hist{Diese Betonung des \griech{<'ena} findet sich in
      der Fassung von Nike\esindex{Nike!a. 359} (Dok \ref{sec:Rimini359:Nike}) und
      Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 360} (Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}) nicht mehr.}
    einziggeborenen Sohn Gottes, der vor allen Zeiten und vor allem
    Anfang und vor jeder denkbaren Zeit und vor jedem begreifbaren
    Gedanken ohne Leiden aus Gott gezeugt wurde, durch den die
    Zeiten eingerichtet wurden und alles entstand, der aber als
    Einziggeborener gezeugt wurde, als einziger aus dem Vater allein,
    Gott aus Gott, der dem Vater, der ihn gezeugt hat, nach den
    Schriften gleich ist,\hist{Dies wird am Schluß dieser Formel (§ 6)
      wieder aufgegriffen, ergänzt durch »in allem«.} 
      dessen Zeugung niemand kennt als allein der Vater, der ihn gezeugt 
     hat.\hist{Diese Aussage ist für das
      Anliegen der homöischen Theologie zentral (vgl. auch
      Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel}), die im Unterschied zu den
      »Anhomöern«\enindex{Anhomöer} entschieden darauf hinwiesen, daß der Mensch das
      innergöttliche Wesen nicht erkennen könne. Der Mensch ">kennt"<
      allein den Inkarnierten, weshalb der folgende § 4 mit
      »wir wissen« den Duktus der Formel unterbricht; im Abschnitt
      5 wird wieder an ">wir glauben"< von § 2--3 angeknüpft.}
    \pend
    \pstart
    Wir wissen, daß dieser einziggeborener Sohn Gottes nach dem
    väterlichen Willen aus dem Himmel zur Beseitigung der Sünde
    gekommen ist, von der Jungfrau Maria geboren wurde, mit seinen
    Jüngern lebte und die ganze Heilsordnung gemäß dem
    väterlichen Willen vollendet hat, daß er gekreuzigt wurde,
    starb, in die Unterwelt herabstieg, daß er das,
    was dorthin kommt, ordnete, den »die Türhüter des Hades
    sahen« und vor ihm schauderten,\hist{Dies ist die erste Erwähnung
      der »Höllenfahrt Christi« in einer theologischen Erklärung.} daß er von
    den Toten am dritten Tag auferstanden ist, mit seinen Jüngern
    lebte, die ganze Heilsordnung vollendete, nach
    50\hist{Mit der gesamten Athanasiusüberlieferung ist
      \griech{pent'hkonta} zu lesen. Die Variante bei Socr. \griech{tessar'akonta} ist
      eine Korrektur seiner Vorlage nach Act 1,3\ebindex{Apostelgeschichte!1,3} und dem ihm vertrauten
      Festkalender von Konstantinopel\enindex{Konstantinopel}; vgl. \socrhe[i]{VII 26,2}. Zum Brauch in Jerusalem,\enindex{Jerusalem}
      das Fest der Himmelfahrt Christi noch Ende des 4. Jh. am 50. Tag zusammen mit
    Pfingsten zu feiern, vgl. Eger., itin. 43,1.\exindex{Egeria!itin.!43,1} Eine erste Bezeugung des
    Himmelfahrtsfestes am 40. Tag nach Ostern liegt 
    in Const.\,App. V 20,2\exindex{Constitutiones Apostolorum!V 20,2} vor.} Tagen
    in den Himmel aufgenommen worden ist, zur Rechten des Vaters sitzt
    und am letzten Tag der Auferstehung in der Herrlichkeit seines
    Vaters zurückkommen wird, wobei er jedem nach seinen Taten vergelten wird.
    \pend
    \pstart
    Und (wir glauben) an den heiligen Geist, den der einziggeborene
    Sohn Gottes, Jesus Christus, selbst versprach, dem
    Menschengeschlecht zu schicken, den Beistand, nach dem, was
    geschrieben steht: »Ich gehe zu meinem Vater und werde den
    Vater bitten und er wird euch einen anderen Beistand, den Geist der
    Wahrheit schicken, jener wird ihn aus meinem Wort nehmen, euch
    lehren und euch an alles erinnern.«
    \pend
    \pstart
    Es wurde beschlossen, die Bezeichnung »Wesen«, die von den Vätern allzu einfältig
    verwendet wurde,\hist{Gemeint sind die Begriffe \griech{<omoo'usion,
        <omoio'usion} und \griech{<'omoion kat' o>us'ian},
      vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},3.} vom Volk aber nicht
    verstanden wird und weil die Schriften sie nicht
    enthalten, Anstoß erregte, abzuschaffen und künftig in Bezug auf Gott den Begriff »Wesen« nicht mehr zu erwähnen, weil die göttlichen Schriften nirgends von
    dem Wesen des Vaters und des Sohnes sprechen. Wir nennen aber
    den Sohn dem Vater in allem gleich, wie es auch die heiligen
    Schriften sagen und lehren.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
