\section{Liste der Unterschriften unter der theologischen Erklärung}
\label{sec:Sirmium359:Unterschriften}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[22. Mai 359]Zur Datierung
    vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}. Außer der theologischen
    Erklärung sind von dem Treffen in Sirmium\esindex{Sirmium!a. 359} nur diese Unterschriften mit präzisierenden Zusätzen des Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
    überliefert. Deutlich ist, daß die Unterzeichner den gefundenen
    Kompromiß offensichtlich je sehr unterschiedlich theologisch interpretieren. Sie
    präzisieren, daß im Zentrum der Debatte die Frage
    stand, wie der Sohn dem Vater gleich ist: \griech{kat`a p'anta}
    oder \griech{kat`a t`ac je'iac graf'ac}. Vermieden wird der
    umstrittene, von den Homöern\enindex{Homöer} um Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} 
    und Ursacius\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} abgelehnte
    Usia-Begriff; betont wird zugleich, daß der Sohn \griech{o>u
      m'onon kat`a t`hn bo'ulhsin} dem Vater gleich sei, was ein
    zentraler Punkt der anhomöischen Vorstellung ist
    (s. Dok. \ref{sec:Sirmium358:Arianisch},2).
  \item[Überlieferung]Die Unterschriften samt Präzisierungen der
    Unterzeichner fehlen in der Überlieferung der eigentlichen
    theologischen Erklärung bei Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} und Socrates
    (Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}). Sie sind nur bei Epiphanius (§ 2 ist wohl Kommentar des Epiphanius zur Unterschrift des Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa}) überliefert als Anhang
    zum Traktat des Georg von Laodicaea\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea} 
    und des Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
    (Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359}),
    der (unvollständig) allein bei Epiphanius überliefert ist.
  \item[Fundstelle]\epiph 73,22,5--8 (aus
    Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359},24--29
    [S. \edpageref{57:68},\lineref{57:68}--\edpageref{57:71},\lineref{57:71}]).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \specialindex{quellen}{section}{Epiphanius!haer.!73,22,5--8}
  % \beginnumbering
  \pstart
  \begin{small}
    \bezeugung{J}\kap{1}E>ic t`hn >ekteje~isan p'istin per`i to~u <'omoion
    e>~inai t`on u<i`on t~w| patr`i kat`a p'anta <up'egrayan o<'utwc;
  \end{small}
  \pend
  \pstart
  M'arkoc\nindex{Marcus!Bischof von Arethusa} <o >ep'iskopoc >Arejous'iac; o<'utw piste'uw ka`i fron~w
  \Ladd{\varabb{ka`i suneudok~w}{\sg{add. Holl}}} to~ic
  progegramm'enoic, ka`i o<i par'ontec <omo'iwc.
  \pend
  \pstart
  O>u'alhc\nindex{Valens!Bischof von Mursa} d`e o<'utwc; <'opwc m`en <upegr'ayamen t~h| nukt`i
  >epifwsko'ushc t~hc penthkost~hc t`hn progegramm'enhn <upograf'hn,
  o>'idasin o<i par'ontec ka`i <o e>useb`hc basile'uc,\nindex{Constantius!Kaiser} pr`oc <`on ka`i
  >emartur'amhn, >agr'afwc te ka`i >eggr'afwc.
  \pend
  \pstart
  \begin{small}
    \kap{2}met`a d`e ta~uta o>ike'iw| \varabb{>'ejei}{\sg{coni. Dindorf} >`hjei
      \sg{J}} <upogr'ayantoc O>u'alentoc\nindex{Valens!Bischof von Mursa} ka`i prostejeik'otoc t~h|
    <upograf~h| <'omoion t`on u<i`on t~w| patr'i, m`h prostejeik'otoc
    d`e kat`a p'anta ka`i \Ladd{\varabb{m`h}{\sg{add. Holl}}}
    de'ixantoc <'opwc \varabb{>`h}{\sg{coni. Öhler} e>i \sg{J}} sun'ejeto
    to~ic progegramm'enoic >`h t`o <omoo'usion p~wc noe~i,
    >epishmhnam'enou te \varabb{to~uto}{\sg{coni. Holl} to~uton \sg{J}} to~u
    e>usebo~uc basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} ka`i >anagk'asantoc a>ut`on prosje~inai t`o
    kat`a p'anta, <'oper ka`i prost'ejeike, Bas'ileioc\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} <upopte'usac
    ka`i t`o kat`a p'anta \Ladd{\varabb{m`h}{\sg{add. Holl}}} >id'iw|
    n~w| a>ut`on prostejeik'enai e>ic t`a >'isa,
    \Ladd{\varabb{<`a}{\sg{add. Loofs}}} >espo'udasan o<i per`i
    O>u'alenta\nindex{Valens!Bischof von Mursa} labe~in, >ef'' <~w| te >apokom'isai e>ic t`hn kat`a
    >Ar'iminon s'unodon,\sindex{Rimini!a. 359} <up'egrayen o<'utwc;
  \end{small}
  \pend
  \pstart
  \kap{3}Bas'ileioc >ep'iskopoc >Agk'urac;\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
  \Ladd{\varabb{o<'utwc}{\sg{add. Holl}}} piste'uw ka`i suneudok~w
  to~ic progegramm'enoic, <'omoion <omolog~wn \varabb{t`on u<i`on t~w|
      patr`i}{\sg{in ras. J}}
  kat`a p'anta; kat`a p'anta d`e, o>u m'onon kat`a t`hn bo'ulhsin,
  >all`a kat`a t`hn <up'ostasin ka`i kat`a t`hn <'uparxin ka`i kat`a
  t`o e>~inai <wc u<i`on kat`a t`ac je'iac graf'ac, pne~uma >ek
  pne'umatoc, zw`hn >ek zw~hc, f~wc >ek fwt'oc, je`on >ek jeo~u,
  >alhjin`on u<i`on >ex >alhjino~u \Ladd{\varabb{patr'oc}{\sg{add. Gummerus}}}, sof'ian u<i`on >ek sofo~u jeo~u
  ka`i patr'oc, ka`i kaj'apax kat`a p'anta t`on u<i`on <'omoion t~w|
  patr'i, <wc u<i`on patr'i.  ka`i e>'i tic ((kat'a ti)) l'egei
  ((\var{<'omoion}{\Ladd{m'onon} <'omoion \sg{coni. Öhler} >an'omoion
    \sg{susp. Holl}})), <wc prog'egraptai, >all'otrion e>~inai t~hc kajolik~hc
  >ekklhs'iac, <wc m`h kat`a t`ac \varabb{je'iac}{\sg{J\mg}} graf`ac
  <'omoion t`on u<i`on t~w| patr`i \varabb{l'egonta}{\sg{coni. Holl} l'egwn
    \sg{J}}.
  \pend
  \pstart
  \begin{small}
    \kap{4}>anegn'wsjh <h <upograf`h ka`i >ed'ojh O>u'alenti,\nindex{Valens!Bischof von Mursa} par'ontoc
    M'arkou,\nindex{Marcus!Bischof von Arethusa} Gewrg'iou,\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} 
    O>ursak'iou,\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} Germano~u,\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} 
    <Upatiano~u\nindex{Hypatianus!Bischof von Heraclea}
    >episk'opwn ka`i presbut'erwn ka`i diak'onwn plei'onwn.
  \end{small}
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \footnotesize{Den schriftlich niedergelegten Glauben über die Gleichheit
      des Sohnes zum Vater in allem unterschrieben sie
      folgendermaßen:}
    \pend
    \pstart
    Marcus, Bischof von Arethusa: So glaube ich, denke ich und stimme
    den zuvor geschriebenen Dingen zu und die Anwesenden tun es in
    gleicher Weise.
    \pend
    \pstart
    Valens aber folgendermaßen: Daß wir in der Nacht des anbrechenden
    Pfingstfestes\hist{Pfingsten war 359 am 23. Mai.} das zuvor Formulierte unterschrieben haben,
    wissen die Anwesenden und der gottesfürchtige Kaiser, vor dem ich es
    bezeuge, sowohl nicht schriftlich als auch schriftlich.
    \pend
    \pstart
    \begin{footnotesize}
      Nachdem aber Valens in seiner gewohnten Art unterschrieben und
      der Unterschrift hinzugefügt hatte, daß der Sohn dem Vater
      gleich sei, aber nicht hinzugefügt hatte »in allem« und
      nicht gezeigt hatte, daß er dem zuvor Geschriebenen zustimme
      oder wie er über das »Homoousion« denke, und nachdem dies der
      gottesfürchtige Kaiser getadelt und ihn gezwungen hatte, den Ausdruck »in
      allem« hinzuzufügen, was er auch tat, da schrieb
      Basilius, weil er vermutete, daß er den Begriff »in allem« nicht in seinem Sinn hinzugefügt habe, auf demselben
      Blatt (?) dazu, das die Anhänger des Valens{\textquoteright} an sich
      nahmen, um es der Synode von Rimini zu übermitteln,
      folgendermaßen:
    \end{footnotesize}
    \pend
    \pstart
    Basilius, Bischof von Ancyra: So glaube ich und pflichte dem zuvor
    Geschriebenen bei, wobei ich zustimme, daß der Sohn dem Vater in
    allem gleich ist. In allem, aber nicht nur hinsichtlich
    des Willens, sondern hinsichtlich der Hypostase, der Existenz und
    des Seins wie ein Sohn nach den heiligen Schriften, Geist aus
    Geist, Leben aus Leben, Licht aus Licht, Gott aus Gott, ein
    wahrhaftiger Sohn aus einem wahrhaftigen Vater, ein Sohn als
    Weisheit aus einem weisen Gott und Vater, und daß ein für allemal
    der Sohn dem Vater in allem gleich ist wie ein Sohn einem
    Vater. Und wenn einer sagt »gleich in Hinsicht auf irgendetwas«, wie es
    zuvor geschrieben worden ist, sei er der katholischen Kirche
    entfremdet, weil er nicht gemäß den heiligen Schriften den Sohn
    dem Vater gleich nennt.
    \pend
    \pstart
    \begin{footnotesize}
     In Anwesenheit der Bischöfe Marcus, Georg, Ursacius, Germinius,
     Hypatianus\hist{Hypatianus war der Nachfolger Theodors von
       Heraclea und war nach hist.\,Ath. IV 5 von 
      Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel}
      abgesetzt worden.} und sehr vieler Bischöfe, Presbyter und
           Diakone wurde die Unterschrift vorgelesen und Valens gegeben.
    \end{footnotesize}
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% End: 
