\chapter{Traktat des Georg von Laodicaea und des Basilius von Ancyra}
\label{ch:GeorgBasilius359}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Frühsommer 359]Dieser Traktat, wohl Corpus eines Briefes (s.\,u.
    Überlieferung), ist aufgrund der in § 6~f. erwähnten Bezüge zu den
    Ereignissen in Sirmium\esindex{Sirmium!a. 359} wohl auf den Frühsommer 359 und zwar vor der Synode von 
    Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} zu datieren, da diese noch nicht behandelt wird. Aufgrund der theologischen Tendenz ist die
    Zuweisung dieses Traktats bei Epiphanius\enindex{Epiphanius!Bischof von Salamis} zu den Homöusianern\enindex{Homöusianer} um
    Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} zutreffend, aber ob tatsächlich Georg von
    Laodicaea\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea} der Verfasser war, kann nicht eindeutig beantwortet
    werden. Die mehrfach benutzte 1. Person Singular weist allerdings eher auf einen Verfasser hin. Der unbekannte Adressatenkreis scheint
    im Westen zu liegen: Zunächst ist in § 6 erklärend von »denen aus
    dem Osten« sowie von einem »östlichen Glauben« die Rede, was
    generell westliche Adressaten nahelegt. Zudem suggeriert das Reden
    von einem (allgemeinen) östlichen Glauben eine Einheitlichkeit,
    die nicht den realen Gegebenheiten entspricht und einem (eher
    schlecht informierten) westlichen Zielpublikum deutlich leichter
    zu vermitteln war als einem östlichen. Sodann wird den Lesern ab §
    14 der Eindruck vermittelt, daß es nur eine Gruppe von
    \griech{kaino`i a<iretiko'i} gebe, denen sowohl Ansichten der Homöer\enindex{Homöer}
    als auch der Anhomöer\enindex{Anhomöer} (offenbar bewusst) ununterschieden
    zugeschrieben werden (Details s.\,u.). Insgesamt lässt sich der Text 
    als Versuch verstehen, im Vorfeld der Synode von Rimini/Seleucia\esindex{Rimini!a. 359}\esindex{Seleucia!a. 359}
    und in Reaktion auf Entwicklungen seit den Ereignissen in Sirmium\esindex{Sirmium!a. 359}
    einen Kontakt mit westlichen Bischöfen herzustellen, um eine
    überregionale/reichsweite Front gegen Homöer\enindex{Homöer} wie Anhomöer\enindex{Anhomöer} als
    Vertreter des Irrglaubens zu schaffen. Nach den unterschiedlichen
    Ereignissen in den Teilen der Doppelsynode und ihrer Fortführung
    in Konstantinopel wurde dieser Versuch gegenstandslos.
    \\
    Theologisch verteidigt der Text einerseits den
    trinitätstheologischen Gebrauch von »Usia«, andererseits wird
    ausführlich die Gleichheit des Sohnes zum Vater »in allem«
    betont, was ausdrücklich auch die Gleichheit in Hinsicht auf das
    »Wesen« umfaßt, wie immer wieder betont wird. Insofern ist der
    Text als kritische Auseinandersetzung mit der zweiten und
    besonders der vierten sirmischen Formel (vgl. Dok.
    \ref{ch:Sirmium357:2Formel}\esindex{Sirmium!a. 357} und \ref{ch:Sirmium359:4Formel})\esindex{Sirmium!a. 359} sowie mit
    den Homöern\enindex{Homöer} des Westens um Valens von Mursa\enindex{Valens!Bischof von Mursa} zu verstehen (der
    allerdings nur in den zum Schluß in § 24--26 angefügten
    Unterschriften unter die vierte sirmische Formel [Dok.
    \ref{sec:Sirmium359:Unterschriften}]\esindex{Sirmium!a. 359} namentlich fassbar wird).
    Eine Gleichheit des Sohnes mit dem Vater nur in Bezug zum Willen und
    Wirken wird abgelehnt, da diese Aussage der Ansicht, daß der Sohn
    dem Vater dem Wesen nach ungleich sei, Tor und Tür öffne (wie es
    sonst von den »Anhomöern«\enindex{Anhomöer} bekannt ist). Entsprechend wird
    kritisiert, anstelle von Vater und Sohn vom »Ungezeugten« und
    »Gezeugten« zu reden, da dies nicht nur unbiblisch sei, sondern
    hier auch die enge Beziehung zwischen Vater und Sohn verloren
    gehe. Offenbar um diese im Osten geführte Auseinandersetzung mit
    den »Anhomöern«\enindex{Anhomöer} auch im Westen bekannt zu
    machen, werden in § 59--63 Auszüge aus einer anhomöischen
    Erklärung eingefügt (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium358:Arianisch}). \\
    Allerdings ist der Text so formuliert, daß es den Anschein hat, der Standpunkt des/der
    Verfasser würde in Auseinandersetzung mit nur einer Gruppe von
    Häretikern ausgeführt. Durch den offenbar bewussten Verzicht
    auf einen Wechsel im gegnerischen Subjekt, v.\,a. in den Zitaten
    aus einer anhomöischen Erklärung in § 17--22 und den
    Unterschriften der Hömöer Marcus\enindex{Marcus!Bischof von Arethusa} und Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} im § 24--27
    verbindenden § 23, wird beim Leser der Eindruck erzeugt, daß alle
    häretischen Ansichten dem gleichen (und zugleich erst einmal
    anonymen) Personenkreis zuzuordnen sind. Intention des Textes ist
    also offensichtlich weniger eine differenzierte Informierung der
    Adressaten über die verschiedenen theologischen Gruppen im Osten,
    sondern vielmehr die Skizzierung der eigenen Position vor dem
    Hintergrund eines summarisch präsentierten häretischen
    Bedrohungsszenarios. Diese Absicht bringt es wohl auch mit sich,
    daß der Traktat kompakter ausfällt als Dok. \ref{ch:Ankyra358}. \\
    Im Text ist sowohl von »Usia« als auch von »Hypostase« die Rede,
    allerdings noch ohne die spätere neunizänische Differenzierung
    dieser Begriffe. Deutlich wird jedoch das Bemühen, gegen die Versuche der Homöer um Valens am Begriff »Usia« im trinitätstheologischen
    Zusammenhang festzuhalten, so daß dieser Text einen Schritt auf
    dem Weg dokumentiert, der zur Ablehnung der vierten sirmischen
    Formel durch die Mehrheit der Homöusianer\enindex{Homöusianer} in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} führte.
  \item[Überlieferung]Der Text ist nur bei Epiphanius\enindex{Epiphanius!Bischof von Salamis} in der
      vorliegenden Form erhalten. Er folgt dort unmittelbar auf Dok.
      \ref{ch:Ankyra358} und wird mit diesem zusammen von Epiphanius\enindex{Epiphanius!Bischof von Salamis}
      summarisch als \griech{>epistola'i} (\epiph[i]{73,23,1} [\cite[296,1]{Epi}]) bezeichnet. Wenn es sich daher
      ursprünglich um einen Brief handelte, so bietet Epiphanius nicht
      den ganzen Text, da ein brief"|licher Rahmen fehlt. Auch der
      Beginn des überlieferten mutmaßlichen Briefcorpus wirkt recht
      abrupt, so daß mit der Kürzung einer einleitenden Passage durch
      Epiphanius zu rechnen ist. Ebenso ist die Situation am Schluß
      unklar. Ein allzu umfänglicher Textverlust muß aber nicht
      angenommen werden: Der erhaltene Text stellt eine in sich
      schlüssige Abhandlung dar, die mit einer These beginnt, die
      keiner längeren Voraussetzungen bedarf. Ebenso ist mit § 15 die
      eigene Argumentation des/der Verfasser im wesentlichen
      abgeschlossen. Die folgende Anführung von (kommentierten)
      Dokumentenauszügen fügt sich gut zu einem Schlußstück, nach dem
      kein inhaltlicher Neueinsatz angenommen werden muß. Vgl.
      insgesamt die Einleitung zu Dok. \ref{ch:Ankyra358}\\
      Ein kleiner Abschnitt in § 9
    (\edpageref{Greg-inc},\lineref{Greg-inc}--\lineref{Greg-expl}) ist
    aus Epiphanius bei Gregor III Mammas, Apologia adversus Marci
    epistolam (Greg., apol.) überliefert (Labbé 13,749 E--752 B; Mansi
    31B,1279 B).
  \item[Fundstelle]\epiph{73,12,1--22,8} (\cite[284,12--295,32]{Epi}; vgl. \cite[115--153]{martin_athanase_2013}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{chapter}{Epiphanius!haer.!73,12,1--22,8}
  \pstart
  \bezeugung{J}\kap{1}\folio{J}{63a}T`o
  t~hc ((o>us'iac)) >'onoma gumn~wc m`en >en palai~a| ka`i kain~h| o>u
  ke~itai graf~h|, <o no~uc d`e pantaqo~u f'eretai; ka`i pr~wton >af''
  <~wn <o je`oc p'empwn Mws'ea e>'irhken \bibel{((o<'utwc >ere~ic to~ic
    u<io~ic >Isra'hl, <o >'wn))}{Ex 3,14},\bindex{Exodus!3,14} <ws >ep`i to~u pr'wtwc
  nooum'enou patr'oc, \bibel{((>ex o<~u p~asa patri`a >en o>uran~w|
    ka`i >ep`i g~hc \varadd{>onom'azetai}{>emfa'inetai
      \sg{add. Holl}}))}{Eph 3,15},\bindex{Epheser!3,15} <o
  m'hte >'ek tinoc >`wn ka`i to~ic o>~usin a>'itioc >'wn.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}>epeid`h d`e ka`i u<i'oc >estin
  \varabb{<o}{\sg{del. Holl}} >'wn, >'elabe d`e >ap`o to~u kat`a
  >Iw'annhn e>uaggel'iou \var{l'egonta}{l'egontoc \sg{coni. Holl}}
  \bibel{((>en >arq~h| >~hn <o l'ogoc))}{Io
    1,1},\bindex{Johannes!1,1} >aform`hn
  \ladd{\varabb{e<'urato}{\sg{del. Holl}}} Pa~uloc <o Samosate`uc\nindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} ka`i
  M'arkelloc\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} o>uk'eti j'elontec l'egein t`on u<i`on to~u jeo~u u<i`on
  >alhj~wc, >all`a >ap`o to~u ((l'ogoc)) >on'omatoc >aform`hn
  \varabb{lab'ontec}{\sg{coni. Holl} bab'ontec \sg{J (sic!)}},
  fhm'i, >ek st'omatoc ((<r~hma)) ka`i ((fj'egma))
  \var{>hboul'hjhsan}{boul'omenoi \sg{susp. Holl}} e>ipe~in t`on
  u<i`on to~u jeo~u, >hnagk'asjhsan o<i pat'erec o<i kr'inantec
  Pa~ulon t`on Samosat'ea\nindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} >ep`i t~w| toio'utw|
  \varabb{a<iretism~w|}{\sg{Holl} >erwtism~w \sg{J}}, <'ina de'ixwsin
  <'oti <o u<i`oc <up'ostasin >'eqei ka`i <up'arqwn >est`i ka`i >'wn
  >estin, o>uq`i d`e <r~hm'a >estin, ((o>us'ian)) e>ipe~in ka`i t`on
  u<i`on, t`hn diafor`an to~u te kaj'' <eaut`on >anup'arktou ka`i to~u
  <up'arqontoc t~w| t~hc o>us'iac >on'omati >epideikn'untec.
  t`o m`en g`ar <r~hma kaj'' <eaut`o >an'uparkt'on >esti ka`i
  o>u d'unatai e>~inai u<i`oc jeo~u, >epe`i pollo'i ge o<'utwc
  >'esontai u<io`i jeo~u. poll`a g`ar <o pat`hr <omologe~itai lal~wn
  t~w| \varadd{u<i~w|}{<wc \sg{add. Holl}}, <'otan l'egh|
  \bibel{((genhj'htw ster'ewma))}{Gen
    1,6},\bindex{Genesis!1,6} \bibel{((genhj'htwsan
    fwst~hrec))}{Gen 1,16},\bindex{Genesis!1,16} \bibel{((>exagag'etw <h g~h))}{Gen
    1,24}\bindex{Genesis!1,24} ka`i \bibel{((poi'hswmen
    >'anjrwpon))}{Gen 1,26},\bindex{Genesis!1,26} <'wste <o
  pat`hr t~w| u<i~w| lale~i ka`i o<i m`en l'ogoi to~u jeo~u, o<`uc
  lale~i t~w| u<i~w|, o>uk e>is`in u<io'i, <o d`e u<i`oc, pr`oc <`on
  lale~i <o pat`hr, met`a t~wn >'allwn e>useb~wc kale~itai
  ((\bibel{>'artoc}{Io 6,35}))\bindex{Johannes!6,35} ka`i
  ((\bibel{zw`h ka`i >an'astasic}{Io
    11,25})),\bindex{Johannes!11,25} >'eti ka`i
  ((\bibel{l'ogoc}{Io 1,1}))\bindex{Johannes!1,1}
  >onom'azetai, >epeid`h <ermhne'uc >esti t~wn to~u jeo~u boulhm'atwn.\kap{}
  <'ina m`h o>~un >apat~wntec to`uc <aploust'erouc t`on u<i`on
  ta>ut`on \varabb{l'egwsin}{\sg{coni. Petavius} l'egousin
    \sg{J}} o<i a<iretiko`i to~ic l'ogoic to~ic par`a to~u jeo~u
  laloum'enoic, t`o di'aforon to~u u<io~u to~u jeo~u <wc pr`oc t`a
  <r'hmata to~u jeo~u <upodeikn'untec o<i pat'erec t`on u<i`on, fhm'i,
  o>us'ian >ek'alesan; o<'utwc t`hn diafor`an parist~wntec, <'oti <o
  je`oc >'wn >estin ka`i o<i l'ogoi, o<`uc lale~i,
  \varadd{>'ontec}{e>is'in \sg{add. Holl}}, >all'' o>uk o>us'iai to~u
  jeo~u, lektika`i d`e >en'ergeiai. <o d`e u<i`oc, l'ogoc >'wn, o>uq`i
  >en'ergeia lektik'h >esti to~u jeo~u, >all'' u<i`oc >`wn o>us'ia
  >est'in.
  e>i g`ar <o pat`hr >`wn ka`i u<i`oc \varadd{>'wn}{>estin
    \sg{add.Holl}}, >`wn d`e o<'utwc <o u<i'oc <ws >ek to~u jeo~u
  >'eqwn gnhs'iwc t`o e>~inai, l'ogoc nohj'hsetai \varabb{<o
    u<i`oc}{\sg{del. Holl}} o>uq <wc o<i l'ogoi o<i par`a jeo~u
  lalo'umenoi. >eke~inoi g`ar t`o e>~inai >en t~w| lalo~unti
  >'eqousin, <o d`e t`o e>~inai t~w| >ek to~u patr`oc gegenn~hsjai
  ka`i >ako'uein to~u patr`oc ka`i <upourge~in t~w| patr`i
  >'eqei. ta'uthn o>~un t`hn <up'ostasin o>us'ian >ek'alesan o<i
  pat'erec.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}<'omoion o>~un noo~umen \varabb{t`on u<i`on}{\sg{in ras. J}} t~w| patr`i kat`a p'anta,
  maq'omenoi ka`i pr`oc t`hn n~un >epifuom'enhn a<'iresin t~h|
  >ekklhs'ia|.
  <h g`ar n~un a<'iresic kat`a m`en
  \Ladd{\varabb{t`hn}{\sg{add. Holl}}} bo'ulhsin ka`i t`hn >en'ergeian
  >apofa'inetai e>~inai <'omoion\folio{J}{63b} t`on
  u<i`on t~w| patr'i, kat`a d`e \varabb{t`o}{\sg{J} t`hn o>us'ian
    \sg{susp. Petavius}} \Ladd{\varabb{e>~inai}{\sg{add. Holl}}} >an'omoion e>~inai t`on u<i`on
  t~w| patr'i; <wc kataskeu'azesjai par`a t~wn n~un kain~wn
  a<iretik~wn, <'oti <h m`en bo'ulhsic to~u u<io~u ka`i <h >en'ergeia
  to~u u<io~u <omo'ia t~h| boul'hsei to~u patr`oc ka`i t~h|
  >energe'ia| to~u patr'oc, a>ut`oc d`e <o u<i`oc >an'omoioc t~w|
  patr'i.
  ka`i di`a to~uto t`hn m`en bo'ulhsin to~u u<io~u ka`i t`hn
  >en'ergeian bo'ulontai e>~inai <omo'ian t~h| boul'hsei to~u patr`oc
  ka`i t~h| >energe'ia|, t`on d`e u<i`on o>u bo'ulontai <'omoion
  e>~inai t~w| patr'i, >epeid`h diabebaio~untai m`h e>~inai >ek to~u
  jeo~u gegennhm'enon t`on u<i'on, >all`a m'onon kt'isma e>~inai
  a>ut`on ka`i \varabb{to~uton}{\sg{J} >en to'utw| \sg{coni. Holl}}
  diaf'erein t~wn loip~wn ktism'atwn, <'oti te <uper'eqei meg'ejei
  ka`i <'oti pr~wtoc t~wn <ap'antwn <up'esth ka`i <'oti <upourg~w|
  a>ut~w| >eqr'hsato e>ic t`hn t~wn loip~wn dhmiourg'ian <o je'oc.
  >epeid'h, fas`in o<i a<iretiko'i, t`a m`en >'alla di''
  u<io~u <o je`oc \varabb{>epo'iei}{\sg{Holl} >epo'ih \sg{J}}, a>ut`on
  d`e o>u di'a tinoc, >all'' a>ut`oc a>ut`on a>uto'urghse, ka`i
  <uper'eqonta meg'ejei ka`i dun'amei <ap'antwn >epo'ihse, di`a to~uto
  a>ut`on >ek'alese ((\bibel{monogen~h u<i'on}{Io
    3,16})).\bindex{Johannes!3,16}
  \pend
  \pstart
  \kap{4}<hme~ic d`e o<i t~hc kajolik~hc >ekklhs'iac >ek t~wn je'iwn
  graf~wn t`hn <omolog'ian t~hc p'istewc pareilhf'otec o<'utwc
  >'eqomen, <'oti <o pat`hr <omo'iou >est`in <eauto~u u<io~u pat`hr
  ka`i <o u<i`oc <'omoi'oc >esti to~u patr'oc, >ex o<~u patr`oc
  noe~itai u<i'oc.
  to~uto <hm~wn \var{prosdiorizom'enwn}{prodiorizom'enwn
    \sg{coni. Petavius}} ka`i o<'utwc \var{kajairo'untwn}{kajair'ontwn
    \sg{susp. Petavius}} t`on no~un, <wc pr`oc to`uc Sabell'iouc\nindex{Sabellius} ka`i
  to`uc loipo'uc, <'oti o>'ute <o u<i`oc d'unatai e>~inai pat`hr
  o>'ute <o pat`hr d'unatai e>~inai u<i'oc, >all'' <o u<i`oc u<i`oc
  ka`i <o pat`hr pat`hr ka`i o>uq u<i'oc.
 >en to'utoic g'ar >estin <h >akr'ibeia t~hc t~wn pros'wpwn
  >epign'wsews, \var{t~w|}{>en t~w| \sg{susp. Erl.}} t`on pat'era pat'era >ae`i >'onta >'asarkon m`en
  e>~inai ka`i >aj'anaton, t`on d`e u<i`on u<i`on >'onta >ae`i ka`i
  o>ud'epote >'onta pat'era -- \varadd{>ae`i}{>'onta \sg{add. Holl}} d`e
  \var{leg'ontwn}{l'egomen \sg{et lacunam
      susp. Petavius} leg'omenon \sg{coni. Holl}} di`a t`o >'aqronon ka`i
  >akat'alhpton t~hc <upost'asewc -- s'arka >aneilhf'enai kat`a
  bo'ulhsin to~u patr`oc ka`i j'anaton <up`er <hm~wn <upost~hnai
  \pend
  \pstart
  \kap{5}to'utwn dieukrinhm'enwn o<i jaumasto'i, o<i t~h| a<ir'esei
  summaqo~untec, d'uo pragmate'usasjai spe'udousin, <`en m`en t`o
  mhk'eti l'egein pat'era ka`i u<i'on, >all`a >ag'ennhton ka`i
  gennht'on, \varom{ka`i}{\sg{del. Holl}} \var{di`a to~uto
    s'ofisma t~hc a<ir'esewc}{di`a to'utou \Ladd{to~u} sof'ismatoc
    t`hn a<'iresin \sg{susp. Holl}} o>i'omenoi >epeis'agein t~h|
  >ekklhs'ia|.
  sun'isasi g`ar o<i sofo`i t`a to~u jeo~u, <'oti t`o
  ((>ag'ennhton)) \varadd{>'elatton}{doke~i \sg{add. Holl}}
  \varabb{>est`in}{\sg{coni. Erl.} e>~inai \sg{J}} to~u ((patr`oc)) >on'omatoc. t`o g`ar ((>ag'ennhton)), <'oti
  <o m`en o>uk
  >egenn'hjh nen'ohtai, o>ud'epw d`e e>i ka`i pat'hr >esti shma'inei;
  t`o d`e ((pat`hr)) pl'eon >est`i to~u ((>agenn'htou)) >on'omatoc
  \ladd{\varabb{>'on}{\sg{del. Holl}}}.
  >en m`en g`ar t~w| ((>agenn'htw|)), fhm'i, o>uk >emfa'inetai
  <h to~u patr`oc d'unamic, >en d`e t~w| ((pat`hr)) >on'omati
  \varabb{<omo~u >emfa'inetai}{\sg{coni. Dindorf} <omo~u te
    fa'inetai \sg{coni. Petavius} <omo~utai
    fa'inetai \sg{J (sic!)}} <'oti o>uk
  >'estin u<i`oc <o pat'hr, \varabb{e>'i ge}{\sg{coni. Holl} e>'ite \sg{J}} kur'iwc noe~itai \varom{<o}{\sg{del. Holl}}
  pat'hr, ka`i <'oti a>'iti'oc >estin <omo'iou <eauto~u u<io~u.
  \pend
  \pstart
  \kap{6}<`en m`en d`h to~uto, <'eteron d`e <'oti fj'asantec
  >an'omoion kat'' o>us'ian gr'ayai t`on u<i`on t~w| patr'i,
  <'wsper o>~un >en'omisan katayhf'izesjai t`hn >ekklhs'ian di'' <~wn
  >ej'hrasan par`a to~u a>ides'imou >episk'opou <Os'iou\nindex{Ossius!Bischof von Cordoba} gramm'atwn,
  >en o<~ic f'eretai t`o >an'omoion
  \Ladd{\varabb{kat''}{\sg{add. Holl}}} o>us'ian.
  >epeid`h \varom{d`e}{J* (corr. sl.)} >anelj'ontec o<i >ek t~hs >anatol~hc >ep`i t`o
  S'irmion \varabb{p'erusin >'hlegxan t`o}{\sg{coni. Schwartz}\sindex{Sirmium!a. 358}
    perisunel'exanto ka`i \sg{J}} kako'urghma to'utou to~u
  a<iretismo~u, <'ina m`h e>uj'unac <up'eqwsin >ep`i \varabb{o<~ic}{\sg{coni. Erl.} to~ic \sg{J}} e>ic t`hn
  \var{>anatolik`hn}{>ekklhsiastik`hn \sg{coni. Holl}}
  p'istin \var{tolm'hsasin}{tolmhje~isin \sg{coni. Holl}},
  >espo'udasan t`o t~hc ((o>us'iac)) >'onoma, >en qr'hsei <up'arqon
  to~ic patr'asin, di`a t`ac proeirhm'enac a>it'iac >anele~in t~hc
  \var{>ekklhsiastik~hc}{>eklhsiastik~hc \sg{J (sic!)}} didaskal'iac, <'ina
  ka`i kat`a to~uto d'oxwsi krat'unein <eaut~wn t`hn a<'iresin.
  \pend
  \pstart
  \kap{7}<up'elabon g`ar <'oti, e>i t`o t~hc ((o>us'iac)) >'onoma
  >ekblhje'ih, kat`a bo'ulhsin m'onon l'egontec ka`i kat'' >en'ergeian
  <'omoion t~w| patr`i t`on u<i`on >exous'ian <'exousin o>us'iac m`h
  >onomazom'enhc, loip`on >an'omoion l'egein kat`a t`o e>~inai ka`i
  kat`a t`o <up'arqein t`on u<i`on t~w| patr'i.
  >all'' <'omwc <o >'ekdikoc t~hc >alhje'iac je'oc,
  ((\bibel{<o drass'omenoc to`uc sofo`uc >en t~h| panourg'ia|
    a>ut~wn}{Hiob 5,13})),\bindex{Hiob!5,13}
  \ladd{\varabb{<`oc}{\sg{del. Holl, lacunam susp. Petavius ante}
      <`oc}} t`hn sugg'eneian to~u monogeno~uc a>uto~u, t`o kat`a
  p'anta <'omoion t`on u<i`on t~w| patr`i e>~inai, >ep`i to~u
  e>usebo~uc basil'ewc >eparrhsi'asato.
  o<'utw g`ar ka`i a>ut`oc >efr'onei, e>useb`hc >'wn, <up`er
  to~u <upermaqo~untoc a>uto~u monogeno~uc u<io~u to~u jeo~u, ka`i
  fron~wn e>usebe~i st'omati diwr'isato kat`a p'anta, <ws o<i
  kajoliko`i pepiste'ukamen, <'omoion e>~inai t`on u<i`on t~w| patr`i
  \var{ka`i}{<'wste \sg{susp. Holl}} di'' a>uto~u m`h proqwr~hsai t`hn
  kat`a t~hc >ekklhsiastik~hc p'istewc \varabb{mejode'ian}{\sg{coni. Petavius} mejod'ian \sg{J}}, >anaire~in
  \varabb{boulom'enhn}{\sg{coni. Eltester} boulom'enhc \sg{J}} t`o
  >'onoma t~hc o>us'iac, <'ina t~w| st'omati m`h laloum'enhc
  o>us'iac loip`on >en ta~ic kard'iaic fwle'uousa <h a<'iresic
  n'emhtai.
  \pend
  \pstart
  \kap{8}>all'' a>uto`uc \var{fj'aswmen}{fwr'asomen
    \sg{susp. Petavius}} gr'afontac <'omoion kat`a bo'ulhsin,
  >an'omoion d`e kat'' o>us'ian; e>'i ge >anupo'ulwc ka`i kajar~wc t`o
  kat`a p'anta <'omoion <omologo~usin, <'ewlon a>uto~ic
  \varabb{>apelegqj'hsetai}{\sg{coni. Dindorf} >apeleqj'hsetai \sg{J}} t`o >epiqe'irhma,
  spoud'asasin >~arai t`o >'onoma t~hc ((o>us'iac)).
  o>ud`en g`ar >ek'erdainon, >anagkasj'entec <omolog~hsai t`on
  u<i`on t~w| patr`i kat`a p'anta <'omoion; e>i g`ar kat`a p'anta, <wc
  <wmol'oghsan, >'estin <'omoioc. <'wsper o>~un >'estin <o u<i`oc t~w|
  patr`i <'omoioc; >'estin <'omoioc o>u kat`a t`hn bo'ulhsin ka`i t`hn
  >en'ergeian m'onhn, kaj`a a>uto`i dior'izontai, >all`a kat`a t`hn
  <'uparxin ka`i kat`a t`hn <up'ostasin\folio{J}{64a} ka`i kat`a t`o e>~inai <wc
  u<i'oc, ka`i kaj'apax \Ladd{\varabb{t`o}{\sg{add. Holl}}} ((kat`a
  p'anta)) <ap'antwn >est`i perilhptik`on ka`i o>udem'ian diafor`an
  pros'ietai,
  <omologoum'enou to~u m'hte a>ut`on <eaut~w| <'omoion e>~inai
  t`on pat'era m'hte t`on u<i`on \varadd{a>ut`on}{a>ut`on \sg{J* (exp.
      J\corr)}} <eaut~w| e>~inai <'omoion,
  >all`a u<i`on e>~inai <'omoion t~w| patr`i ka`i >en t~w| kat`a
  p'anta <'omoion e>~inai t~w| patr'i, u<i`on >'onta ka`i o>u pat'era,
  (\var{>ex o<~u}{>ek to~u \sg{susp. Petavius}} patr'oc,
  t'eleioc >ek tele'iou, pr`o p'ashc >enno'iac ka`i p'antwn logism~wn
  ka`i qr'onwn ka`i a>i'wnwn >ek to~u patr`oc
  \dag\var{<omoi'othtoc}{kaj'' <omoi'othta \sg{susp. Holl}}
  \varabb{>egenn'hjh}{\sg{coni. Holl} gennhje`ic \sg{J}}, <wc o>~ide
  m'onoc <o pat`hr <o >ex a>uto~u a>ut`on >apaj~wc genn'hsac ka`i <o
  u<i`oc <o >ex a>uto~u t`o e>~inai >'eqwn ka`i \bibelcf{<~w| a>ut`oc
    >apokal'uyei}{Mt 11,27}\bindex{Matthaeus!11,27|textit})
  >en t~h| kat'' a>ut`on jewr'ia| >ax'iwc
  \varabb{<hm~in}{\sg{coni. Holl} <hm~as \sg{J}} t`on <eauto~u pat'era
  \var{par'eqein}{par'eqwn \sg{susp. Petavius}} noe~in.
  \pend
  \pstart
  \kap{9}ka`i m`h tarass'etw t`o t~wn <upost'asewn >'onom'a
  tinac. di`a to~uto g`ar <upost'aseic o<i >anatoliko`i l'egousin,
  <'ina t`ac >idi'othtac t~wn pros'wpwn <ufest'wsac ka`i <uparqo'usac
  gnwr'iswsin.
  e>i g`ar pne~uma <o pat'hr, pne~uma ka`i <o u<i'oc, pne~uma
  ka`i t`o <'agion pne~uma, o>u noe~itai
  \Ladd{\varabb{d`e}{\sg{add. Holl}}} pat`hr <o u<i'oc, <uf'esthke d`e
  ka`i t`o pne~uma, <`o o>u noe~itai u<i'oc, <`o ka`i o>uk >'esti
  \ladd{\varlabb{t`o pne~uma o>u noe~itai u<i'oc, <uf'esthke d`e ka`i
      t`o pne~uma t`o <'agion.}{t`o pne~uma o>u noe~itai \dots\ t`o
      pne~uma t`o <'agion}{\sg{del. Dindorf}}}, ka`i
  \var{o>uk'eti}{o>uk >'esti \sg{J}} t`o
  pne~uma t`o <'agion \varabb{o>ud`e <o pat`hr o>ud`e <o
    u<i'oc}{\dt{ist Prädikat zu} t`o pne~uma t`o <'agion \sg{Holl}},
  >all`a pne~uma <'agion >ek patr`oc di'' u<io~u pisto~ic did'omenon,
  e>ik'otwc <ufest~wtoc ka`i \varadd{<up'arqontoc}{patr`oc ka`i u<io~u
    \sg{coni. Petavius}} ka`i to~u pne'umatoc to~u <ag'iou, t`ac
  idi'othtac <wc proeir'hkamen pros'wpwn <ufest'wtwn <upost'aseic
  >onom'azousin o<i >anatoliko'i, o>uq`i t`ac tre~ic <upost'aseic
  tre~ic >arq`ac >`h tre~ic jeo`uc l'egontec.
  >anajemat'izousi g`ar e>'i tic l'egei tre~ic jeo'uc. >all''
  o>ud`e pat'era ka`i u<i`on d'uo jeo`uc l'egousin; <omologo~usi g`ar
  m'ian e>~inai je'othta, >emperi'eqousan di'' u<io~u >en pne'umati
  <ag'iw| t`a p'anta,
  \varabb{\bezeugungpart{<omologo~untec}{inc. Greg., apol.}\edlabel{Greg-inc} \Ladd{d`e}}{\sg{add. Holl}
    <omologo~usi \sg{J Greg., apol.}} m'ian je'othta ka`i
  \varomabb{m'ian}{m'ian\ts{1}}{Greg., apol.} basile'ian ka`i \varomabb{m'ian}{m'ian\ts{2}}{Greg., apol.}
  >arq`hn \var{<'omwc}{<omo'iwc
    \sg{Greg., apol.}} t`a pr'oswpa >en ta~ic >idi'othsi t~wn
  <upost'asewn e>useb~wc gnwr'izousi, t`on pat'era >en t~h| patrik~h|
  a>ujent'ia| <ufest~wta noo~untec ka`i t`on u<i`on o>u m'eroc >'onta
  to~u patr'oc, >all`a kajar~wc \varom{>ek patr`oc}{Greg., apol.}
  t'eleion >ek tele'iou gegennhm'enon ka`i <ufest~wta <omologo~untec
  ka`i \varadd{t`o pne~uma}{d`e \sg{Greg., apol.}} t`o <'agion,
  <`o <h je'ia graf`h ((\bibel{par'aklhton}{Io 14,26; 15,26}))\bindex{Johannes!14,26}\bindex{Johannes!15,26} >onom'azei, >ek patr`oc di'' u<io~u
  \varabb{<ufest`wc}{\sg{coni. Holl} <ufest~wta \sg{J Greg., apol.}}
  \bezeugungpart{gnwr'izontec}{expl. Greg., apol.};\edlabel{Greg-expl}
  <wc \Ladd{\varabb{g`ar}{\sg{coni. Holl}}} <o par'aklhtoc,
  t`o pne~uma t~hc >alhje'iac, did'askei <hm~ac t`hn >al'hjeian,
  <'htic >est`in <o u<i'oc -- ((\bibel{o>ude`ic g`ar l'egei
    k'urioc >Ihso~uc, e>i m`h >en pne'umati <ag'iw|}{1Cor
    12,3})),\bindex{Korinther I!12,3} o<'utw ka`i <o u<i'oc,
  <'oc >estin >al'hjeia, t`on >alhjin`on je'on, t`on <eauto~u pat'era,
  <hm~ac e>useb~wc e>id'enai did'axei, kaj`wc l'egei ((\bibel{<o
    <ewrak`wc >em`e <e'wrake t`on pat'era}{Io
    14,9})).\bindex{Johannes!14,9}
  o>uko~un >en pne'umati <ag'iw| u<i`on >axi'wc noo~umen, >en
  u<i~w| d`e \var{monogene~i}{monogen~h \sg{J}} pat'era e>useb~wc ka`i
  >axi'wc dox'azomen. ka`i a>'uth >est`in <h sfrag`ic t~hc p'istewc,
  >en <~h| sfrag~idi baptisj~hnai pros'etaxen <o swt`hr ka`i k'urioc
  >Ihso~uc Qrist'oc, <o l'egwn ((\bibel{poreuj'entec majhte'usate
    p'anta t`a >'ejnh, bapt'izontec a>uto`uc e>ic t`o >'onoma to~u
    patr`oc ka`i to~u u<io~u ka`i to~u <ag'iou pne'umatoc}{Mt
    28,19})).\bindex{Matthaeus!28,19}
  \pend
  \pstart
  \kap{10}per`i g`ar t~hc kat`a p'anta to~u u<io~u pr`oc t`on pat'era
  <omoi'othtoc plat'uteron m`en >allaqo~u e>'irhtai,
  \varabb{<'omwc}{\sg{coni. Holl} <omo'iwc \sg{J}} d`e ka`i n~un >en
  braqe~i parashmei'wsasjai o>uk >okn'hsomen <'oti <o >ap'ostoloc,
  ((\bibel{e>ik'ona to~u >aor'atou jeo~u}{Col
    1,15}))\bindex{Kolosser!1,15} t`on u<i`on e>irhk`wc ka`i
  >en to'utw| did'axac <'oti <'omoi'oc >estin <o u<i`oc t~w| patr'i,
  >allaqo~u p~wc de~i noe~in t`on u<i`on par'edwken.
  >en g`ar t~h| pr`oc Filipphs'iouc >epistol~h| fhsin
  ((\bibel{<`oc >en morf~h| jeo~u <up'arqwn o>uq <arpagm`on <hg'hsato
    t`o e>~inai >'isa je~w|, >all'' <eaut`on >ek'enwse, morf`hn
    do'ulou lab'wn, >en \var{<omoi'wmati}{<omo'wmati \sg{J (sic!)}} >anjr'wpwn gen'omenoc}{Phil
    2,6~f.})),\bindex{Philipper!2,6~f.} >en d`e t~h| pr`oc
  <Rwma'iouc
  ((\bibel{t`o g`ar >ad'unaton to~u n'omou, >en <~w| >hsj'enei
    di`a t~hc sark'oc, <o je`oc t`on <eauto~u u<i`on p'emyac >en
    <omoi'wmati sark`oc ka`i per`i <amart'iac
    kat'ekrine t`hn <amart'ian >en t~h| sark'i}{Rom
    8,3})),\bindex{Roemer!8,3} <wc
  \varabb{di`a}{\sg{coni. Holl} >ep`i \sg{J}} t~wn d'uo marturi~wn >ek
  t~wn d'uo >epistol~wn \var{>ap`o}{t`hn >ap`o \sg{susp. Petavius}}
  to~u swmatiko~u e>useb~wc ka`i t`hn per`i to~u <omo'iou >'ennoian
  <hm~ac \ladd{\varabb{ka`i}{\sg{del. Holl}}} >ep`i to~u >aswm'atou
  patr'oc te ka`i u<io~u didaqj~hnai.\kap{}
  t`o m`en g`ar ((\bibel{morf`hn do'ulou lab`wn ka`i >en
    <omoi'wmati >anjr'wpwn gen'omenoc}{Phil
    2,7}))\bindex{Philipper!2,7} de'iknusin <'oti >ek t~hc
  parj'enou s'arka >an'elaben. o>uko~un <h s'arx, <`hn >an'elaben <o
  u<i`oc to~u jeo~u, \varabb{<h a>ut`h}{\sg{coni. Dindorf Öhler}
    a<'uth \sg{J}} m'en >esti t~h| sark`i t~wn >anjr'wpwn, >en
  <omoi'wmati d`e >anjr'wpwn >est'in, >epeid`h o>uk >ek spor~ac <wc
  >'anjrwpoi o>ud`e >ek ko'ithc >andr`oc >egenn'hjh.
  \varabb{o<'utwc}{\sg{coni. Holl} <wc \sg{J}} kat`a t`on
  <'omoion tr'opon ka`i <o u<i'oc, pne~uma >`wn ka`i >ek to~u patr`oc
  pne~uma gennhje'ic, kat`a m`en t`o pne~uma >ek pne'umatoc e>~inai
  t`o a>ut'o >estin \Ladd{\varabb{t~w| patr'i}{\sg{add. Holl}}}
  -- <'wsper \ladd{\varabb{t`o}{\sg{del. Petavius}}} kat`a t`o s`arx >ek
  sark`oc e>~inai t~hc Mar'iac \Ladd{\varabb{t`o a>ut`o to~ic
      >anjr'wpois}{\sg{add. Holl}}} --, kat`a d`e t`o >'aneu >aporro'iac
  ka`i p'ajouc ka`i merismo~u >ek to~u patr`oc gennhj~hnai <'omoi'oc
  >esti t~w| patr`i ka`i o>uk a>ut`oc \Ladd{\varabb{<o pat'hr, <'wsper
      ka`i}{\sg{add. Holl, lacunam indicavit Morales}}} <o kat`a s'arka u<i`oc >en <omoi'wmati
  >anjr'wpwn >est`i ka`i o>uk \varabb{a>ut`o\Ladd{c}}{\sg{add. Holl}}
  kat`a p'anta >'anjrwpoc.
  \pend
  \pstart
  \kap{11}o>uko~un di`a t~hc pr`oc Filipphs'iouc >epistol~hc
  >ed'idaxen <hm~ac p~wc <h <up'ostasic to~u u<io~u
  \var{<omo'ia}{<om'ia \sg{J}} >est`i t~h| <upost'asei to~u patr'oc;
  pne~uma g`ar >ek patr`oc ka`i kat`a m`en t`hn to~u
  \varabb{pne'umatoc}{\sg{coni. Cornarius} patr`oc \sg{J}} >'ennoian
  ta>ut'on, <wc kat`a t`hn t~hc sark`oc >'ennoian ta>ut'on; o>u ta>ut`on
  d`e, >all'' <'omoion, di'oti t`o pne~uma, <'o >estin <o u<i'oc, o>uk
  >'estin <o pat'hr, ka`i <h s'arx, <`hn <o l'ogoc >an'elaben, o>uk
  >'estin >ek sp'ermatoc ka`i <hdon~hc, >all'' o<'utwc <wc t`o
  e>uagg'elion <hm~ac\folio{J}{64b} >ed'idaxe.
  di`a m`en d`h to'utwn, <wc proe'irhtai, p~wc <o u<i`oc kat`a
  t`o e>~inai <eauto~u ka`i kat`a t`o <ufest`wc e>~inai <eauto~u
  <'omoi'oc >esti kat`a p'anta t~w| patr'i, <o u<i`oc >epa'ideusen
  <hm~ac.
  \pend
  \pstart
  \kap{12}p~wc d`e <'omoi'oc >esti kat`a t`hn bo'ulhsin ka`i t`hn
  >en'ergeian ka`i t`a >energ'hmata, di`a t~hc pr`oc <Rwma'iouc >af''
  <~wn e>'irhken ((\bibel{>en <omoi'wmati sark`oc <amart'iac
    kat'ekrine t`hn <amart'ian >en t~h| sark'i}{Rom
    8,3})).\bindex{Roemer!8,3} <h g`ar a>ut`h s`arx o>~usa,
  \var{<`hn}{>~hn \sg{J}} >an'elaben <o u<i`oc to~u jeo~u, t~h| <amart'iac sark`i ka`i
  <omo'iwc kinoum'enh pr`oc pe~inan ka`i d'iyan ka`i <'upnon <wc p~asa
  s'arx, >ek to'utwn <amarthtik~wc o>uk >ekine~ito.
  di`o e>'irhtai ((\bibel{>en <omoi'wmati sark`oc
    <amart'iac}{Rom 8,3})),\bindex{Roemer!8,3} <'oper
  <'omoi'on >esti t~w| ((\bibel{<'aper g`ar <o pat'hr, ta~uta ka`i <o
    u<i`oc <omo'iwc poie~i}{Io
    5,19})).\bindex{Johannes!5,19} <o g`ar pat`hr pne~uma >`wn
  a>ujentik~wc poie~i, <o d`e u<i`oc pne~uma >`wn o>uk a>ujentik~wc
  poie~i <wc <o pat'hr, >all'' <omo'iwc.
  o>uko~un \var{kaj`o}{kaj`a \sg{J}} m`en s`arx ka`i s`arx
  ta>ut'on, <'wsper kaj`o pne~uma ka`i pne~uma ta>ut'on, kaj`o d`e
  >'aneu spor~ac o>u ta>ut'on, >all'' <'omoion, <'wsper kaj`o >'aneu
  >aporro'iac ka`i p'ajouc <o u<i`oc o>u ta>ut'on, >all''
  <'omoion. ka`i kaj`o m`en
  s`arx ka`i s`arx ta>ut'on, <wc kaj`o pne~uma ka`i pne~uma ta>ut'on,
  kaj`o d`e >en <omoi'wmati sark`oc <amart'iac \var{<'omoion}{<'omoioc
  \sg{J}} to~ic sark`oc
  kin'hmasi ka`i o>u ta>ut'on, <'wsper o>~un >en <omoi'wmati kin'hsewc <o
  u<i`oc <upourgik~wc ka`i o>u ta>ut`on <wc <o pat`hr a>ujentik~wc; <`a
  g`ar <o pat`hr poie~i, ta~uta ka`i <o u<i`oc o>uq o<'utwc a>ut`oc
  poie~i, >all'' <omo'iwc.
  \pend
  \pstart
  \kap{13}ka`i faner`on >ek to'utwn <'oti kat`a p'anta <o u<i`oc
  <'omoi'oc >esti t~w| patr'i, <wc \ladd{\varabb{<o}{\sg{del. Holl}}}
  u<i`oc patr`i >ex a>uto~u gnhs'iwc gegennhm'enoc. t~wn g`ar >at'opwn
  >est`in u<i`on jeo~u \var{a>ut`on}{<eaut`on \sg{J}} pr`o a>i'wnwn
  <up'arqonta ka`i kat`a f'usin >'onta je`on >ek jeo~u to~u patr'oc,
  <'ote par`a f'usin m`en <eauto~u >ek Mar'iac g'egonen >'anjrwpoc,
  <'omoion a>ut`on gen'esjai to~ic kat`a f'usin >anjr'wpoic >en t~w|
  <eauto~u par`a f'usin -- par`a f'usin g`ar >~hn a>ut~w| je~w| >'onti
  gen'esjai >'anjrwpon --, >en t~w| kat`a f'usin d`e <eauto~u m`h
  e>~inai a>ut`on <'omoion t~w| patr`i t~w| genn'hsanti.
  e>i g`ar >en t~w| par`a f'usin <eauto~u <'omoi'oc >esti
  to~ic kat`a f'usin, poll~w| pl'eon <'omoi'oc >estin >en t~w| kat`a
  f'usin <eauto~u t~w| kat`a f'usin gnhs'iwc a>ut`on gegennhk'oti
  patr'i; <'wste \var{t`o}{t`o t`o \sg{J}} <'omoion e>~inai kat´a p'anta t`on u<i`on t~w|
  patr`i \varadd{proske~isjai}{a>ut~w| \sg{susp. Holl}} kat`a t`ac
  graf'ac. <'omoioc \Ladd{\varabb{d'e}{\sg{add. Petavius}}} >estin
  \Ladd{\varabb{ka`i <hm~in}{\sg{add. Holl}}} >eno'hjh <wc >ed'idaxen
  <hm~ac t`hn to~u <omo'iou >'ennoian di`a t~wn proeirhm'enwn <o
  >ap'ostoloc.
  <'omoioc g'ar >esti ka`i kaj`o zw`h >ek zw~hc, f~wc >ek
  fwt´oc ka´i >alhjin`oc >ex >alhjino~u ka`i sof'ia >ek sofo~u, ka`i
  kaj'apax >est`i kat`a t`ac graf`ac o>u kat`a t`hn >en'ergeian ka`i
  t`hn bo`ulhsin \ladd{\varabb{>esti}{\sg{del. Petavius}}} m'onon
  <'omoioc, >all`a kat'' a>ut`o t`o e>~inai ka`i <ufest'anai ka`i
  <up'arqein <'omoi'oc >esti kat`a p'anta t~w| patr`i t~w|
  genn'hsanti, <wc u<i`oc patr'i.
  \pend
  \pstart
  \kap{14}>e`an o<i \var{kaino`i}{keno`i \sg{J}} a<iretiko`i
  prosdialeg'omenoi <hm~in ((>ag'ennhton)) l'egousi ka`i ((gennht'on)),
  >ero~umen a>uto~ic; >epeid`h kakourg'hsantec t`o t~hc o>us'iac  
  >'onoma >en qr'hsei to~ic patr'asin <up'arqon <wc >'agrafon o>u
  d'eqesje, o>ud`e <hme~ic t`o >ag'ennhton >'agrafon >'on
  dex'omeja. \bibelcf{((>'afjarton)) m`en ka`i ((>a'oraton)) ka`i
    ((>aj'anaton))}{1Tim 1,17}\bindex{Timotheus I!1,17|textit}
  l'egei <o >ap'ostoloc, o>ud'epote d`e a>ut`on ((>ag'ennhton))
  >wn'omasen <h graf'h.
  >'epeij'' <'oti <wc proe'irhtai \varabb{t`o}{\sg{coni. Holl} <o \sg{J}} >ag'ennhtoc o>ud'epw
  shma'inei t`hn to~u patr`oc >'ennoian ka`i <'oti \varabb{t`o
    ((gennht`oc))}{\sg{coni. Holl} t`on gennht`on \sg{J}} >id'iwc
  u<i`on o>ud'epw shmane~i, >all`a koinopoie~i pr`oc p'anta t`a
  gennht`a t`hn >'ennoian -- <o g`ar e>ip`wn \var{gennht`on}{genht`on
    \sg{J}} <'oti m`en g'egonen >es'hmanen, o>udamo~u d`e
  \varabb{t`o\Ladd{n}}{\sg{add. Holl}} >aid'iwc u<i`on noo'umenon
  pared'hlwse --, di`o >aid'iwc >ennoo~untec u<i`on jeo~u o>u dex'omeja
  to~uto;
  pr`oc to'utoic \Ladd{\varabb{d'e}{\sg{add. Holl}}}, <'oti
  t`o to~u patr`oc ka`i u<io~u >'onoma t`hn pr'oc ti sq'esin
  shma'inei, di`o k>`an pat'era m'onon >onom'azwmen, >'eqomen t~w|
  >on'omati to~u patr`oc sunupakouom'enhn t`hn >'ennoian to~u u<io~u
  -- pat`hr g`ar u<io~u pat`hr l'egetai --, k>'an
  \Ladd{\varabb{te}{\sg{add. Holl}}} u<i`on m'onon >onom'aswmen,
  >'eqomen t`hn >'ennoian to~u patr'oc, <'oti u<i`oc
  \varadd{patr`oc}{u<i`oc \sg{susp. Holl}} l'egetai.
  >'eqetai g`ar j'ateron jat'erou ka`i o>u diak'optetai <h
  sq'esic, >all`a ka`i m'onon <ek'ateron leg'omenon suneis'agei
  jat'erou t`hn >'ennoian, ka`i o>u t`o >'onoma m'onon, >all`a met`a
  to~u >on'omatoc ka`i t~hc f'usewc t`hn o>ikei'othta.
  pat'era g`ar noo~untec t`on je`on jeo~u noo~umen pat'era
  ka`i u<i`on noo~untec jeo~u je`on noo~umen t`on <rhj'enta u<i`on
  jeo~u ka`i <'omoion >eke'inw| kat`a t`hn f'usin o<~u ka`i noe~itai
  u<i'oc. >ag'ennhton d`e o>u l'egetai gennhto~u >ag'ennhton o>ud`e
  gennht`on >agenn'htou gennht'on.
  \pend
  \pstart
  \kap{15}>epeid`h to'inun o>'ute t`hn pr`oc >'allhla sq'esin >'eqei
  t`a to~u >agenn'htou ka`i gennhto~u o>'ute sunemfa'inei t`hn
  f'usin, koinopoie~i d`e pr`oc t`a loip`a poi'hmata to~u u<io~u t`hn
  >idi'othta, o>u dex'omeja m`en di`a t`hn pr`oc >as'ebeian
  \varabb{mejode'ian}{\sg{coni. Dindorf} mejod'ian \sg{J}} t`a >on'omata, >ae`i d`e t~w|
  to~u patr`oc ka`i u<io~u <os'iwc qrhs'omeja.
  pr~wton m`en o>~un <'oti o<i >ex >ejn~wn klhj'entec o>uk
  >ebapt'isjhmen e>ic >ag'ennhton ka`i gennht'on, >all'' \bibelcf{e>ic
    pat'era ka`i u<i'on}{Mt
    28,19};\bindex{Matthaeus!28,19|textit} >'epeita <'oti
  o>udamo~u e<ur'isketai <o u<i`oc e>irhk`wc t`on <eauto~u pat'era
  >ag'ennhton, >all`a >ae`i pat'era e>irhk`wc t`on je`on ka`i >ae`i
  <eaut`on u<i`on to~u jeo~u,
  -- >ol'iga parashmeiwt'eon -- >ako'uontec a>uto~u\folio{J}{65a} l'egontoc
  \bibel{((e>i >hgap~at'e me, >eq'arhte >`an <'oti pore'uomai pr`oc
    t`on pat'era mou))}{Io 14,28},\bindex{Johannes!14,28} ka`i
  \bibel{((<`on <o pat`hr <hg'iase ka`i >ap'esteilen e>ic t`on
    k'osmon, >emo`i qol~ate <'oti e>~ipon, u<i`oc jeo~u e>imi))}{Io
    10,36},\bindex{Johannes!10,36} ka`i \bibel{((>eg`w >ek
    to~u patr`oc >ex~hljon ka`i <'hkw. >ex~hljon >ek to~u patr`oc ka`i
    >el'hluja e>ic t`on k'osmon; p'alin >af'ihmi t`on k'osmon ka`i
    pore'uomai pr`oc t`on pat'era))}{Io 16,28;
    8,42},\bindex{Johannes!16,28}\bindex{Johannes!8,42}
  ka`i <h <omolog'ia d`e to~u P'etrou \bibel{((s`u e>~i <o Qrist'oc,
    <o u<i`oc to~u jeo~u))}{Mt 16,16},\bindex{Matthaeus!16,16}
  ka`i <o pat`hr >'anwjen \bibel{((o<~ut'oc >estin <o u<i'oc mou <o
    >agapht'oc))}{Mt 17,5}.\bindex{Matthaeus!17,5}
  ka`i di`a to~uto, >epeid`h o<'utwc ka`i pat`hr u<io~u
  m'emnhtai ka`i u<i`oc patr`oc ka`i >en to'utoic to~ic >on'omasi
  -- p'alin >er~w -- >esfrag'isjhmen, to'utoic ka`i >ae`i qrhs'omeja,
  >apokrou'omenoi t`as kat`a t~hc >apostolik~hc p'istewc ((\bibel{beb'hlouc
  \var{kenofwn'iac}{kainofwn'iac \sg{susp. Holl}}}{1Tim 6,20})).\bindex{Timotheus
    I!6,20}
  t`o g`ar par`a to~u patr`oc e>irhm'enon \bibel{((ta~ic
    lampr'othsi t~wn <ag'iwn >ek gastr`oc pr`o <ewsf'orou >eg'ennhs'a
    se))}{Ps 109,3}\bindex{Psalmen!109,3} >anagka'iwc
  e>'irhtai ka`i >ap'axei t~hc koin'othtoc t~hc pr`oc t`a poi'hmata
  \ladd{\varabb{to~ic}{\sg{del. Cornarius}}} t`on u<i'on, to~u patr`oc
  \ladd{\varabb{ka`i}{\sg{del. Holl}}} t`on >ex a>uto~u gn'hsion ka`i
  >id'iwc gegennhm'enon u<i`on di`a to~u kat`a t`hn gast'era
  >on'omatoc paide'uontoc;
  <wc <omo'iwc ka`i <o u<i`oc \bibel{((k'urioc >'ektis'e
    me))}{Prov 8,22}\bindex{Sprueche!8,22} e>ip'wn, <'ina
  \Ladd{\varabb{m`h}{\sg{add. Holl}}}
  \var{koinopoioum'enhn}{kainopoioum'enhn \sg{J}} a>uto~u pr`oc t`a
  loip`a kt'ismata <upopte'uswmen t`hn f'usin, >ep'hnegken >anagka'iwc
 ((pr`o d`e p'antwn boun~wn genn~a| me)), e>useb~h <hm~in
 ka`i >apaj~h t`hn >ek 
  jeo~u patr`oc t~hc <ui'othtoc a>uto~u >'ennoian parist'ac.
  >all'' <'apax m`en <o pat`hr ka`i <'apax <o u<i`oc di`a t`hn
  proeirhm'enhn e>useb~h gnhsi'othta to~u
  \varabb{u<io~u}{\sg{coni. Holl} jeo~u \sg{J}} t`o gennht`on
  <hm~in >ex'ejento. p~asa d`e <h kain`h diaj'hkh g'emei patr`oc ka`i
  u<io~u >onom'atwn.
  \pend
  \pstart
  \kap{16}<'ina d`e >ap`o t~wn >id'iwn gnwrisj~wsin o<i
  kainotomo~untec t`hn a<'iresin, >ek poll~wn t~wn par'' a>ut~wn e>ic
  t`hn <up'ojesin gegramm'enwn >ol'iga di`a t`o m~hkoc
  pareshmeiws'ameja, >af'' <~wn <'olon o<i kajoliko`i katamaj'ontec
  t`on no~un t~hc a<ir'esewc >anagka'iwc, o>~imai, krino~usi to`uc
  ta~uta \varadd{gr'ayantac}{de~in \sg{susp. Holl}} >anajemat'isai
  a>ut`a ka`i a>uto'uc \Ladd{\varabb{te ka`i}{\sg{coni. Holl}}} t`a <eaut~wn >ekbale~in t~hc
  >apostolik~hc p'istewc, >anajemat'isai d`e ka`i to`uc t`a a>ut`a
  a>uto~ic frono~untac ka`i did'askontac. gr'afousi g`ar a>uta~ic
  l'exesin o<'utwc;
  \pend
  \pstart
  \kap{17}\edlabel{57:59}((t`o g`ar metado~unai <um~in t~wn >en je~w|
  <rhm'atwn kall'istwn t`a m'alista di`a braq'ewn proejum'hjhn. <'osoi
  t`hn kat'' o>us'ian <omoi'othta >apos'wzein t`on u<i`on t~w| patr`i
  <upolamb'anousin, >'exw t~hc >alhje'iac beb'hkasi, di`a t~hc
  \var{>agen'htou}{>agenn'htou \sg{J}} proshgor'iac kathgoro~untec
  to~u <omo'iou kat'' o>us'ian)).
  \pend
  \pstart
  \kap{18}ka`i p'alin >ero~usin;
  \pend
  \pstart
  ((<o d`e u<i`oc >el'attwn \varabb{\Ladd{*}}{to~u >agen'htou
    di`a t~hc \sg{susp. Holl}} gen'esewc ka`i >'esti ka`i
  <wmol'oghtai. o>uk >'ara t`hn kat'' o>us'ian <omoi'othta
  \varabb{>apos'wzei}{\sg{coni. Petavius} >apos'wzein \sg{J}} pr`oc
  t`o \var{>ag'enhton}{>ag'ennhton \sg{J}}, >apos'wzei d`e >akraifn~h
  f'erwn >en t~h| o>ike'ia| <upost'asei t`hn to~u jeo~u
  bo'ulhsin. o>uko~un <omoi'othta dias'wzei, o>u kat`a t`hn o>us'ian,
  >all`a kat`a t`on t~hc jel'hsewc l'ogon, \varabb{\Ladd{*}}{di'oti <o
    je`oc a>ut`on \sg{susp. Holl} <'oti \sg{add. Petavius}} o<~ion
  >hj'elhsen <upest'hsato.))
  \pend
  \pstart
  \kap{19}ka`i p'alin;
  \pend
  \pstart
  ((p~wc o>uq`i ka`i a>ut'oc moi sunomologe~ic <'oti kat'' o>us'ian
  o>uk >'estin <o u<i`oc <'omoioc t~w| patr`i?))
  \pend
  \pstart
  \kap{20}ka`i p'alin;
  \pend
  \pstart
  ((<'otan d`h <o m`en u<i`oc >atele'uthtoc <omologe~itai,
  o>uk >ek t~hc o>ike'iac f'usewc t`o z~hn >'eqwn, >all'' >ek t~hc
  to~u \var{>agen'htou}{>agenn'htou \sg{J}} >exous'iac, <h d''
  \var{>ag'enhtoc}{>ag'ennhtoc \sg{J}} f'usic >ateleut'htwc p'ashc
  >exous'iac kre'ittwn >est'i, p~wc
  \Ladd{\varabb{o>u}{\sg{add. Holl}}} d~hlo'i e>isin o<i >asebe~ic,
  <omoi'othti o>us'iac t`o <eteroo'usion t~hc e>usebe'iac
  \var{>enall'attontec}{>enal'attontec \sg{J}} k'hrugma?))
  \pend
  \pstart
  \kap{21}ka`i p'alin;
  \pend
  \pstart
  ((\varabb{di`o}{\sg{coni. Cornarius} di`a \sg{J}} t`o >'onoma
  \ladd{\varabb{<o}{\sg{del. Holl}}} ((pat`hr)) o>us'iac o>uk >'esti
  dhlwtik'on, >all'' >exous'iac, <uposths'ashc t`on u<i`on pr`o
  a>i'wnwn je`on l'ogon, >ateleut'htwc
  \Ladd{\varabb{>'eqonta}{\sg{add. Holl}}}
  \varabb{t`hn}{\sg{susp. Petavius} >~hn \sg{J}}
  \ladd{\varabb{>en}{\sg{del. Holl}}} a>ut~w| dwrhje~isan, <`hn >'eqwn
  diatele~i o>us'ian te ka`i >exous'ian.))
  \pend
  \pstart
  \kap{22}ka`i p'alin;
  \pend
  \pstart
  ((\Ladd{\varabb{e>i}{\sg{add. Holl}}} o>us'iac e>~inai bo'ulontai
  t`o ((pat`hr)) dhlwtik'on, >all'' o>uk >exous'iac, t~w|
  \varabb{((pat`hr))}{\sg{coni. Holl} patr`oc \sg{susp. Petavius}
    patr`i \sg{J}} >on'omati ka`i t`hn to~u monogeno~uc <up'ostasin
  prosagoreu'etwsan.))\edlabel{57:63}
  \pend
  \pstart
  \kap{23}>ero~umen n~un pr`oc to`uc n~un a<iretiko`uc <'oti <ume~ic
  >egr'ayate ((<'omoion kat`a bo'ulhsin, >an'omoion kat''
  o>us'ian)). di`o <hme~ic >antegr'ayamen <'oti ((<'omoioc o>u kat`a
  m'imhsin m'onon, >all`a ka`i kat'' o>us'ian)).
  >epeid`h to'inun pr~wtoi <ume~ic o>us'iac >emn'hsjhte,
  l'egontec ((>an'omoion kat'' o>us'ian)), ka`i di`a to~uto
  spoud'azete >arj~hnai t`o >'onoma t~hc o>us'iac, <'ina kat`a
  bo'ulhsin <'omoion e>~inai m'onon l'egoite t`on u<i'on,
  e>i >alhj~wc sunt'ijesje kat`a p'anta <'omoion t`on u<i`on
  t~w| patr'i, >anajemat'isate to`uc diafor`an l'egontac <omoi'othtoc
  ka`i gr'ayate o<'utwc, <'oti ((e>'i tic m`h kat`a p'anta l'egoi
  <'omoion t`on u<i`on t~w| patr`i <wc u<i`on patr'i, >all`a kat`a
  m`en bo'ulhsin l'egoi <'omoion, kat`a d`e t`hn o>us'ian >an'omoion,
  >an'ajema >'estw.))
  ka`i met`a ta~uta e>i bo'ulontai o>us'iac >on'omatoc
  \Ladd{\varabb{m`h}{\sg{add. Holl}}} memn~hsjai ka`i >ajeto~usi ka`i
  t`ac <eaut~wn <upograf'ac, ((o>us'iac)) pantaqo~u
  \Ladd{\varabb{m`h}{\sg{add. Holl}}} mnhmone'usantec, ka`i t`a t~wn
  pat'erwn \var{<omologe'itwsan}{<omolog'htwsan \sg{J}}, m`h m'onon
  kat`a t`hn bo'ulhsin, >all`a kat`a t`o e>~inai ka`i kat`a t`o
  <ufest'anai ka`i kat`a t`o <up'arqein, kat`a p'anta kaj'apax
  <'omoion e>~inai t`on u<i`on \Ladd{\varabb{t~w|}{\sg{add. Holl}}}
  patr`i <wc u<i`on patr'i, kaj`wc a<i je~iai l'egousi grafa'i.
  \pend
  \pstart
  \kap{24}\edlabel{57:68}e>ic t`hn >ekteje~isan p'istin per`i to~u
  <'omoion e>~inai t`on u<i`on t~w| patr`i kat`a p'anta <up'egrayan
  o<'utwc;
  \pend
  \pstart
  \kap{25}M'arkoc <o >ep'iskopoc >Arejous'iac;\nindex{Marcus!Bischof von Arethusa} o<'utw piste'uw ka`i fron~w
  \Ladd{\varabb{ka`i suneudok~w}{\sg{add. Holl}}} to~ic
  progegramm'enoic, ka`i o<i par'ontec <omo'iwc.
  \pend
  \pstart
  \kap{26}O>u'alhc\nindex{Valens!Bischof von Mursa} d`e o<'utwc; <'opwc m`en <upegr'ayamen t~h| nukt`i
  >epifwsko'ushc\folio{J}{65b} t~hc penthkost~hc t`hn progegramm'enhn <upograf'hn,
  o>'idasin o<i par'ontec ka`i <o e>useb`hc basile'uc,\nindex{Constantius!Kaiser} pr`oc <`on ka`i
  >emartur'amhn, >agr'afwc te ka`i >eggr'afwc.
  \pend
  \pstart
  \kap{27}met`a d`e ta~uta o>ike'iw|
  \varabb{>'ejei}{\sg{coni. Dindorf} >`hjei \sg{J}} <upogr'ayantoc
  O>u'alentoc\nindex{Valens!Bischof von Mursa} ka`i prostejeik'otoc t~h| <upograf~h| <'omoion t`on
  u<i`on t~w| patr'i, m`h prostejeik'otoc d`e kat`a p'anta ka`i
  \Ladd{\varabb{m`h}{\sg{add. Holl}}} de'ixantoc <'opwc
  \varabb{>`h}{\sg{coni. Öhler} e>i \sg{J}} sun'ejeto to~ic
  progegramm'enoic >`h t`o <omoo'usion p~wc noe~i, >epishmhnam'enou te
  \varabb{to~uto}{\sg{coni. Holl} to~uton \sg{J}} to~u e>usebo~uc
  basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} ka`i >anagk'asantoc a>ut`on prosje~inai t`o kat`a p'anta,
  <'oper ka`i prost'ejeike, Bas'ileioc\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} <upopte'usac ka`i t`o kat`a
  p'anta \Ladd{\varabb{m`h}{\sg{add. Holl}}} >id'iw| n~w| a>ut`on
  prostejeik'enai e>ic t`a >'isa, \Ladd{\varabb{<`a}{\sg{add. Loofs}}}
  >espo'udasan o<i per`i O>u'alenta\nindex{Valens!Bischof von Mursa} labe~in, >ef'' <~w| te
  >apokom'isai e>ic t`hn kat`a >Ar'iminon s'unodon,\sindex{Rimini!a. 359} <up'egrayen
  o<'utwc;
  \pend
  \pstart
  \kap{28}Bas'ileioc >ep'iskopoc >Agk'urac;\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
  \Ladd{\varabb{o<'utwc}{\sg{add. Holl}}} piste'uw ka`i suneudok~w
  to~ic progegramm'enoic, <'omoion <omolog~wn \varabb{t`on u<i`on t~w|
    patr`i}{\sg{in ras. J}}
  kat`a p'anta; kat`a p'anta d`e, o>u m'onon kat`a t`hn bo'ulhsin,
  >all`a kat`a t`hn <up'ostasin ka`i kat`a t`hn <'uparxin ka`i kat`a
  t`o e>~inai <wc u<i`on kat`a t`ac je'iac graf'ac, pne~uma >ek
  pne'umatoc, zw`hn >ek zw~hc, f~wc >ek fwt'oc, je`on >ek jeo~u,
  >alhjin`on u<i`on >ex >alhjino~u
    \Ladd{\varabb{patr'oc}{\sg{add. Gummerus}}}, sof'ian u<i`on >ek sofo~u
  jeo~u ka`i patr'oc, ka`i kaj'apax kat`a p'anta t`on u<i`on <'omoion
  t~w| patr'i, <wc u<i`on patr'i.
  ka`i e>'i tic ((kat'a ti)) l'egei
  ((\var{<'omoion}{\Ladd{m'onon} <'omoion \sg{coni. Öhler}
    >an'omoion \sg{susp. Holl}})), <wc prog'egraptai, >all'otrion
  e>~inai t~hc kajolik~hc >ekklhs'iac, <wc m`h kat`a t`ac
  \varabb{je'iac}{\sg{J\mg}} graf`ac <'omoion t`on u<i`on t~w| patr`i
  \varabb{l'egonta}{\sg{coni. Holl} l'egwn \sg{J}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{29}>anegn'wsjh <h <upograf`h ka`i >ed'ojh O>u'alenti,\nindex{Valens!Bischof von Mursa} par'ontoc
  M'arkou,\nindex{Marcus!Bischof von Arethusa} Gewrg'iou,\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} O>ursak'iou,\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} Germano~u,\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} <Upatiano~u\nindex{Hypatianus!Bischof von Heraclea} >episk'opwn
  ka`i presbut'erwn ka`i diak'onwn plei'onwn.\edlabel{57:71}\kap{}
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Die bloße Bezeichnung »Wesen« steht zwar nicht in der alten oder
    neuen Schrift,\hist{Vgl. die Kritik in
      Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel}, 3 und
      Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}, 6.} ihre Bedeutung kommt aber
    überall vor; so zum ersten Mal, als Gott den Moses schickte und
    sagte: »So sollst du zu den Söhnen Israels sagen: (Ich bin) der Seiende«~--
    so daß er zuerst als Vater gedacht wird, »nach dem
    jede Vaterschaft im Himmel und auf der Erde benannt wird«,\hist{Vgl. die
      vierte antiochenische Formel, \dok[i]{42,1}.\esindex{Antiochien!a. 341}} der nicht aus irgendetwas existiert und die Ursache von allem Seienden ist.
    \pend
    \pstart
    Da aber auch der Sohn der Seiende ist, aber Paul von Samosata und
    Markell unter Berufung auf das Evangelium nach Johannes, der sagt: »Im
    Anfang war das Wort«, den Sohn Gottes nicht mehr wahrhaftig Sohn nennen wollten, sondern den Begriff »Wort«, so meine ich, zum Anlaß nahmen, und den Sohn Gottes »Ausspruch« und »Laut« aus einem Mund nennen wollten,\hist{Vgl. \dok[i]{44,9~f.};
      \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, Anathema 8.} waren es für die
    Väter, die Paul von Samosata wegen solcher Häresie verurteilten,
    notwendig, auch den Sohn als »Wesen« zu bezeichnen, um zu
    zeigen, daß der Sohn eine Hypostase hat, existiert und
    ein Seiender ist und nicht (nur) ein Wort, wobei sie den Unterschied
    zwischen dem nicht aus sich Existierenden und dem Existierenden
    durch den Begriff »Wesen« aufzeigten.\hist{Der erste Rekurs auf
      Paul von Samosata geschah während der Verhandlungen in Sirmium
      358,\esindex{Sirmium!a. 358} als die Homöusianer\enindex{Homöusianer} um Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} ihre Kritik am
      nicaenischen Begriff »wesenseins« damit unterstützten, daß dieser
      auf einer Synode 268\esindex{Antiochien!a. 268} als häretisches Wort des Paul von
      Samosata abgelehnt wurde
      (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium358:epSirm}). Hier wird jedoch die
      schon früher im trinitarischen Streit vorkommende Gleichsetzung
      von Markell von Ancyra\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} mit Paul von Samosata
      (vgl. \dok[i]{40.3,4}; \doko[i]{44} und \ref{ch:Sirmium351} mit
      Anmerkungen) ausgebaut, um die trinitätstheologische Verwendung
      von »Usia« zu begründen: Um nicht wie Paul von Samosata (=
      Markell) den Sohn als ein nur flüchtiges Wort zu verstehen,
      hätten die Synodalen bei seiner Verurteilung darauf bestanden,
      den Sohn als »Wesen« zu bezeichnen.} Denn das
    Wort existiert nicht aus sich selbst und kann nicht Gottes Sohn sein, weil viele auf diese Weise Söhne Gottes sein
    würden. Vieles teilt der Vater dem Sohn mit, indem er spricht, 
    wenn er sagt: »Es soll ein Gewölbe entstehen«, »es
    sollen Sterne entstehen«, »das Land soll herausgeführt werden« und
    »laßt uns einen Menschen
    schaffen«.\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel} Anathema 14;
      \ref{sec:Sirmium351:Photin}, 8.12.} So spricht der Vater
    also zu seinem Sohn und einerseits sind Gottes Worte, die er zu
    seinem Sohn spricht, keine Söhne, andererseits wird der Sohn, zu
    dem der Vater spricht, unter anderem gottesfürchtig als Brot,
    Leben und Auferstehung bezeichnet, ferner wird er auch »Wort«
    genannt, da er ja der Erklärer von Gottes Plänen ist.  Damit also
    die Häretiker, die die Einfältigeren täuschen, nicht sagen, der
    Sohn sei derselbe wie die von Gott gesprochenen Worte,
    und weil sie auf den Unterschied zwischen dem Sohn Gottes und den Worten Gottes hinweisen wollten, bezeichneten die Väter den Sohn, wie ich meine, als Wesen und betonen
    den Unterschied, daß Gott der Seiende ist, und daß die Worte, die er spricht, wohl wirklich existieren,
    aber nicht als Wesen aus Gott, sondern als ausgesprochene Wirksamkeiten. Der Sohn
    aber ist als »Wort«  nicht ausgesprochene Wirksamkeit Gottes, sondern
    er ist als Sohn ein Wesen. Denn wenn der Vater und der Sohn ein Sein haben, der
    Sohn aber so seiend ist, daß er
    das Sein wirklich aus Gott hat, wird der Sohn als ein »Wort«
    erkannt werden, das nicht wie die Worte ist, die von Gott
    gesprochen worden sind. Denn jene haben das Sein im
    Sprechenden, er aber hat das Sein dadurch, daß er
    vom Vater gezeugt worden ist, auf den Vater hört und dem Vater
    hilft. Dieses Sein also nannten die Väter »Wesen«.
    \pend
    \pstart
    Wir verstehen also den Sohn als dem Vater in allem gleich und bekämpfen auch die jetzt in der Kirche auftretende Häresie.
    Denn diese gegenwärtige Häresie behauptet, daß der Sohn zwar
    hinsichtlich des Willen und Wirkens\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358},9 und 26, Anathema 11~f.;
    ferner Dok. \ref{sec:Sirmium358:Arianisch},2 und Eunom.,
    apol. 24.}  dem Vater gleich ist, hinsichtlich des Seins aber der Sohn dem
    Vater ungleich ist.\hist{Gemeint sind die »Anhomöer«\enindex{Anhomöer} um
    A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} und Eunomius,\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} vgl. Dok. \ref{ch:Aetius}.  Diese
    theologische Frage wird in Dok. \ref{ch:Ankyra358} nur in den
    Anathematismen (Nr. 3, 5, 7, 9, 14) angesprochen, nicht in der
    Erklärung selbst.} Entsprechend wird von den heutigen neuen
    Häretikern konstruiert, daß zwar der Wille und das Wirken des Sohnes
    dem Willen und dem Wirken des Vaters gleich sind, der Sohn selbst aber dem Vater
    ungleich ist. Und deshalb wollen sie einerseits, daß der Wille und das Wirken des
    Sohnes dem Willen und Wirken des Vaters
    gleich sind, andererseits wollen sie aber nicht, daß der Sohn dem
    Vater gleich ist, da sie ja versichern, daß der Sohn nicht aus
    Gott gezeugt worden ist, sondern daß er nur ein Geschöpf ist
    und sich darin von den übrigen Geschöpfen unterscheidet, daß er
    sie an Größe übertrifft und als erster vor allen anderen
    vorhanden war und daß Gott ihn als Helfer zur Erschaffung der übrigen (Dinge)
    gebrauchte.\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358},11.} Da Gott ~--
    sagen die Häretiker~-- das andere zwar durch den Sohn erschuf, ihn
    aber nicht durch irgendetwas, sondern ihn selbst
    bildete und ihn als einen erschuf, der alles an Größe und Kraft
    übertrifft, deshalb nannte er ihn einziggeborenen Sohn.\hist{Vgl. die
      Diskussion bei \athdecr[i]{7,1}.}
    \pend
    \pstart
    Wir aber, die wir aus den göttlichen Schriften der katholischen
    Kirche das Bekenntnis des Glaubens angenommen haben, vertreten die
    Auf"|fassung, daß der Vater Vater eines ihm selbst gleichen
    Sohnes ist und der Sohn dem Vater gleich ist, weshalb er als Sohn
    des Vaters wahrgenommen wird. Folgendes setzen wir zusätzlich fest und zerstören so
    die Ansicht wie sie bei den Sabellianern und anderen herrscht, daß weder der
    Sohn Vater sein kann noch der Vater Sohn sein kann, sondern daß
    der Sohn ein Sohn und der Vater ein Vater und nicht der Sohn ist.
    Denn darin liegt die genaue Erkenntnis der Personen, daß
    einerseits der Vater, weil er immer Vater ist, nicht im Fleisch und
    unsterblich ist, daß andererseits der Sohn, weil er immer Sohn und
    niemals der Vater ist ~-- wobei man »immer« aufgrund des
    Zeitlosen und Unbegreif"|lichen der Hypostase sagt ~--, und nach dem Willen des Vaters Fleisch  angenommen und den Tod für uns auf sich
    genommen hat.\hist{Vgl. \dok[i]{44,11}.}
    \pend
    \pstart
    Obwohl dies sorgfältig geprüft ist, bemühen sich die Sonderbaren,
    die für diese Häresie streiten, zwei Dinge umzusetzen: Erstens,
    nicht mehr von Vater und Sohn zu sprechen, sondern vom Ungezeugten
    und Gezeugten, auch weil sie glauben, dadurch eine ausgeklügelte Häresie
    in die Kirche einzuführen.\hist{Vgl. die Diskussion bei \athdecr[i]{28,1}; \athdecro[i]{31,1~f.} und Dok. \ref{ch:Ankyra358},6;
       \ref{sec:Sirmium358:Arianisch},1 und
      \ref{sec:Aetius-Syntagmation}.} Diese Weisen verstehen
    nämlich hinsichtlich der Beziehungen in Gott, daß der Begriff »ungezeugt« dem Namen
    »Vater« unterlegen zu sein scheint. Denn der Begriff »ungezeugt«
    läßt erkennen, daß einer nicht gezeugt wurde, aber er zeigt noch
    nicht an, ob er auch Vater ist. Der Begriff »Vater« aber ist aussagekräftiger als der Begriff
    »ungezeugt«. Denn einerseits zeigt sich im Begriff »ungezeugt«
    nicht, meine ich, die Macht des Vaters, andererseits zeigt sich im
    Namen »Vater« zugleich, daß der Vater nicht Sohn ist, wenn der
    Vater wirklich genau gedacht wird, und daß er Ursache des ihm gleichen
    Sohnes ist.
    \pend
    \pstart
    Das erste ist also dieses, das andere ist aber, daß sie schnell
    dabei sind zu schreiben, daß der Sohn dem Vater dem Wesen nach
    ungleich ist, wie sie denn auch wirklich der Meinung waren,
      die Kirche bekämpfen zu können aufgrund der Schriften, die sie vom
    Ehrfurcht gebietenden Bischof Ossius erbeutet haben, in
    denen das Ungleiche gemäß dem Wesen verbreitet wird.\hist{Gemeint
      ist die zweite sirmische Formel von 357\esindex{Sirmium!a. 357}
      (Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel}).} Als dann im vorigen Jahr
    die aus dem Osten nach Sirmium gereist waren und die
    Schlechtigkeit dieser Häresie widerlegt hatten,\hist{Gemeint sind
      die Ereignisse in Sirmium 358, vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium358}.}
    beeilten sie sich, um nicht Rechenschaft ablegen zu müssen über
    ihre hinsichtlich des östlichen Glaubens gewagten Thesen, den Begriff
    »Wesen«, der bei den Vätern im Gebrauch stand, wegen der zuvor
    genannten Gründe aus der Lehre der Kirche zu tilgen,\hist{Gemeint
      ist wohl die »vierte Formel von Sirmium« vom Frühjahr 359,
      vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}.\esindex{Sirmium!a. 359}}
    damit sie auch dementsprechend ihre Häresie zu bestätigen scheinen.
    \pend
    \pstart
    Denn sie nahmen an, wenn die Bezeichnung »Wesen«
    verworfen wäre und sie sagen würden, daß der Sohn nur dem
    Willen und dem Wirken nach dem Vater gleich sei, und das »Wesen« nicht genannt wird, hätten sie
    das Recht zu
    sagen, daß der Sohn nach dem Sein und nach der Existenz dem
    Vater ungleich ist.  Aber dessenungeachtet ist es Gott, der Anwalt der Wahrheit,
    »der die Weisen in ihrer
    Verschlagenheit packt«, der die Verwandtschaft mit seinem Einziggeborenen, nämlich daß der Sohn dem
    Vater in allem gleich sei, dem gottesfürchtigen Kaiser gegenüber freimütig ausgesprochen hat. Denn, weil er gottesfürchtig ist, denkt
    auch der so über den einziggeborenen Sohn
    Gottes, der für ihn kämpft. Und weil er verständig ist, bestimmte
    er mit gottesfürchtiger Sprache, wie wir Katholiken es glauben,
    daß der Sohn dem Vater in allem gleich ist\hist{Vgl. den
      Schlußsatz der »vierten sirmischen Formel«,
      Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}.\esindex{Sirmium!a. 359}}  und daß durch ihn die List
    gegen den kirchlichen Glauben nicht gelingen wird, die die Bezeichnung
    »Wesen« tilgen will, damit sich die Häresie, wenn das Wesen nicht
    mit dem Munde genannt wird, nunmehr in den Herzen verkriecht und
    genährt werde.
    \pend
    \pstart
    Aber wir wollen denen zuvorkommen, die geschrieben haben, daß er gleich
    hinsichtlich des Willens, aber ungleich hinsichtlich des Wesens sei. Wenn sie
    ehrlich und aufrichtig dem »in allem gleich«
    zustimmen, wird ihnen, die sie sich bemühen, die Bezeichnung
    »Wesen« aufzuheben, diese Absicht als völlig gestrig widerlegt werden. Denn sie
    haben nichts gewonnen, wenn sie gezwungenermaßen zustimmen,
    daß der Sohn dem Vater in allem gleich ist.  Denn wenn er
    in allem, wie sie zugestehen, gleich ist, wie ist also der
    Sohn dem Vater gleich? Er ist gleich nicht nur hinsichtlich des Willens und des Wirkens, wie sie  behaupten, sondern hinsichtlich der Existenz, 
    der Hypostase und des Seins als Sohn, und überhaupt schließt das »in allem« alles ein und läßt keinen Unterschied zu.
    Indem zugleich bekannt wird, daß weder der Vater noch der Sohn selbst
    sich gleich sind, sondern daß der Sohn dem Vater gleich ist und
    daß er, während er in allem dem Vater gleich ist, Sohn und
    nicht Vater ist ~-- aus dem er gezeugt wurde als ein Vollkommener
    aus einem Vollkommenen, vor allen Gedanken und allen Berechnungen, aller Zeit und aller Ewigkeit aus der Gleichheit mit dem Vater,
    wie es nur der Vater weiß, der ihn aus sich ohne Leiden gezeugt
    hat, und der Sohn, der aus ihm das Sein hat, und dem er
    es selbst offenbaren wird ~--, und daß er gewährt, daß wir in der Betrachtung seiner selbst seinen eigenen Vater
    in angemessener Weise denken können.
    \pend
    \pstart
    Und der Begriff »Hypostase« soll niemanden verwirren.\hist{Vgl. die
      Diskussion auf der Synode von Serdica 343,\esindex{Serdica!a. 343} als die westliche
      Teilsynode die Bezeichnung von Vater, Sohn und heiligem Geist
      als »eine Hypostase« rechtfertigte (\dok[i]{43.2,3~f.})  gegenüber der dezidierten Unterscheidung der göttlichen Hypostasen
      in der sog. zweiten antiochenischen Formel
      (\dok[i]{41.4,6}). Nach den
      Verhandlungen in Rimini\esindex{Rimini!a. 359} und Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} Ende 359 wird es
      schließlich in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 360} dazu kommen, daß neben »Usia« auch
      »Hypostase« in trinitätstheologischen Zusammenhängen
      ausgeschlossen wird, vgl.  Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis},5.}
    Deshalb nämlich sprechen die aus dem Osten von »Hypostase«, damit
    sie die existenten und vorhandenen Eigentümlichkeiten der Personen
    erkennen.  Denn auch wenn der Vater Geist, Geist auch der Sohn, Geist
    auch der heilige Geist ist, wird der Sohn dennoch nicht als Vater
    gedacht. Aber auch der Geist existiert, der nicht als Sohn
    gedacht wird und der es auch nicht ist [der Geist wird nicht
    als Sohn wahrgenommen, aber auch der heilige Geist existiert.]
    Ferner ist der heilige Geist nicht Vater, auch nicht Sohn, sondern
    heiliger Geist, der vom Vater durch den Sohn den Gläubigen gegeben
    wird, wobei selbstverständlich auch der heilige Geist existiert
    und vorhanden ist. Die aus dem Osten nennen~-- wie wir es zuvor
    gesagt haben~-- die Eigentümlichkeiten der existierenden Personen
    »Hypostasen«, wobei sie die drei Hypostasen nicht drei Anfänge oder
    drei Götter nennen. Denn sie verdammen es, wenn einer von drei
    Göttern spricht.\hist{Vgl. \dok[i]{44,7};
       \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, Anathema 2; 18; 23;
      26. Die ausdrückliche Ablehnung von zwei Göttern, nachdem vorher die Vorstellung von drei Göttern abgelehnt worden war, ist traditionell, aber außerdem aus der gleichzeitigen Debatte über die Gottheit des Geistes vielleicht verständlich. Da die Gleichheit sich in den trinitarischen Debatten nur auf die Gleichheit von Vater und Sohn bezog, sah man sich offenbar gezwungen, noch ausdrücklich eine Zweigötterlehre abzulehnen.} Aber sie
    bezeichnen auch Vater und Sohn nicht als zwei Götter. Denn sie
    bekennen, daß es eine einzige Gottheit gibt, die durch den Sohn im
    heiligen Geist alles in sich umfaßt. Sie bekennen, daß
    es eine einzige Gottheit, ein einziges Königtum und einen einzigen
    Ursprung gibt, und erkennen dennoch gottesfürchtig die
    Personen in den Eigentümlichkeiten der Hypostasen, indem sie den
    Vater als in der väterlichen Autorität existierend begreifen und bekennen, daß der
    Sohn kein Teil des Vaters ist, sondern daß er rein aus dem
    Vater als Vollkommener aus einem Vollkommenen gezeugt worden ist
    und existiert, und erkennen, daß der heilige Geist, den die
    heilige Schrift »Beistand« nennt, aus dem Vater durch den Sohn existiert. Denn wie der
    Beistand, der Geist der Wahrheit, uns die Wahrheit lehrt, die der
    Sohn ist (»denn keiner nennt Jesus »Herr« außer im heiligen
    Geist«), so wird auch der Sohn, der die Wahrheit ist, uns lehren,
    den wahrhaftigen Gott, seinen Vater, gottesfürchtig zu kennen, wie
    er sagt: »Wer mich gesehen hat, hat den Vater gesehen.« Also
    erkennen wir den Sohn angemessen im heiligen Geist, im einziggeborenen Sohn aber verherrlichen wir fromm und angemessen den Vater. Und dies ist das Siegel des
    Glaubens, in welchem Siegel getauft zu werden der Erlöser und Herr
    Jesus Christus befohlen hatte, der sagte: »Brecht auf und lehrt
    alle Völker, tauft sie auf den Namen des Vaters, des Sohnes und
    des heiligen Geistes.« 
    \pend
    \pstart
    Über die Gleichheit des Sohnes zum Vater in allem ist
    anderswo zwar ausführlicher gesprochen worden, aber dennoch werden
    wir nicht zögern, auch jetzt kurz niederzuschreiben, daß der
    Apostel, der den Sohn Abbild des unsichtbaren Gottes genannt hat
    und auf dieser Grundlage lehrte, daß der Sohn dem Vater gleich
    ist, an anderer Stelle überlieferte, wie man sich den Sohn
    vorzustellen hat. Denn im Brief an die Philipper sagt er: »Dieser
    war in der Gestalt Gottes und hielt es nicht für einen Raub, Gott gleich zu sein, sondern entäußerte sich selbst, nahm die Gestalt eines
    Sklaven an und wurde den Menschen
    gleich.«\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358},23~f.} Im Brief an die
    Römer aber sagt er: »Was nämlich für das Gesetz unmöglich war,
    weil es durch das Fleisch schwach war, da schickte Gott seinen
    eigenen Sohn in der Gleichheit des Fleisches und umgeben von Sünde
    verurteilte er die Sünde im Fleisch.« Durch diese beiden Zeugnisse
    aus den beiden Briefen sind wir also vom Leiblichen ausgehend gottesfürchtig auch über den Gedanken der Gleichheit bei dem
    unkörperlichen Vater und Sohn belehrt worden. Denn der Ausspruch
    »er nahm die Gestalt eines Sklaven an und wurde den Menschen
    gleich« zeigt, daß er von der Jungfrau Fleisch annahm. Also ist
    das Fleisch, das der Sohn Gottes annahm, einerseits dasselbe wie
    das Fleisch der Menschen, andererseits ist es (nur) wie bei den Menschen, da es ja nicht wie die Menschen aus einem Samen ist und
    nicht durch Beischlaf mit einem Mann gezeugt wurde. So ist in
    gleicher Weise auch der Sohn, weil er Geist ist und als Geist vom
    Vater gezeugt wurde, einerseits dadurch, daß der Geist aus dem
    Geist heraus existiert, dasselbe wie der Vater (wie er
    hinsichtlich der Tatsache, daß er gemäß dem Fleisch vom Fleische
    Marias ist, dasselbe wie die Menschen ist), andererseits ist er
    gemäß der Zeugung ohne Ausfluß und Schmerz und Trennung vom Vater
    dem Vater gleich und nicht der Vater selbst, wie auch der Sohn
    hinsichtlich des Fleisches den Menschen gleich ist und nicht
    selbst in allem Mensch
    ist.\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358},25.}
    \pend
    \pstart
    Also unterrichtete er uns durch den Brief an die Philipper, wie die
    Hypostase des Sohnes der Hypostase des Vaters gleich ist: Denn
    (der Sohn ist) Geist vom Vater und in Bezug auf die Vorstellung
    vom Geist derselbe, wie er in Bezug auf die Vorstellung des
    Fleisches derselbe ist. Er ist aber nicht derselbe, sondern
    gleich, weil der Geist, der der Sohn ist, nicht der Vater ist, und
    das Fleisch, das das Wort annahm, nicht aus Samen und Lust
    entstand, sondern so, wie es das Evangelium uns gelehrt hat. Durch
    diese Aussagen unterrichtete uns der Sohn, wie gesagt, wie der
    Sohn in Hinsicht auf sein eigenes Sein und in Hinsicht auf seine eigene Existenz
    dem Vater in allem gleich ist.
    \pend
    \pstart
    Wie er aber in Hinsicht auf den Willen und das Wirken und die Taten gleich
    ist, (lehrte er) durch den Brief an die Römer,
    wo er sagt: »In der
    Gleichheit des Fleisches der Sünde verurteilte er die Sünde im
    Fleisch.« Denn das Fleisch, das der Sohn Gottes annahm, ist
    dasselbe wie das Fleisch der Sünde und wurde in gleicher Weise zu
    Hunger, Durst und Schlaf getrieben wie jedes Fleisch, und dennoch
    wurde es dadurch nicht zum Sündhaften getrieben. Deshalb ist
    gesagt worden »in der Gleichheit des Fleisches der Sünde«, was der
    Aussage entspricht: »Denn gerade was der Vater tut, dies tut auch
    der Sohn in gleicher Weise.« Denn der Vater handelt als Geist
    vollmächtig, der Sohn aber handelt als Geist nicht vollmächtig
    wie der Vater, sondern in gleicher Weise. Also in dem Maße,
    wie einerseits Fleisch und Fleisch dasselbe sind, wie auch Geist
    und Geist dasselbe sind, wie er andererseits ohne Samen (gezeugt wurde) und
    demzufolge nicht derselbe, sondern gleich ist, so wie der Sohn ohne
    Ausfluß und Schmerz nicht derselbe, sondern gleich
    ist. Und wie zwar Fleisch und Fleisch dasselbe sind, wie
    demzufolge auch Geist und Geist identisch sind, aber so,
    wie der Sohn in seiner Gleichheit zum Fleisch der Sünde den
    Bewegungen des Fleisches gleich und nicht identisch ist, wie also
    der Sohn in der Gleichheit der Bewegung dienend handelt und nicht
    als derselbe wie der Vater vollmächtig handelt.  Denn was
    der Vater tut, das tut auch der Sohn, aber nicht so als er selbst, sondern (nur) in gleicher Weise.
    \pend
    \pstart
    Und daraus ist offensichtlich, daß der Sohn in allem dem Vater
    gleich ist, weil der Sohn dem Vater gleich ist, aus dem er
    vollbürtig geboren worden ist.  Denn es gehört zu den
    widersinnigen Thesen,\hist{Vgl. den ähnlichen Satz in
      Dok. \ref{ch:Ankyra358},25.}  daß Gottes Sohn selbst, obwohl er
    seit Ewigkeiten existiert und hinsichtlich seiner Natur Gott aus Gott,
    dem Vater, ist, daß er, als er entgegen seiner eigenen Natur aus
    Maria Mensch wurde, denen, die hinsichtlich ihrer Natur
    Menschen sind, dennoch gleich ist in dem, was gegen seine eigene
    Natur ist~-- denn gegen seine Natur war es ihm als Gott, Mensch zu
    werden~--, daß er in dem aber, was seiner eigenen Natur entspricht,
    nicht dem Vater, der ihn gezeugt hat, gleich sei. Denn wenn er in
    dem, was seiner eigenen Natur widerspricht, denen, die hinsichtlich ihrer
    Natur Menschen sind, gleich ist, ist er noch viel mehr in dem, was
    seiner eigenen Natur entspricht, dem Vater gleich, der ihn hinsichtlich
    seiner Natur vollbürtig gezeugt hat. Daher ist die Tatsache, daß
    der Sohn dem Vater in allem gleich ist, in den Schriften bekannt
    gemacht worden. Er ist aber gleich und wird von uns als gleich
    wahrgenommen, wie uns der Apostel die Vorstellung des gleichen
    durch die zuvor gesagten Schriften gelehrt hat. Denn er ist
    gleich, wie Leben aus Leben, Licht aus Licht, wahrhaftig aus dem
    Wahrhaftigen und Weisheit aus dem Weisen, und ein für allemal ist
    er nach den Schriften nicht in Hinsicht auf das Wirken und den Willen nur
    gleich, sondern gerade in Hinsicht auf das Sein, die Existenz und das
    Vorhandensein ist er in allen Punkten dem Vater, der ihn gezeugt
    hat, gleich, wie ein Sohn dem Vater.
    \pend
    \pstart
    Wenn die neuen Häretiker, die mit uns diskutieren,
    »ungezeugt« und »gezeugt« sagen, werden wir ihnen
    antworten:\hist{Vgl.  die Diskussion bei \athdecr[i]{28,2};
      \athdecro[i]{31,1~f.}} Da ihr die Bezeichnung »Wesen«, die den Vätern im
    Gebrauch zur Verfügung stand, schlecht redet und nicht annehmt,
    weil sie angeblich unbiblisch ist, werden auch wir den Begriff
    »ungezeugt« nicht annehmen, da er unbiblisch ist. Der Apostel
    redet von »unverdorben«, »unsichtbar« und »unsterblich«, aber
    niemals bezeichnete ihn die Schrift als »ungezeugt«. Weil~-- wie
    es zuvor gesagt worden ist~-- der Begriff »ungezeugt« noch nicht
    den Gedanken an den Vater und der Begriff »gezeugt« im
    eigentlichen Sinne noch nicht einen Sohn bezeichnet, sondern in
    Bezug auf alle Gezeugte den Sinn verallgemeinert~-- wer nämlich »gezeugt«
    gesagt hatte, zeigt, daß er zwar entstanden ist, machte aber
    nirgends deutlich, daß dabei auch an den Sohn im eigentlichen Sinn
    zu denken ist~--, deshalb werden wir, die wir an den ewigen Sohn
    Gottes denken, dies nicht annehmen. Außerdem, weil der Name
    »Vater« und »Sohn«\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358},26 Anath. 1 und Eunom., apol. 17.\exindex{Eunomius!apol.!17}}  die
    Beziehung zu etwas bezeichnet, haben wir deshalb, immer wenn wir
    nur den Vater nennen, in dem Namen des Vaters auch eine
    Vorstellung vom Sohn~-- denn der Vater wird Vater eines Sohnes
    genannt~--, und immer, wenn wir nur den Sohn nennen, haben wir auch
    eine Vorstellung vom Vater, weil man vom Sohn eines Vaters
    spricht. Denn der eine Begriff gehört zum dem anderen und ihre
    Bezogenheit aufeinander wird nicht getrennt, sondern jeder von
    beiden, auch wenn er alleine genannt wird, führt zugleich die
    Vorstellung des anderen mit sich, und zwar nicht nur den Namen, sondern
    mit dem Namen auch die Verwandtschaft in der Natur. Denn wenn wir
    »Vater« denken, verstehen wir Gott als Vater eines Sohnes, und
    wenn wir »Sohn« denken, verstehen wir ihn als Gott von Gott, der
    Gottes Sohn genannt wird und hinsichtlich der Natur jenem gleich ist, als
    dessen Sohn er auch wahrgenommen wird. Man spricht aber nicht vom
    Ungezeugten als Ungezeugtem von einem Gezeugten und nicht vom
    Gezeugten als Gezeugtem von einem Ungezeugten.
    \pend
    \pstart
    Da demnach die Begriffe »gezeugt« und »ungezeugt« weder eine
    Beziehung zueinander haben noch die Natur angeben, sondern
    die Eigentümlichkeit des Sohnes gegenüber den übrigen Schöpfungen
    verallgemeinern, werden wir wegen des Betrugs zur Gottlosigkeit
    die Begriffe nicht annehmen und immer die Bezeichnung »Vater und
    Sohn« gottesfürchtig gebrauchen.  Erstens also, weil wir, die wir
    aus den Völkern gerufen wurden, nicht auf den Ungezeugten und
    Gezeugten, sondern auf Vater und Sohn getauft wurden; zweitens,
    weil man nirgendwo findet, daß der Sohn seinen eigenen Vater
    ungezeugt genannt, sondern immer Gott als Vater bezeichnet hat und
    immer sich selbst als Sohn Gottes~-- wenige Beispiele sollen
    niedergeschrieben werden~--; denn wir hören ihn sagen: »Wenn ihr
    mich lieben würdet, hättet ihr euch gefreut, daß ich zu meinem
    Vater aufbreche« und »mir, den der Vater weihte und in die Welt
    entsandte, zürnt ihr, weil ich sagte, ich bin Gottes Sohn« und »ich
    ging aus dem Vater hervor und bin da. Ich ging aus dem Vater
    hervor und bin in die Welt gekommen; ich verlasse wieder die Welt
    und gehe zum Vater«. Und das Bekenntnis des Petrus: »Du
    bist Christus, der Sohn Gottes«, und abermals das Wort des Vaters:
    »Dies ist mein geliebter Sohn.« Und deshalb, da ja auf diese Weise
    sowohl an den Vater des Sohnes als auch den Sohn des Vaters
    erinnert wird und wir in diesen Begriffen~-- um es noch einmal zu
    sagen~-- versiegelt wurden, werden wir diese auch stets
    gebrauchen, wobei wir das »unheilige leere Geschwätz« gegen den
    apostolischen Glauben abwehren. Denn die Aussage des Vaters, »im
    Glanz der Heiligen habe ich dich aus dem Mutterleib vor dem
    Morgenstern gezeugt«, ist notwendigerweise gesagt
    worden und wird den Sohn von der Gemeinschaft mit den Geschöpfen
    fernhalten, da ja der Vater mit dem Wort vom Mutterleib lehrt, daß der
    Sohn wirklich und einzigartig aus ihm gezeugt worden ist.  So sagte in gleicher
    Weise auch der Sohn: »der Herr hat mich geschaffen«,
    damit wir nicht Vermutungen anstellen, seine Natur sei zu den
    übrigen Geschöpfen hin verallgemeinert worden, und er fügte notwendigerweise
    hinzu: »vor allen Hügeln zeugt er mich«, wobei er uns gottesfürchtig und
    ohne Affekte den Begriff seiner Sohnschaft aus Gott Vater zur
    Verfügung stellt. Aber einmal legte uns der Vater und einmal der Sohn wegen der besagten
    frommen Besonderheit des Sohnes den Begriff »gezeugt« vor. Und das
    ganze Neue Testament ist voll von Namen für Vater und Sohn.
    \pend
    \pstart
    Damit diejenigen, die diese Häresie neu einführen, aufgrund ihrer
    eigenen Worte erkannt werden, haben wir aus vielen Dingen, die von
    ihnen zur Begründung geschrieben worden sind, wegen ihrer
    Länge weniges aufgezeichnet, aus denen die Katholiken ganz und gar den
    Geist dieser Häresie erkennen müßten und dann, wie ich meine,
    entscheiden werden, die, die dies verfaßt haben, zu verdammen und sowohl jene persönlich als auch ihre eigenen
    Ansichten aus dem apostolischen Glauben zu verbannen und auch
    diejenigen, die dasselbe wie sie meinen und lehren, zu
    verfluchen. Denn sie schreiben mit ihren eigenen Worten
    folgendermaßen:\hist{Das Folgende ist
      Dok. \ref{sec:Sirmium358:Arianisch}.}
    \pend
    \pstart
    »Es ist mein größter Wunsch, euch in Kurzform teilhaben zu lassen
    an den vortrefflichsten Worten in Bezug auf Gott. Alle, die
    annehmen, daß der Sohn die Gleichheit zum Vater in Hinsicht auf das Wesen
    bewahrt, haben sich außerhalb der Wahrheit gestellt, weil sie
    durch die Bezeichnung »ungeworden« die Gleichheit hinsichtlich des Wesens
    tadeln müßten.«
    \pend
    \pstart
    Und wiederum werden sie sagen:
    \pend
    \pstart
    »Der Sohn aber ist und wird als geringer * wegen seiner
    Entstehung bekannt. Er bewahrt
    nämlich nicht nach dem Wesen die Gleichheit zum Ungewordenen,
    sondern er bewahrt den Willen Gottes, den er rein in seiner
    Existenz trägt. Also bewahrt er eine Gleichheit, nicht in Hinsicht auf das Wesen, sondern nach der Regel des Willens, * denn er (der Sohn)
    existiert so, wie er (Gott) es wollte.«
    \pend
    \pstart
    Und wiederum:
    \pend
    \pstart
    »Wieso stimmst nicht auch du mir zu, daß der Sohn dem Wesen nach
    dem Vater nicht gleich ist?«
    \pend
    \pstart
    Und wiederum:
    \pend
    \pstart
    »Wenn man wohl zustimmt, daß der Sohn endlos ist, wobei er das
    Leben nicht aus der eigenen Natur erhält, sondern aus der
    Machtfülle des Ungewordenen\hist{In Hintergrund steht die
      Diskussion um Io 5,26.\bindex{Johannes!5,26}}, wenn aber die ungewordene Natur 
    endlos größer ist als jede Machtfülle, wieso sind die dann keine
    offensichtlichen Frevler, die die gottesfürchtige Verkündigung der
    Wesensverschiedenheit durch die Gleichheit des Wesens ersetzen?«
    \pend
    \pstart
    Und wiederum:
    \pend
    \pstart
    »Deshalb ist der Name »Vater« nicht ein Hinweis auf ein Wesen,
    sondern auf eine Machtfülle, die den Sohn vor ewigen Zeiten als
    Gott Logos ins Dasein gerufen hat, der endlos in sich hat,
    was ihm gegeben wurde, das Wesen und die Machtfülle, die er hat
    und bis zum Ende behält.«
    \pend
    \pstart
    Und wiederum:
    \pend
    \pstart
    »Wenn sie wollen, daß der Name »Vater« das Wesen bezeichnet,
    nicht aber die Machtfülle, dann sollen sie mit dem Namen »Vater«
    auch die Hypostase des Einziggeborenen bezeichnen.«
    \pend
    \pstart
    Wir werden jetzt zu den heutigen Häretikern sagen: Ihr
    habt geschrieben »gleich in Hinsicht des Willens, ungleich in Hinsicht des
    Wesens«.\hist{Vgl. § 18.} Deshalb haben wir (jetzt) erwidert: »gleich nicht nur hinsichtlich der
    Nachahmung, sondern auch hinsichtlich des Wesens«.  Da ihr demnach als
    erste »Wesen« erwähnt habt, als ihr von »ungleich hinsichtlich des Wesens«
    redetet, und euch deshalb darum bemüht habt, daß der Begriff
    »Wesen« abgeschafft wird, damit ihr sagen könnt, daß der Sohn nur
    dem Willen nach gleich ist,~-- wenn ihr wirklich zustimmt, daß
    der Sohn dem Vater in allem gleich ist, dann verflucht
    bitte diejenigen, die einen Unterschied in der Gleichheit machen,
    und schreibt: »Wenn einer den Sohn nicht in allem dem Vater
    gleich nennen sollte, wie ein Sohn einem Vater gleicht, sondern
    hinsichtlich der Absicht gleich nennen sollte, aber dem Wesen nach
    ungleich, der sei verdammt.«  Und wenn sie nicht wollen, daß der
    Begriff »Wesen« erwähnt wird, und sogar ihre eigene Unterschrift
    beseitigen, sollen sie, auch wenn sie »Wesen« meiden, darin den
    Vätern zustimmen, daß nicht nur hinsichtlich der Absicht, sondern
    des Seins, der Existenz und des Vorhandenseins, in allem ein
    für allemal der Sohn dem Vater gleich ist, wie ein Sohn einem
    Vater, wie es die heiligen Schriften sagen.
    \pend
    \pstart
    Den schriftlich niedergelegten Glauben über die Gleichheit des Sohnes
    zum Vater in allem unterschrieben sie
    folgendermaßen:\hist{Das Folgende entspricht
        Dok. \ref{sec:Sirmium359:Unterschriften}.}
    \pend
    \pstart
    Markus, Bischof von Arethusa: So glaube ich, denke ich und stimme
    den zuvor geschriebenen Dingen zu und die Anwesenden tun es in
    gleicher Weise.
    \pend
    \pstart
    Valens aber folgendermaßen: Daß wir in der Nacht des anbrechenden
    Pfingstfestes das zuvor Formulierte unterschrieben haben,
    wissen die Anwesenden und der gottesfürchtige Kaiser, vor dem ich es
    bezeuge, sowohl nicht schriftlich als auch schriftlich.
    \pend
    \pstart
    Nachdem aber Valens in seiner gewohnten Art unterschrieben und der
    Unterschrift hinzugefügt hatte, daß der Sohn dem Vater gleich sei,
    aber nicht hinzugefügt hatte »in allem« und nicht gezeigt
    hatte, daß er dem zuvor Geschriebenen zustimme oder wie er über
    das »Homoousion« denke, und nachdem dies der gottesfürchtige Kaiser
    getadelt und ihn gezwungen hatte, den Ausdruck »in allem«
    hinzuzufügen, was er auch tat, da schrieb Basilius, weil er
    vermutete, daß er den Begriff »in allem« nicht in seinem
    Sinn hinzugefügt habe, auf demselben Blatt (?) dazu, das die
    Anhänger des Valens{\textquoteright} an sich nahmen, um es der Synode
    von Rimini zu übermitteln, folgendermaßen:
    \pend
    \pstart
    Basilius, Bischof von Ancyra: So glaube ich und pflichte dem zuvor
    Geschriebenen bei, wobei ich zustimme, daß der Sohn dem Vater in
    allem gleich ist. In allem aber, nicht nur hinsichtlich
    des Willens, sondern hinsichtlich der Hypostase, der Existenz und
    des Seins wie ein Sohn nach den heiligen Schriften, Geist aus
    Geist, Leben aus Leben, Licht aus Licht, Gott aus Gott, ein
    wahrhaftiger Sohn aus einem wahrhaftigen Vater, ein Sohn als
    Weisheit aus einem weisen Gott und Vater, und daß ein für allemal
    der Sohn dem Vater in allem gleich ist wie ein Sohn einem
    Vater. Und wenn einer sagt »gleich in Hinsicht auf irgendetwas«, wie es
    zuvor geschrieben worden ist, sei er der katholischen Kirche
    fremd, weil er nicht gemäß den heiligen Schriften den Sohn
    dem Vater gleich nennt.
    \pend
    \pstart
    In Anwesenheit der Bischöfe Marcus, Georgius, Ursacius, Germanus,
    Hypatianus und sehr vieler Bischöfe, Presbyter und
    Diakone wurde die Unterschrift vorgelesen und Valens gegeben.\hist{Marcus von Arethusa, Georg von Alexandrien,
      Ursacius von Singidunum, Germinius von Sirmium und Hypatianus von
      Heraclea waren neben Valens von Mursa und Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
      die Gesandten am Hof von Sirmium,\enindex{Sirmium} die sich 359 auf die »vierte
      sirmische Formel«\esindex{Sirmium!a. 359} einigten,
      vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium359:Germinius}.}
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
