\section{Theologische Erklärung der Synode von Rimini (2. sessio)}
\label{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 359]Die bei Hieronymus\enindex{Hieronymus!Presbyter} in Auszügen überlieferte Einigung auf der
    zweiten Sitzung von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} gehört offenbar in die Schlußphase der Verhandlungen. 
    Sie ist ein Kompromiß zwischen dem Anliegen
    der »vierten sirmischen Formel«,\esindex{Sirmium!a. 359} die Usia-Terminologie in
    trinitätstheologischen Zusammenhängen auszuschließen, und der
    theologischen Bekenntnistradition des Westens.  So entsprechen die
    Passagen \textit{credimus in unum verum deum, patrem omnipotentem}
    und \textit{credimus in unigenitum dei filium, qui ante omnia
      saecula, et ante omne principium natus est ex deo.  natum autem
      unigenitum solum ex solo patre, deum ex deo, similem genitori
      suo patri secundum scripturas; cuius nativitatem nullus novit,
      nisi qui solus eum genuit, pater}
    der Formel von Nike\esindex{Nike!a. 359} (vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike}). \\
    Auch »Usia« wird als neue, nicht schriftgemäße Terminologie
    abgelehnt, nicht jedoch die Formulierung »eine Hypostase«, die in
    der Formel von Nike\esindex{Nike!a. 359} ergänzt worden war und eine Kritik an der
    bislang im Westen
    üblichen Trinitätstheologie darstellte (vgl. \dok[i]{43.2,3~f.}). \\
    Der heilsgeschichtliche Abschnitt \textit{qui de coelo descendit,
      conceptus est de spiritu sancto, natus ex Maria virgine,
      crucifixus a Pontio Pilato, tertia die resurrexit, sedet ad dexteram patris, venturus
      iudicare vivos et mortuos} ähnelt den Formulierungen der
    römischen Synode von 341,\esindex{Rom!a. 341}
    wie sie im Brief von Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} vorkommen (vgl. \dok[i]{41.7,11}). \\
    Zum Abschluß der Verhandlungen führte auch die Distanzierung des
    Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und seiner Gruppe von dem Vorwurf, »Arianer«\enindex{Arianer} zu sein, was
    in den Anathematismen der theologischen Erklärung dokumentiert ist. Man übernahm also von
    der ersten Sitzung von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} den Gedanken, die theologische
    Formel durch eine Anathematismenreihe zu ergänzen, von denen
    einige überliefert sind. Hieronymus\enindex{Hieronymus!Presbyter}
    scheint hier nur jene Anathematismen, die er Mizonius von Byzacena\enindex{Mizonius!Bischof von Byzacena}
    (Afrika) zuschreibt, vollständig wiederzugeben (s.u. Überlieferung); nach \sulpchr[i]{II 44}, waren Phoebadius von Agen\enindex{Phoebadius!Bischof von Agen} 
    und Servatius von Tongern\enindex{Servatius!Bischof von Tongern}
    an der Abfassung der Anathematismen
    beteiligt, was allerdings auf seine Tendenz zurückgehen könnte, gallische Bischöfe zu Helden der ungünstig verlaufenen Synode zu stilisieren. Möglicherweise (und evtl. wahrscheinlicher) spielten Phoebadius\enindex{Phoebadius!Bischof von Agen} und Servatius\enindex{Servatius!Bischof von Tongern} 
    eher auf der ersten \textit{sessio} von Rimini eine aktive Rolle, wenn man etwa die Parallelen zwischen Phoebadius' \textit{Contra Arianos} und den Dokumenten der ersten \textit{sessio} bedenkt. \\
    Der vierte Anathematismus (S.
    \edpageref{Anathema4-1},\lineref{Anathema4-1}--\lineref{Anathema4-2}) scheint einige
    Aufregung provoziert zu haben und führte dazu, daß der Beschluß
    von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} als »Betrug des Valens«\enindex{Valens!Bischof von Mursa} beurteilt wurde, indem von nizänischer Seite unterstellt wurde, daß Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} mit dem vierten Anathematismus der Synode ein Theologumenon des Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} untergeschoben hatte. Der Vorwurf, der in der späteren Tradition topisch wurde, ist erstmals belegt bei Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} (vgl. \hilcoll[i]{B VIII 2,2}; \hiercl[i]{19}; \sulpchr[i]{II 44,7}). \\
    Nach Verabschiedung dieser Erklärung brach erneut eine Delegation an den Hof in Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} auf, deren Teilnehmer z.\,T. in
    Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland},1 erwähnt werden.
  \item[Überlieferung]Von den Akten der 2. \textit{sessio} von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} ist nur ein Teil in Hieronymus`
  \textit{Altercatio contra Luciferianos} erhalten. Dieser präsentiert seinen Auszug aus
  den Akten (s. § 11) im Rahmen seines Dialogs
  gegen die Luciferianer,\enindex{Luciferianer} da er die Umstände erläutern will, unter denen es zu
  der Unterzeichnung der Beschlüsse von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} kommen konnte. Seiner Intention entsprechend durchbricht Hieronymus\enindex{Hieronymus!Presbyter} dabei den Text des Dokuments durch offenkundig kommentierende
  Passagen. Sie werden durch Petitdruck von den direkten Zitaten
  abgegrenzt. Eine gewisse Schwierigkeit ergibt sich bei der
    Scheidung von Hieronymus' Dokumentenvorlage und seinen eigenen
    Zusätzen in den narrativen Passagen von § 1, 6 und 7, da etwa die
    Angabe des Konsulats in § 1 gut Teil der Akten gewesen sein kann,
    ebenso die Namen der Bischöfe Mizonius\enindex{Mizonius!Bischof von Byzacena} und Claudius\enindex{Claudius!Bischof in der Provinz Picenum} in den
    Einleitungen zu deren direkter Rede bzw. Lesung. Eventuell hat
    Hieronyms\enindex{Hieronymus!Presbyter} hier knappe Angaben, wie sie sich etwa in Dok.
    \ref{sec:Rimini359:Nike-Restitutus},2 finden, in seinem Sinne
    ausformuliert. Da er aber in § 9 auch explizit auf Augenzeugen des
    Synodalgeschehens hinweist, ist ggf. mit einer mündlichen Quelle
    für die die direkten Reden verbindenden Passagen zu rechnen. Daß
  das Dokument, das ihm vorlag, insgesamt umfangreicher war, gibt
  Hieronymus\enindex{Hieronymus!Presbyter} selbst in § 11 zu erkennen, wenn er summarisch angibt, daß Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} auf Claudius'\enindex{Claudius!Bischof in der Provinz Picenum} Verlesung hin noch weitere Sätze verdammte und dies in den Synodalakten verzeichnet sei. Seine verkürzende Darstellung hat offenbar das Ziel, das Moment der Täuschung im Geschehen herauszustellen. Zu den nicht zitierten
  Anathematismen lässt sich nur vermuten, daß sie ebenfalls »antiarianisch« ausgerichtet waren, um Valens einer
  Prüfung zu unterziehen.\\
Hieronymus' \textit{Altercatio} ist relativ breit in 82 Handschriften
überliefert, die sich grundsätzlich in zwei Familien teilen und
innerhalb ihrer jeweiligen Familie Gruppen bilden. Die hier
zugrundegelegte Edition von Canellis bezieht sich zur Textkonstitution
im textkritischen Apparat auf die ihres Erachtens die jeweilige Gruppe am besten repräsentierende  Handschrift. Dabei handelt es sich zugleich um die jeweils ältesten Zeugen einer Gruppe. Diese 11 Handschriften sind daher in der Bezeugungsleiste angegeben.  
  \item[Fundstelle]Hier., c.\,Lucif. 17--18 (\cite[43--47]{canellis_hieron_2000}).
   \end{description}
\end{praefatio}
%\autor{Hieronymus}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  % \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Hieronymus!c.\,Lucif.!17--18}
  \pstart
  \bezeugung{ZEBD KPQAFHV}
  \kap{1}\footnotesize{Sub rege \var{Constantio}{constantino
      \sglat{D QF*}}\nindex{Constantius!Kaiser}} \normalsize{\var{Hypatio et Eusebio}{hispatio et eusebio
      \sglat{QA} eusebio et hypatio (ipatio \sglat{H}) \sglat{F\corr HV}
      eusebio et hyspasio \sglat{F*} epasio et eusebie \sglat{E}}}\nindex{Hypatius!Consul}\nindex{Eusebius!Consul} \var{consulibus,
      \footnotesize{nomine}}{consule nomine \sglat{KA*} cognomine \sglat{ZE}}
    \footnotesize{\var{unitatis}{veritatis \sglat{coni. Riessinger}}
    \varabb{\varom{et}{D} fidei}{\sglat{del. Riessinger}}
    infidelitas \var{scripta est}{conscripta est \sglat{Q > ZE} +
      et infidelitas \sglat{KA} + et fidelitas scripta est et
      fidelitas \sglat{H} + infidelitas revera \sglat{D}}, \var{ut
      nunc}{ita nunc \sglat{A\corr} it nunc \sglat{A*} ut non
      \sglat{Z} quae quidem nunc infidelitas \sglat{Q} non \sglat{E}}
    \var{agnoscitur}{agnoscetur \sglat{Z} agnoscimur \sglat{A*}
      cognoscitur \sglat{coni. Riessinger} cognoscebatur \sglat{E}
      agnoscebatur \sglat{coni. Sweynheym} noscitur
      \sglat{Q}}. \varadd{nam}{in \sglat{ZB}} \varadd{illo}{in
      \sglat{ED F}} tempore nihil tam \var{pium}{impium \sglat{B}},
    \var{nihil \varom{tam}{A}}{atque \sglat{Q}} conveniens
    \var{servo}{servis \sglat{Q}} dei
    videbatur quam unitatem \var{sequi et \varom{a}{ZE Q}}{sed quieta \sglat{K}} totius
    \var{mundi}{domini \sglat{Z}} \var{communione}{communionem
      \sglat{ZED QF}} \varom{non}{Z} \var{scindi}{caeli conscendi
      \sglat{Z}}.  \var{praesertim}{istius enim \sglat{Z}} cum
    \var{superficies}{naturalis \sglat{Z}}
    expositionis \varadd{nihil}{tam \sglat{V} iam \sglat{coni. Erasmus}} 
    \var{sacrilegum}{sacrilegium \sglat{Q}} \var{praeferret}{praeferet
      \sglat{E*} praeferre \sglat{A*} praefert \sglat{Z}}:}
  \pend
  \pstart
  \kap{2}\varadd{credimus,}{enim \sglat{B}}
  {\footnotesize{\var{aiebant}{aiebat \sglat{H} + credimus
        \sglat{A}}}}, \varabb{in}{del. Sweynheym} unum \varom{solum}{AV}
     \vartr{\varabb{verum}{\sglat{del. Riessinger}}
    deum}{deum verum \sglat{H*}}, patrem omnipotentem.
  \pend
  \pstart
  \footnotesize{hoc \varadd{etiam}{et \sglat{F}} nos
      confitemur.}  \pend
  \pstart
  credimus \varom{et}{ZEBD A} in unigenitum
    \vartr{filium dei}{dei filium \sglat{A}}, qui ante omnia
    saecula
  et ante omne principium natus
  \varom{est}{Z H} ex deo.  \varomabb{\var{natum autem}{autem natum
      \sglat{B} natura autem \sglat{coni. Sweynheym}}
    \varadd{unigenitum}{dei filium \sglat{add. Riessinger}}
    solum ex \var{solo}{deo \sglat{coni. Sweynheym} + deo
      \sglat{D}} patre, deum
    \varlabb{ex}{ex\ts{2}}{+ ex \sglat{K}} deo}{natum \dots\ ex deo}{Q}, similem
  genitori suo \var{patri}{filium \sglat{Q}} secundum
  \varadd{scripturas}{credimus \sglat{Q}}; cuius nativitatem
  \var{nemo}{nullus \sglat{coni. Sweynheym}} novit, nisi \vartr{solus
    qui}{qui solus \sglat{PFHV}} \varadd{\vartr{genuit eum}{eum genuit \sglat{PQ}}}{deus
    \sglat{add. Riessinger}}, pater.
  \pend
  \pstart
  \footnotesize{numquid hic insertum est: »erat tempus, quando non
    \varadd{erat?}{erat \sglat{Z}}« vel »\var{de nullis}{de nonullis
      \sglat{V} non de \sglat{coni. Riessinger}}
    exstantibus«
    \var{creatura}{creatus \sglat{BD F} creaturis \sglat{Q}} \var{est
      filius}{esse filium \sglat{Q}} dei? perfecta \vartr{fides
      est}{est fides \sglat{B}} deum de deo \varom{credere. et}{Q}
    natum \var{aiebant}{aiebat \sglat{H} aiebat deum
      \sglat{coni. Riessinger}} unigenitum solum ex solo
    \varadd{patre}{natum \sglat{add. Riessinger}}. \var{quid
      est}{quidem \sglat{QAHV}} »\varom{natum}{Q}«?
    certe non »\varadd{factum}{ut
      \sglat{A}}«. \varomabb{\varadd{nativitas}{hec
        \sglat{add. Riessinger}} suspicionem \var{auferebat}{auferat
        \sglat{A}} creaturae}{nativitas \dots\ creaturae}{Q}.}
    \pend
    \pstart
    \kap{3}\footnotesize{\var{addebant}{aiebant \sglat{E}} praeterea:}
  \pend
  \pstart
  qui de caelo \var{descendit}{discendit \sglat{Z}}, conceptus
  \varom{est}{Q} de spiritu sancto, natus ex Maria virgine, crucifixus
  a Pontio Pilato; tertia \var{die}{diae \sglat{Z}}
  \var{resurrexit}{surrexit \sglat{F} + a mortuis \sglat{Q} + a
    mortuis ascendit in caelum \sglat{add. Riessinger}}, \var{sedet}{sedit \sglat{Z K} sedens \sglat{F}} ad
  \var{dexteram}{+ dei \sglat{V}} \varadd{patris}{inde \sglat{Z*}}, venturus iudicare vivos
  \var{ac}{et \sglat{BD QFH}} mortuos.
  \pend
  \pstart
  \footnotesize{sonabant verba \var{pietatem}{pietatis \sglat{E Q}
      pietetatem \sglat{Z*}} et inter \var{tanta mella}{tantam mella \sglat{E} tanta illa \sglat{H V}
      tanti mella \sglat{coni. Sweynheym}}
    \var{praeconii}{praeconia \sglat{V}} \varom{nemo}{V}
      \var{venenum}{venum \sglat{Q}
        ventum \sglat{F*}}
    \varabb{intersertum}{\sglat{KP} insertum \sglat{ZEBD QAFHV}}
    \var{putabat}{potabat \sglat{Z} putabant \sglat{F} nemo putabat
      \sglat{V}}.}
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \footnotesize{Unter Kaiser Constantius,} \small{während des Konsulats von
      Euseb und Hypatius},\hist{Im Jahr 359.} \footnotesize{wurde im Namen der Einheit und des
      Glaubens ein Unglaube niedergeschrieben, wie man jetzt
      erkennt. Denn zu jener Zeit erschien nichts so fromm, nichts so
      geziemend für einen Knecht Gottes wie der Einheit zu folgen und
      von der Gemeinschaft mit der ganzen Welt nicht abgeschnitten zu
      werden. Zumal da die Erklärung auf den ersten Blick nichts
      Gottloses offen zeigte.}
    \pend
    \pstart
    Wir glauben, sagten sie, an einen allein wahren Gott, den
    allmächtigen Vater.
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Das bekennen auch wir.}
    \pend
    \pstart
    Wir glauben auch an den einziggeborenen Sohn Gottes, der vor allen Zeiten
    und vor allem Anfang aus Gott geboren ist. Geboren aber
    ist der Einziggeborene allein aus dem alleinigen Vater, Gott aus Gott,
    seinem Vater, der ihn gezeugt hat, gleich nach den Schriften; dessen
    Geburt kennt keiner außer dem allein, der ihn gezeugt hat, der
    Vater.
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Ist hier etwa »Es gab eine Zeit, da er nicht war«
      oder »Ein Geschöpf aus dem \frq Nichtseienden\flq\ ist der Sohn Gottes« eingefügt
      worden?  Vollkommen ist der Glaube, an Gott aus Gott zu
      glauben. Und sie sagten, daß der Einziggeborene allein aus
      dem alleinigen Vater geboren ist. Was bedeutet »geboren«? Sicherlich nicht
      »geschaffen«. Die Geburt beseitigte den Verdacht
      der Geschöpflichkeit.}
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Sie fügten außerdem hinzu:}
    \pend
    \pstart
    Dieser stieg vom Himmel herab, wurde vom heiligen Geist empfangen,
    geboren aus der Jungfrau Maria, gekreuzigt von Pontius Pilatus; am
    dritten Tage ist er auferstanden; er sitzt zur Rechten des Vaters, und wird
    kommen zu richten die Lebenden und die Toten.
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Die Worte ließen die Frömmigkeit erklingen und unter
      so vielen Süßigkeiten der Verkündigung vermutete niemand
      das hinzugefügte Gift.}
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  % \beginnumbering
  \pstart
  \kap{4}\var{\footnotesize{de} »usiae«}{de husie \sglat{E} deusi
      \sglat{Z} de homousiae \sglat{F\ts{pc}V} usiae \sglat{H}
      humousiae \sglat{B} omousiae \sglat{D} de homousion
      \sglat{coni. Riessinger}} vero nomine \footnotesize{\var{abiciendo}{abicendo
      \sglat{Z* A*} abiecto \sglat{D\corr}} \var{verisimilis}{vere
      similis \sglat{coni. Sweynheym} veri luminis similis \sglat{A}}
    ratio praebebatur.}
  \pend
  \pstart
  quia in scripturis, {\footnotesize{\var{aiebant}{aibant \sglat{Z*}}}}, non invenitur
  et \var{multos}{multo \sglat{FH}} simpliciores
  \var{novitate}{nobilitate \sglat{E}} sua
  \var{scandalizat}{scandalizabat \sglat{coni. Riessinger}
    scandalizabant \sglat{E}}, placuit \var{auferri}{offerri
    \sglat{A*}}.
  \pend
  \pstart
  \footnotesize{\varadd{non}{enim \sglat{Q}} erat \var{curae}{cura
      \sglat{Q}} \var{episcopis}{episcopo \sglat{E}} de
    \var{vocabulo}{vocabuli \sglat{Q}}, \var{cum sensus}{consensus
      \sglat{H} consensu \sglat{Q} cum se usus
      \sglat{coni. Riessinger}} \var{esset}{esse \sglat{H} et
      \sglat{Q}} in \var{tuto}{toto \sglat{Z} t/to \sglat{B} tuitu
      \sglat{Q}}.}
  \pend
  \pstart
  \kap{5}\footnotesize{denique ipso
    \varabb{in}{\sglat{del. Riessinger}} tempore, cum fraudem
    \varom{fuisse}{B} in expositione rumor populi
    \var{ventilaret}{nuntiaret \sglat{E}}, Valens\nindex{Valens!Bischof von Mursa}
    \var{Mursensis}{mursienis \sglat{coni. Victorius} marsensis
      \sglat{D\corr} mirsensis \sglat{K} myrsensis \sglat{Q} mursis
      \sglat{V} nursis \sglat{H}}
    episcopus, qui eam \var{conscripserat}{conscripserent \sglat{Z}
      scripserat \sglat{A}}, praesente \var{Tauro}{taora \sglat{Z}}\nindex{Taurus!Präfekt}
    \var{praetorii}{praetorio \sglat{V*} praetore \sglat{A}}
    \var{praefecto}{prae fide \sglat{Q}}, qui ex \var{iussu
      regis}{iussus regis \sglat{B} eius originis \sglat{Z}}\nindex{Constantius!Kaiser}
    \var{synodo}{synoda \sglat{E}} aderat, professus est se Arianum\nindex{Arianer}
    non esse \varom{et}{Q} penitus ab eorum \varadd{blasphemiis}{et
      \sglat{Q}} \var{abhorrere}{abhorreres \sglat{Z} abhorrescere
      \sglat{A} ab errore \sglat{Q}}. \var{res}{se \sglat{Q} sed ex
      fraudibus \sglat{D > ZEB}} \var{secrete}{secretae \sglat{Z}
      secreto \sglat{F} recessisse sed hoc \sglat{Q}}
    \var{gesta}{gestae \sglat{ZEB} gestis \sglat{D\corr > Q}}
    opinionem vulgi non \var{extinxerat}{extinguerat \sglat{Z}}.}
  \pend
  \pstart
  \kap{6}\footnotesize{itaque alia
    die in \var{ecclesia}{ecclesiam \sglat{Z KPF}}, quae
    \varom{est}{Q} apud \nindex{Rimini}Ariminum, \var{et}{est \sglat{Q}}
      episcoporum simul et laicorum \var{turbis}{turba \sglat{Q}}
    \var{concurrentibus}{procurrentibus \sglat{V} concurrens \sglat{Q}}}
    \normalsize{\var{Mizonius}{Mezentius \sglat{Q} Miconius
      \sglat{coni. Riessinger} Muzonius
      \sglat{coni. Erasmus}}\nindex{Mizonius!Bischof von Byzacena} episcopus
    provinciae \var{Byzacenae}{bizacinae \sglat{Z KA} bizantinae
      \sglat{B FV} bizanciae \sglat{E} britanniae \sglat{D}}}, \footnotesize{cui \varom{propter aetatem}{ZE}
    \var{primatus}{primae \sglat{ZE KA} primas \sglat{B V} prime
      \sglat{H} primi \sglat{D}} ab \var{omnibus}{hominibus \sglat{FV}
      + honores \sglat{D}} \var{deferebatur}{deferebantur \sglat{D}}, \var{ita}{itaque \sglat{Z}} locutus est:}
  \pend
  \pstart
  ea quae sunt iactata
  \var{per}{in \sglat{Q}} publicum et ad nos usque
  \var{perlata}{prelata \sglat{coni. Riessinger} profecta \sglat{H}},
  aliquem \var{e}{ex \sglat{F} a \sglat{E H}} \var{nobis}{vobis
    \sglat{Q}} \var{sanctitati}{sanctitatis \sglat{E}} vestrae
  \var{legere}{eligere \sglat{B}} \var{praecipimus}{praecepimus
    \sglat{E}}, ut \var{quae}{quia \sglat{KPQA}} sunt mala \var{et
    ab}{quae \sglat{A}} auribus \var{et \varom{a}{A} corde}{cordium
    \sglat{Q}} \var{vestro}{vestrorum \sglat{Q} nostro \sglat{A}} \var{abhorrere}{abhorre \sglat{Z*}
    horrescere \sglat{A}} debent, una omnium voce \var{damnentur}{damnemur
    \sglat{coni. Riessinger}}.
  \pend
  \pstart
  responsum est ab universis episcopis, »\varom{placet}{\sglat{E}}«.
  \pend
  \pstart
  \kap{7}\varomabb{\footnotesize{itaque cum} \varl{\normalsize{Claudius}}{Claudius}{claudeus
        \sglat{coni. Riessinger} cladius \sglat{Z}}
      episcopus}{itaque \dots\ episcopus}{\sglat{E}} \var{provinciae Piceni}{p. picene
      \sglat{Q} p. picenis \sglat{A} p. pizeni \sglat{Z} picensis
      p. \sglat{F}}\nindex{Claudius!Bischof aus Picenum} \footnotesize{ex praecepto omnium, \var{blasphemias}{blasphemie
      \sglat{H} blasphemas \sglat{F*}}, \varom{\var{quae}{quie
        \sglat{Z}} Valentis}{E}\nindex{Valens!Bischof von Mursa}
    ferebantur, legere coepisset,} \normalsize{Valens}\nindex{Valens!Bischof von Mursa} \footnotesize{\var{suas}{sua \sglat{A}} esse
    \var{negans}{negabat \sglat{coni. Riessinger}}
    \var{exclamavit}{exclamans \sglat{coni. Riessinger} clamavit
      \sglat{B*}} \varom{et}{F*} dixit:}
  \pend
  \pstart
  \kap{8 (1.)}si quis negat Christum \varadd{dominum}{deum \sglat{F} deum
    \sglat{HV > D}}, dei filium, ante saecula \varom{ex patre}{D Q}
  genitum, anathema sit.
  \pend
  \pstart
 \edlabel{0-0-1}\edtext{ab}{{\xxref{0-0-1}{0-0-2}}\lemma{ab universis \dots\ scripturas
    anathema sit}\Dfootnote[nosep]{> \sglat{B}}} universis consonatum est: »anathema
      sit.«
    \pend
    \pstart
    \kap{(2.)}si quis negat \var{filium}{christum \sglat{Q}}
    \varom{similem}{ZD} \var{patri}{patris \sglat{D} + esse \sglat{V}
      christum \sglat{Q}} secundum scripturas, anathema
    \edlabel{0-0-2}\varadd{sit}{et addidit \sglat{Q}}.
  \pend
  \pstart
  omnes responderunt: »anathema sit.«
  \pend
  \pstart
  \kap{(3.)}si quis \vartr{filium \varom{dei}{D}}{dei filium \sglat{A}}
  \vartr{non dixerit}{dixerit non \sglat{F}} aeternum cum
  patre, anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \var{ab universis}{omnes \sglat{QA}} \var{acclamatum
    est}{responderunt \sglat{QA} est conclamatum \sglat{coni. Sweynheym} clamatum est
    \sglat{coni. Riessinger}}: »anathema sit.«
  \pend
  \pstart
  \kap{(4.)}\edlabel{Anathema4-1}si quis \varom{dixerit}{Z} »\var{\var{creaturam}{creatum
      \sglat{coni. Sweynheym}} filium
    dei}{creaturam dei filium \sglat{A} filium dei creaturam \sglat{D}} ut sunt
  ceterae creaturae«, anathema
  sit.\edlabel{Anathema4-2}
  \pend
  \pstart
  \varomabb{\var{similiter dictum est}{universi responderunt
      \sglat{A}}: »\varom{anathema sit}{K}.«}{similiter \dots\ sit}{Q}
  \pend
  \pstart
  \kap{(5.)}si quis \var{dicit}{dixerit \sglat{Q > A}}
  »\var{de}{ex \sglat{Q}} \var{nullis}{nonnullis \sglat{B}}
  exstantibus« \varadd{filium}{dei asserit \sglat{A\corr} + et \sglat{QA}},
    \var{non de deo}{nisi de deo \sglat{F} non deo \sglat{H}} patre,
  anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \var{omnes}{universi \sglat{A}}
    \var{conclamaverunt}{clamaverunt \sglat{ED} responderunt
      \sglat{QA}}: »anathema sit«.
  \pend
  \pstart
  \kap{(6.)}\varomabb{si quis \var{dicit}{dixerit \sglat{coni. Sweynheym}}, »erat tempus, \varl{quando
      \var{non erat \varomlat{filius}{Z*}}{filius
        non erat \sglat{E}}«, anathema sit}{quando \dots\ anathema
      sit}{quan \sglat{K}}}{si quis dixerit \dots\ anathema sit}{\sglat{A} + omnes responderunt anathema sit
      \sglat{Q}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{9}\footnotesize{in hoc vero cuncti episcopi et tota simul \varadd{ecclesia}{et
      \sglat{ZEBD}} \var{plausu}{plausa \sglat{Z*}} \varom{quodam}{D}
    et \varadd{tripudio}{quodam \sglat{D}} \var{Valentis}{valentes
      \sglat{Z}}\nindex{Valens!Bischof von Mursa} vocem \var{exceperunt}{susceperunt \sglat{EBD}
      susciperunt \sglat{Z}}.  quod si quis a nobis
      fictum
    \var{putat}{putavit \sglat{KP} putas \sglat{H}}, scrinia
    publica scrutetur. \var{plenae}{planae
      \sglat{Z}} sunt \varom{certe}{\sglat{Z*} + et
        \sglat{E} + scripturam \sglat{Q}} \var{ecclesiarum
        chartae}{cartis ecclesiae \sglat{F} ecclesiarum arcae
        \sglat{coni. Erasmus} + et \sglat{Q}}, recens
    \var{adhuc}{athuc \sglat{K}} \var{rei}{erei \sglat{K} res \sglat{E}} \var{memoria}{memoriam \sglat{Z}}
    est. \var{supersunt}{atque supersunt \sglat{Q}} homines, qui
    \var{illi}{illo \sglat{Z}}
    synodo\sindex{Rimini!a. 359} \var{interfuerunt}{superfuerunt
      \sglat{A}} \var{et, quod}{et qui \sglat{F} aequo \sglat{E}}
    \var{veritatem}{veritate \sglat{Z H} firmitatem \sglat{F}}
    \var{firmet}{firment \sglat{F}}, ipsi Ariani\nindex{Arianer} haec ita, ut
    \var{diximus}{dixi \sglat{H} + esse \sglat{add. Riessinger}}, gesta
    non \var{denegant}{denegent \sglat{KP}}.  \var{cum}{dum \sglat{B}}
    \var{igitur}{ergo \sglat{coni. Riessinger}} \var{cuncti
      Valentem}{valentem cuncti \sglat{A}}\nindex{Valens!Bischof von Mursa} \var{ad caelum laudibus}{laudibus ad
      caelum \sglat{Q} ad caelum manibus \sglat{E}}
    \var{tollerent}{extollerent \sglat{QA}} et suam in \var{eum}{eo
      \sglat{BDFV}} suspicionem cum
    paenitentia damnarent, idem} \var{Claudius}{gaudius
      \sglat{Z}},\nindex{Claudius!Bischof aus Picenum} \footnotesize{qui \var{supra}{super \sglat{Q}} legere
    \var{coeperat}{ceperat \sglat{AFH}}, \var{ait}{aut \sglat{Z > B}}:}
  \pend
  \pstart
  \kap{10}\var{sunt}{adhuc sunt \sglat{E}} aliqua, quae
  \var{subterfugerunt}{subterfugierunt \sglat{E} subterfuerunt
    \sglat{F}} dominum et
  fratrem \var{meum}{nostrum \sglat{F}} Valentem,\nindex{Valens!Bischof von Mursa} quae, si vobis videtur, ne \var{qui}{quis
    \sglat{ZBED KQFH}} scrupulus remaneat, in commune
  \var{damnemus}{damnetur \sglat{Q} + in commune dixerunt dampnemus
    \sglat{F}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{(7.)}si quis dixerit filium dei esse \var{quidem}{siquidem
    \sglat{E HV}} ante \vartr{omnia saecula}{saecula omnia \sglat{Q}},
  sed \varom{non}{B} ante \var{omne omnino}{omnino non \sglat{B} omne omne omnino
    \sglat{Z} omnino \sglat{E Q}} tempus, \varom{\var{ut}{et \sglat{A}}
    ei aliquid}{B} \var{anteferat}{antefuerit \sglat{A\corr} anteferit
    \sglat{A*} auferit \sglat{E}}, anathema sit. 
  \pend
  \pstart
 \varomabb{\var{dixerunt cuncti}{et ipse valensValens\nindex{Valens!Bischof von Mursa} et omnes responderunt \sglat{Q}}:
    »anathema sit.«}{dixerunt \dots\ sit}{Z A}
  \pend
  \pstart
  \kap{11}\footnotesize{multaque \var{alia, quae}{aliaque \sglat{H}}
    suspiciosa videbantur, ad pronuntiationem \var{Claudii}{claudi
      \sglat{KF}}\nindex{Claudius!Bischof aus Picenum} 
      \var{condemnavit}{damnavit \sglat{QA}}. quae
    si quis \varom{plenius}{B} discere cupit, in
    \var{Ariminensis}{ariinensis \sglat{F*} ariminensi\sindex{Rimini!a. 359}
      \sglat{AH}}}
  \var{synodi}{synodo \sglat{Z* AH}} \varomlat{actis}{A} reperiet,
  \var{unde et}{et unde et \sglat{Z} inde et \sglat{D}} nos ista
  \var{libavimus}{livabimus \sglat{Z} libabimus \sglat{E}
    praelibavimus \sglat{Q}}.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \footnotesize{Über die Verwerfung des} Begriffs »Usia« \footnotesize{aber wurde
      eine der Wahrheit nahezu gleiche Lehre vorgebracht:}
    \pend
    \pstart
    Weil er, \footnotesize{sagten sie}, in den Schriften nicht zu finden ist und er
    durch seine Neuheit bei vielen schlichteren Gemütern Anstoß
    erregt, beschlossen wir, ihn zu entfernen.
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Die Bischöfe hatten keine Sorge um den Begriff, weil der Sinn gesichert war.}
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Zuletzt erklärte gerade zu der Zeit, als das Volk
      öffentlich darüber diskutierte, daß es bei der Erklärung
      einen Betrug gegeben habe, Valens, der Bischof von Mursa, der
      sie verfaßt hatte, in Anwesenheit des Prätorianerpräfekten
      Taurus, der auf Befehl des Kaisers an der Synode teilnahm, daß
      er kein Arianer sei und gegen deren Gotteslästerungen eine tiefe
      Abneigung hege. Da die Verhandlung im Geheimen stattfand, konnte sie die Meinung der breiten Masse nicht auslöschen.}
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Deshalb sagte am anderen Tag in der Kirche, die in
      Rimini gelegen ist, als zugleich die Scharen der Bischöfe und der Laien
      zusammenliefen,} \small{Mizonius, ein Bischof der Provinz Byzacena}, \footnotesize{dem
      wegen seines Alters von allen der Vorrang eingeräumt wurde,\hist{Mizonius
      aus der Provinz Byzacena ist evtl. identisch mit Dok. 43.3, Nr. 126 (\griech{Muz'onioc}), angesichts seines Alters in Rimini aber kaum identisch mit dem in dem Synodalschreiben der Synode von Karthago des Jahres 397 genannten Mizonius (\cite[28~f.]{concilia_africae}).}
      folgendes:}
    \pend
    \pstart
    Wir ordnen an, daß einer von uns eurer Heiligkeit das vorliest,
    was wiederholt öffentlich zur Sprache gebracht wurde und bis zu uns
    gelangt ist, damit das, was schlecht ist und euren Ohren und
    eurem Herzen zuwider sein muß, mit einer einzigen Stimme
    aller verdammt wird.
    \pend
    \pstart
    Von allen Bischöfen wurde geantwort: »Wir beschließen es«.
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Als} \small{Claudius, ein Bischof der Provinz
      Picenum},\hist{Claudius aus der Provinz
        Picenum ist
        sonst unbekannt.} \footnotesize{auf Anordnung aller die Gotteslästerungen, die angeblich von Valens
      stammten, vorzulesen angefangen hatte, schrie} \small{Valens} \footnotesize{auf,
      leugnete, daß sie von ihm seien, und sagte:}
    \pend
    \pstart
    Wenn jemand leugnet, daß Christus, der Herr, der Sohn Gottes, vor
    den Zeiten aus dem Vater geboren wurde, sei er verflucht.\hist{S.\,u. Anathema 7.}
    \pend
    \pstart
    Von allen wurde zugestimmt: Er sei verflucht.
    \pend
    \pstart
    Wenn jemand leugnet, daß der Sohn dem Vater gleich ist
    nach den Schriften, sei er verflucht.\hist{Die Kernaussage,
    den Sohn als dem Vater gleich zu bezeichnen, wird noch einmal
    durch ein Anathema abgesichert.}
    \pend
    \pstart
    Alle antworteten: Er sei verflucht.
    \pend
    \pstart
    Wenn jemand den Sohn Gottes nicht als ewig mit dem
    Vater bezeichnet, sei er verflucht.
    \pend
    \pstart
    Von allen wurde unter Beifall gerufen: Er sei verflucht.
    \pend
    \pstart
    Wenn jemand sagt, der »Sohn Gottes sei ein Geschöpf, wie es die
    übrigen Geschöpfe sind«,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Anathematismen}, 
    Anathema 5.} sei er verflucht.
    \pend
    \pstart
    In gleicher Weise wurde gesagt: Er sei verflucht.
    \pend
    \pstart
    Wenn jemand sagt, der Sohn sei »aus dem Nicht-Seienden«, nicht aus Gott dem Vater,\hist{Vgl.
    Dok. \ref{sec:Rimini359:Anathematismen}, Anathema 3.}
    sei er verflucht.
    \pend
    \pstart
    Alle riefen gemeinsam: Er sei verflucht.
    \pend
    \pstart
    Wenn jemand sagt: »Es gab eine Zeit, da der Sohn nicht war«,\hist{Vgl. Dok. 
    \ref{sec:Rimini359:Anathematismen}, Anathema 11.} sei
    er verflucht.
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{An dieser Stelle aber unterbrachen alle Bischöfe und
      gleichzeitig die gesamte Kirche mit heftigem Beifallklatschen
      und Frohlocken die Rede des Valens. Wenn jemand das für eine
      Erfindung von uns hält, möge er die öffentlichen Archive
      durchforschen. Vollständig sind sicherlich die Dokumente der
      Kirchen, frisch ist bis jetzt die Erinnerung an die Angelegenheit. Es
      gibt noch Leute, die bei dieser Synode dabeigewesen sind, und,
      was die Wahrheit (der Darstellung) bekräftigt: Selbst die Arianer
      streiten nicht ab, daß dies so geschehen ist, wie wir
      sagten. Als also alle Valens mit ihren Lobesreden in den Himmel
      hoben und ihren Verdacht gegen ihn unter Reue verdammten, sagte
      der nämliche} Claudius, \footnotesize{der vorher vorzulesen begonnen hatte:}
    \pend
    \pstart
    Es gibt ein paar Dinge, die meinem Herrn und Bruder Valens
    entgangen sind und die wir, wenn es euch gut erscheint, gemeinsam
    verurteilen sollten, damit kein Zweifel zurückbleibt.
    \pend
    \pstart
    Wenn jemand sagt, daß der Sohn Gottes zwar vor allen
    Zeiten, nicht aber vor überhaupt jeder Zeit ist, so daß er ihm
    etwas vorzieht, sei er verflucht.
    \pend
    \pstart
    Alle sagten: Er sei verflucht.
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Und vieles andere, das verdächtig erschien,
      verdammte Valens bei der Verlesung des Claudius mit. Wenn jemand
      dies vollständiger erfahren will, wird er es in den Akten der
      Synode von Rimini finden, woher auch wir dies entnommen haben.}
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
