%% Dok. 60.1
\chapter[Synoden von Rimini (1. \textit{sessio})/Nike/Rimini (2. \textit{sessio}) im Jahr 359][Synoden von Rimini (1. \textit{sessio})/Nike/Rimini (2. \textit{sessio}) im Jahr 359]{Synoden von Rimini (1. \textit{sessio})/Nike/Rimini (2. \textit{sessio})\\im Jahr 359} 
\label{ch:Rimini359}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[]Schon länger verfolgte Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} den Plan,
    eine reichsweite Synode einzuberufen, um die seit der Synode von
    Serdica 343\esindex{Serdica!a. 343} (vgl. \dok{43}) bestehende theologische Spaltung der
    Kirche aufzuheben und um über Personalstreitigkeiten hinaus einen
    Konsens der Bischöfe in der trinitätstheologischen Frage zu
    finden. Die lange Vorbereitung und verschiedene Pläne belegen
    \hilsyn[i]{8}; \athsyn[i]{1,1~f.}; \athsyno[i]{8,1}; \socrhe[i]{II
      37,1--6}; \socrheo[i]{II 39,1--5};
    \sozhe[i]{IV 11,2}; \sozheo[i]{IV 16}; \philost[i]{IV 10~f.} und
    \thhe[i]{II 18,1}; \thheo[i]{II 26,1~f.},
    wobei der ursprüngliche Plan
    einer Gesamtsynode zugunsten einer Doppelsynode aufgegeben wurde. Als
    Treffpunkt für die westliche Teilsynode scheint schon bald Rimini\esindex{Rimini!a. 359}
    ausgewählt worden zu sein; für die östliche Teilsynode war
    zunächst wohl Nikomedien\enindex{Nikomedien} im Gespräch. Aber nach der Zerstörung 
    der Stadt durch ein Erdbeben im August 358
    (vgl. \socrhe[i]{II 39,2}; \sozhe[i]{IV 16,3.8--10}; Amm. XVII
    7;\exindex{Ammianus Marcellinus!XVII 7}
    Consularia Const. a. 358
    [\cite[239]{Mommsen:Chronica}])\exindex{Consularia
      Constantinopolitana!a. 358}
    wurde, nachdem sowohl Nicaea\enindex{Nicaea} als auch Tarsus\enindex{Tarsus} verworfen worden waren (\hilsyn[i]{8} 
    nennt auch Ancyra\enindex{Ancyra} als Tagungsort), Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} 
    in Isaurien als Versammlungsort ausgewählt 
    (vgl. \socrhe[i]{II 39,1--5}; \sozhe[i]{IV 16,1.15~f.};
    \thhe[i]{II 26,1--4}; \philost[i]{IV 11} und Dok. \ref{ch:Seleucia359}). \\
    Der Grund für die Teilung der Synode wird aus dem Brief des Kaisers\enindex{Constantius!Kaiser} an die
    in Rimini versammelten Synodalen vom Mai 359 (Dok. \ref{sec:Rimini359:EpConst}) 
    deutlich~-- ein ähnlicher Brief dürfte auch an
    die östliche Teilsynode ergangen sein (vgl. \sozhe[i]{IV 17,1}), ist
    aber nicht mehr überliefert: Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} verbietet den Teilnehmern
    der jeweiligen Teilsynode, Beschlüsse über Angelegenheiten der
    anderen Teilsynode zu fassen, um gegenseitige Verurteilungen
    auszuschließen und das Schisma zu überwinden.  Ferner habe die
    Glaubensfrage im Vordergrund zu stehen (vgl. daneben die vorbereitete
    theologische Erklärung Dok. \ref{ch:Sirmium359} als
    Diskussionsgrundlage; ein im Codex Theodosianus überliefertes
    Gesetz [XVI 2,15]\exindex{Codex Theodosianus!XVI 2,15} über
    die Steuerfreiheit des kirchlichen Besitzes belegt aber, daß auch
    über andere Gegenstände verhandelt wurde.). Eine zehnköpfige Delegation soll
    anschließend an den Hof nach Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} reisen, um dort mit
    der entsprechenden Delegation der östlichen Teilsynode weiterzuverhandeln. \\
    Inzwischen hatten sich in Rimini etwa 400 Bischöfe versammelt
    (vgl. \athsyn[i]{8,1}; \sulpchr[i]{II 41,2}; \sozhe[i]{IV 17,2}; \philost[i]{IV 10}: etwa 300 Bischöfe; Auxentius bei \hilaux[i]{13}: 600 Bischöfe; 
    Aug., coll.\,Max. 2:\exindex{Augustin!coll. Max.!2} 330 Bischöfe; eine 
    Teilnehmerliste ist nicht überliefert, es lassen sich nur einzelne Personen aus Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike-Restitutus},2 und Dok. \ref{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2},6--7 namentlich ermitteln); es war damit die bislang größte
    Bischofsversammlung überhaupt.  Die kaiserliche Synodalgewalt
    repräsentierte der Präfekt Taurus\enindex{Taurus!Präfekt} (\sulpchr[i]{II 41,1};
    vgl. \cite[879~f.]{PLRE}), der erst nach erlangter Einigung die 
    Heimreise der Bischöfe erlauben sollte. \\
    Die folgenden, im Juli 359 entstandenen Texte (Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis}--\ref{sec:Rimini359:Verurteilung})
    zeigen, daß die Mehrheit der Teilnehmer der westlichen Teilsynode nicht bereit war, die 
    vorgegebene theologische Erklärung ohne weiteres zu unterzeichnen.
    Wohl wurde gemäß der Vorgaben des Kaisers\enindex{Constantius!Kaiser} \textit{de fide} verhandelt, aber die Mehrheit
    der Synodalen berief sich auf die Beschlüsse der Synode von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} (Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis}),
    präzisierte ihre Ansichten mit einer Anathematismenreihe 
    (Dok. \ref{sec:Rimini359:Anathematismen}), die sich vor allem gegen Irrlehren
    des Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} und des Photin\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} 
    richtet, und schloß Ursacius von Singidunum,\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} Valens von 
    Mursa,\enindex{Valens!Bischof von Mursa} Germinius von Sirmium\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} 
    und Gaius (von Sabaria?)\enindex{Gaius!Bischof} aus
    der Kirchengemeinschaft aus (Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung}).\\
    Folge war die Spaltung der Synode (\sulpchr[i]{II 41,5} spricht von 80 
    »Arianern«,\enindex{Arianer} die sich nun in einem leerstehenden Tempel trafen), 
    so daß zwei Delegationen an den Hof aufbrachen
    (\hilcoll[i]{A V 2}; \libprec[i]{14~f.}; \sulpchr[i]{II 41,6~f.}; \sozhe[i]{IV 17,11--18,1};
    \socrhe[i]{II 37,52~f.}). Entgegen dem Wunsch der in Rimini verbliebenen Synodalen,
    die Heimreise anzutreten, wie es aus dem Brief an den Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} hervorgeht
    (Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantius}; 
    ein paralleles Schreiben der anderen Gruppe ist nicht überliefert),
    befahl Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} ihnen, auf die Rückkehr der Delegationen
    zu warten, auch wenn die Verhandlungen noch nicht so bald abgeschlossen
    sein würden (Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantiusII}; die östliche
    Teilsynode hatte zu diesem Zeitpunkt nämlich noch nicht einmal begonnen). Eine nochmalige
    Bitte um Heimreise (Dok. \ref{sec:Rimini359:Antwortbrief}) blieb ohne Erfolg.\\
    Die erst in Adrianopel,\enindex{Adrianopel} dann in Nike\esindex{Nike!a. 359} auf den Kaiser wartenden Delegationen
    revozierten jedoch die Entscheide von Rimini, hoben die Verurteilungen
    auf und akzeptierten die ursprünglich vorgesehene theologische Erklärung mit kleinen Modifikationen
    (s. Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike-Restitutus} und \ref{sec:Rimini359:Nike}).
    Dieser Umschwung erforderte eine erneute Rücksprache mit den in
    Rimini wartenden
    Synodalen, aus der sich längere Verhandlungen (= 2. \textit{sessio}) entwickelten. Dieser Prozeß lässt sich nicht präzise datieren. Vorausgesetzt ist die Entscheidung von Nike als \textit{terminus post quem}, den \textit{terminus ante quem} stellt das Eintreffen der synodalen Delegation (s.\,u.) in Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} (vgl. Dok. \ref{ch:Kpl360}) dar. Vermutlich fand eine schrittweise Annäherung der Synodalen an den endgültigen Kompromiß (Dok. \ref{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2}) statt. Denn ein Brief, der wohl vorher und offensichtlich nur von einem Teil der Bischöfe an den Kaiser gerichtet wurde (Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConst}), scheint eine Zwischenphase zu dokumentieren, in der sich einige schon mit dem Inhalt der Formel von Nike arrangiert hatten, während andere sich einer Zustimmung noch verweigerten. Der schließlich gefundene Kompromiß orientierte sich an der »4. sirmischen Formel« und suchte mittels Anathematismen die Bedenken der Synodalen auszuschließen, womit eine Entlastung des Valens von Häresievorwürfen einherging (s. Dok. \ref{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2}).\\
    Erneut brach eine Delegation in den Osten auf; zu den Verhandlungen mit
    den Synodalen der östlichen Teilsynode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} 
    in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} vgl. Dok. \ref{ch:Kpl360}.
  \item[Überlieferung]Aus einer Bemerkung des
    Hieronymus\enindex{Hieronymus!Presbyter} (Dok.
    \ref{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2},11) geht hervor, daß
    Akten der synodalen Verhandlungen von Rimini angefertigt wurden
    und diese in den folgenden Jahrzehnten bekannt und zugänglich
    waren. Das uns erhaltene Material ist hingegen fragmentiert und
    disparat überliefert (s. dazu die Einleitungen der einzelnen
    Dokumente). Die chronologische Reihenfolge der Dokumente sowie
    ihre Zugehörigkeit zu einer der beiden \textit{sessiones} müssen
    daher teilweise erschlossen werden; der im Folgenden nahegelegte
    Ablauf ist somit das Ergebnis einer Rekonstruktion.\\ 
    Gewisse Lücken
    bleiben dabei auch deswegen, weil das historische Synodalgeschehen
    bald von tendenziösen Deutungen überformt wurde, die weniger an
    der Wiedergabe aller Einzelheiten als an der Etablierung einer
    bestimmten Gesamtschau interessiert waren: So ist die Mehrheit der
    erhaltenen Quellen von Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von
      Poitiers} bis zu den Kirchenhistorikern des 5. Jahrhunderts
    »nizänisch« gesinnt und deutet den Umschwung von der 1. zur 2.
    \textit{sessio} als Folge eines »Betrugs« (\rufhe[i]{X 22}, vgl. auch \libprec[i]{18} und die offenbar mißverstehenden Deutungsversuche bei \socrhe[i]{II 37,90--97} und davon abhängig \sozhe[i]{IV 19,4--12}). Zu den inhaltlich in einem Teil der Überlieferung noch einmal unterschiedenen »Betrugsmanövern« des Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} in Nike\esindex{Nike!a. 359} und bei der 2. \textit{sessio} der Synode von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} vgl. die Einleitungen zu Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike} und Dok. \ref{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2}.   
  In den spärlicheren homöischen Zeugnissen dagegen wird die besondere
  Autorität dieser Synode aufgrund ihrer Größe heraus- und über die
  der Synode von Nicaea 325\esindex{Nicaea!a. 325} gestellt (vgl.
  \hilaux{13} und Aug., coll.\,Max. 2\exindex{Augustin!coll. Max.!2}). Für alle Seiten hatte die Synode daher eine langfristige symbolische Bedeutung, deren Erinnerung sich aber zunehmend von der Aktengrundlage löste.\\
  Angesichts des westlichen Teilnehmerkreises dieser Synode ist grundsätzlich die Annahme von Latein als Sprache der Originaldokumente naheliegend. Sie wird durch die erhaltenen Stücke durchgehend bestätigt (vgl. die Erläuterungen zur Überlieferung in den Einleitungen zu den einzelnen Dokumenten): Nur die griechisch überlieferten Texte weisen Übersetzungsspuren auf; teilweise sind sie auch explizit in ihren sekundären Überlieferungskontexten als Übersetzungen ausgewiesen. Die zentrale Rolle bei der Verbreitung dieser Übersetzungen spielt Athanasius,\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} aus dessen Werk \textit{De synodis} die späteren Kirchenhistoriker hier meist schöpfen. Besonders bemerkenswert ist dabei, daß sich die (alexandrinischen?) Übersetzungen mehrfach durch Vokabelfehler bezüglich des lateinischen Originaltextes zu erkennen geben und zugleich (v.\,a. in Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantius}) kleinere Modifikationen am Text aufweisen, deren Tendenz ganz auf der Linie des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} liegt. Der späteren östlichen Wahrnehmung der Synode wurde so schon vom überlieferten Text her eine bestimmte Richtung vorgegeben. 
  \end{description}  
\end{praefatio} 
\section{Brief des Kaisers Constantius II. an die Synode von Rimini (1. \textit{sessio})}
\label{sec:Rimini359:EpConst}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[28. Mai 359]Dieser Brief des Kaisers Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} ist einer von
    offenbar mehreren Briefen, die der Kaiser verschickt hatte, um die Doppelsynode 
    bis ins Detail vorzubereiten und so einem Mißerfolg wie 343 in Serdica\esindex{Serdica!a. 343} (vgl. \dok[i]{43})
    vorzubeugen. Der Kaiser befahl den in Rimini versammelten abendländischen Bischöfen, \textit{de fide atque unitate
      tractari} (S. \edpageref{fide-a}, Z. \lineref{fide-a}~f.),
    aber nur soweit es die Angelegenheiten der Bischöfe im Westen betraf,
    und dann eine zehnköpfige Delegation an seinen Hof zu schicken.
    Die Datierung des Briefes, dem schon Korrespondenz vorausgegangen war
    (vgl. S. \edpageref{prioribus-a}, Z. \lineref{prioribus-a}~f.),
    ergibt sich aus dem Briefschluß; er ist also nur sechs Tage nach dem »datierten Bekenntnis«
    (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel},1) in Sirmium verfaßt worden.   
  \item[Überlieferung]Diesen Brief bietet nur Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} im Kontext seiner Dokumentation
  der Synode von Rimini in \hilcoll{A V--IX}. Der überlieferte Text enthält zahlreiche Korruptelen und muß mehrfach
   durch Konjekturen geheilt werden.
  \item[Fundstelle]\hilcoll{A VIII} (\cite[93~f.]{Hil:coll}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!A VIII}
%\pstart
%INCIPIT EXEMPLUM EPISTOLAE CONSTANTII IMPERATORIS AD EPISCOPOS ITALOS, QUI IN 
%ARIMINENSI CONCILIO CONVENERUNT.
%\pend
\pstart
\bezeugung{AC S}
\kap{pr.}Victor \varabb{Constantius}{\sglat{coni. Faber} Constantinus \sglat{A}}\nindex{Constantius!Kaiser} Maximus Triumphator semper Augustus \varabb{episcopis}{\textit{\sg{coni. C}} episcopus \textit{\sg{A}}}.
\pend
\pstart
\kap{1}continent priora \varabb{statuta}{\sglat{coni. Feder} istatuta \sglat{A} instituta \sglat{coni. C}}, venerabiles, sanctimoniam legis rebus 
\varabb{ecclesiasticis}{\textit{\sg{coni. C}} ecclesiastici \textit{\sg{A}}} niti. satis superque \varabb{perspeximus}{\textit{\sg{coni. C}} perpeximus \textit{\sg{A}}} litteris ad \varabb{nostram}{\textit{\sg{coni. C}} vestram \textit{\sg{AS\ts{2}}}} prudentiam 
datis isdem oportere operam dare, \varabb{cum}{\textit{\sg{coni. C}} com \textit{\sg{A}}} \varabb{profecto}{\textit{\sg{coni. C}} profeto \textit{\sg{A}}}  et episcoporum id officio 
congruat et salus omnium longe lateque populorum hoc fundamine roboretur. sed 
res admonuit \varabb{statuta}{\textit{\sg{coni. Feder}} istatuta
  \textit{\sg{A}} instituta \textit{\sg{coni. C}}} rursus
existere. \varabb{non enim}{\textit{\sg{coni. C}} noenim
  \textit{\sg{A}}} aliquis definita \var{geminari}{examinari \sglat{susp. Coustant}} 
superfluum \varabb{iudicabit}{\textit{\sg{coni. C}} iudicavit
  \sglat{A}}, cum \varabb{crebra}{\sglat{S} creba (a \textit{eras.}) \sglat{A} rebus \sglat{coni. C}} consueverit admonitio augere cumulum 
diligentiae. his ita se habentibus \edlabel{fide-a}de fide atque unitate tractari\edlabel{fide-b} debere 
cognoscat sinceritas vestra et operam
\varlat{dari}{dare}{susp. Coustant} \var{ut}{in \textit{coni.} \sglat{C}} ecclesiasticis rebus ordo 
competens praebeatur. \varabb{discurret}{\textit{\sg{coni. Faber}} discurrit \textit{\sg{A}}} namque cunctorum prosperitas ubique populorum, 
et concordia fida \varabb{servabitur}{\textit{\sg{coni. C}} servavitur
  \textit{\sg{A}}}, cum penitus amputatis
\ladd{\varabb{ne}{\sglat{del. Erl.} de \sglat{coni. Feder} nec
  \sglat{coni. Faber} de rebus
  \sglat{coni. Coustant}}} huiusmodi quaestionibus 
\varabb{cunctis}{\textit{\sg{coni. C}} cuncti \textit{\sg{A}}} \varabb{sectanda}{\textit{\sg{coni. Coustant}} sectando \textit{\sg{A}}} \varlat{commoverit}{commonuerit}{coni. Coustant}.
\pend
\pstart
\kap{2}res \varabb{ista}{\textit{\sg{coni. Faber}} ita \textit{\sg{A}}} non \varaddlat{debet}{ita}{coni. C} intentionem animi \varabb{longius}{\textit{\sg{del. C}}} propagare; non enim de 
Orientalibus episcopis in concilio vestro\sindex{Rimini!a. 359} patitur ratio aliquid definiri. 
proinde super his tantum, quae ad \varabb{vos}{\textit{\sg{coni. Faber}} hos \textit{\sg{A}}} pertinere cognoscit gravitas vestra, 
tractare \var{debebitis}{debetis \textit{\sg{coni. Coustant}}} et conpletis celeriter universis consentiente consensu decem 
mittere ad comitatum meum, ut prudentiae vestrae \edlabel{prioribus-a}prioribus litteris intimavimus.
 praedicti enim poterunt omnibus, quae eisdem Orientales proposuerint, 
respondere vel tractare de fide, ut exitu competenti omnis quaestio terminetur 
et ambiguitas sopiatur. quae cum ita sint, adversus Orientales nihil statuere 
vos oportet. aut si aliquid volueritis contra eosdem \varabb{praedictis}{\textit{\sg{coni. C}} praeditis \textit{\sg{A}}} absentibus 
definire, id quod \var{fuerit}{t \textit{\sg{eras. A}}} usurpatum, irrito \varabb{evanescet}{\textit{\sg{coni. Faber}} evanescit \textit{\sg{A}}} \varlat{effectu}{effect\oline{u}}{A}. non enim \varabb{ullas}{\textit{ex} illas \textit{\sg{coni. C\corr}} illa \textit{\sg{coni. Faber}}} 
vires habere poterit definitio, \var{cui}{cum \textit{coni.} \sglat{C}} nostra statuta testantur iam nunc \varlat{robor}{robur}{coni. Faber} et 
\varabb{copiam}{\textit{\sg{coni. Coustant}} cupi\oline{a} \textit{\sg{A}}} denegari. quae cum ita sint, moderatione religionis, \varlat{venerabiles}{venerabilibus}{coni. Faber}, 
antistitibus consentanea debetis veneranda perficere, ut id, quod religio 
postulat, explicetur et, quod \var{audiri}{audere \textit{\sg{susp. Coustant}}} prohibet \varabb{ratio}{\textit{\sg{C\mg del. Coustant}}}, nullus usurpet. 
\pend
\pstart
\kap{3}divinitas vos servet per multos annos, \varabb{parentes}{\textit{\sg{coni. edd.}} parentur \textit{\sg{A}}}. 
\pend
\pstart
\kap{4}explicit. datum V. Kal. Iunias Eusebio\nindex{Eusebius!Consul} et Ypatio\nindex{Hypatius!Consul} conss.
\pend
%\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
%\pstart{
%Hier beginnt die Abschrift des Briefes von Kaiser Constantius an die italienischen Bischöfe, die im Konzil von Rimini zusammengekommen sind.
%\pend
\pstart
Der siegreiche Constantius, Maximus, Triumphator und immerwährender Augustus an die Bischöfe.
\pend
\pstart
\kapR{1}Frühere Beschlüsse besagen, verehrungswürdige Herren, daß die Heiligkeit des Gesetzes auf den kirchlichen Zuständen beruht.
Mehr als genug haben wir durch an unsere Klugheit gerichtete Briefe\hist{Der lateinische Sprachgebrauch (\textit{litterae} = Brief(e) als \textit{plurale tantum}) lässt keine definitive Entscheidung zu, ob mit \textit{litteris} auf einen oder mehrere Briefe verwiesen wird. Angesichts der etwas hyperbolischen Ausdrucksweise des Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} (\textit{satis superque perspeximus}) sowie der Situation im Vorfeld der geplanten Doppelsynode wäre eine Mehrzahl von bei ihm eingegangenen Briefen hier eher denkbar.} erkannt, daß es nötig ist, sich um eben diese Dinge zu bemühen, wo dies doch in der Tat einerseits der Aufgabe von Bischöfen entspricht und andererseits das Heil aller Völker weit und breit auf dieser Grundlage gestärkt wird.
Indes hat uns die gegenwärtige Situation gemahnt, daß die Beschlüsse wieder in Geltung kommen müssen.\hist{Es ist unklar, worauf sich diese Bemerkung konkret beziehen soll. Vermutlich ist sie ganz allgemein zu verstehen. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel},6 betont die Übereinstimmung mit den heiligen Schriften. Die Verfasser sahen sich in der apostolischen Tradition. Das nimmt der Kaiser hier auf.} Denn niemand wird es für unnötig halten, daß Festlegungen wiederholt werden, da häufige Ermahnung gewöhnlich ein Übermaß an Sorgfalt gedeihen lässt. Da sich dies so verhält, möge eure Redlichkeit erkennen, daß man über den Glauben\hist{Auf der Grundlage von Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}.} und über die Einheit\hist{Es geht um die Wiederherstellung der seit der Synode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343} zwischen den Kirchen des Ostens und des Westens zerbrochenen Einheit.} verhandeln und sich bemühen muß, daß den kirchlichen Zuständen die angemessene Ordnung gegeben wird. Es wird sich nämlich das Glück aller Völker überall ausbreiten und die Eintracht wird sicher bewahrt werden, wenn sie nach Beseitigung aller Streitfragen über derartige Dinge das Erstrebenswerte vorangebracht hat.
\pend
\pstart
\kapR{2}Diese Angelegenheit darf den Eifer eures Geistes nicht allzu weit ausweiten; die Vernunft duldet nämlich nicht, daß auf eurer Synode irgendetwas über die Bischöfe aus dem Osten beschlossen wird. Deshalb dürft Ihr nur über das verhandeln, was eure Würde als euch betreffend erkennt, und sobald alles schnell in einhelliger Übereinstimmung erledigt ist, sollt Ihr zehn Bischöfe an meinen Hof schicken\hist{Tatsächlich schickte dann die gespaltene Synode zwei Delegationen an den Kaiserhof; vgl. den entsprechenden Brief der Synode an den Kaiser Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantius},9.13; Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantiusII}; Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike-Restitutus}.} wie wir eurer Klugheit in einem früheren Brief mitgeteilt haben.\hist{Nach \sozhe[i]{IV 17,1} hatte der Kaiser zunächst gleichlautende und heute verlorene Briefe an die beiden Teilsynoden geschickt. Die im Osten anhängigen Personalfälle, die Sozomenus erwähnt, spielen aber in diesem Brief keine Rolle, der offenbar ganz auf die abendländische Situation hin formuliert war.} Die Genannten sollen nämlich auf alles, was die Bischöfe aus dem Osten ihnen vorlegen, antworten bzw. über den Glauben diskutieren können, so daß durch ein angemessenes Ergebnis alles Fragen beendet wird und der Zweifel ruht. Weil dies so ist, dürft Ihr nichts gegen die Bischöfe aus dem Osten beschließen. Ansonsten, wenn Ihr etwas gegen sie in Abwesenheit der Genannten beschließen wollt, wird das, was widerrechtlich beschlossen worden ist, ohne jegliche Wirkung verschwinden. Denn eine Entscheidung, für die unsere Beschlüsse bekunden, daß ihr schon jetzt Kraft und Macht verweigert werden, wird keinerlei Wirksamkeit haben können. Da dies so ist, müßt Ihr, Verehrungswürdige, das, was verehrt werden muß, bei der den Bischöfen zukommenden Lenkung der Religion durchsetzen, so daß das, was die Religion fordert, dargelegt wird und sich niemand etwas aneignet, von dem die Vernunft verbietet, daß es Gehör findet. 
\pend
\pstart
Möge Euch die Gottheit viele Jahre hindurch beschützen, Väter.
\pend
\pstart
Hier endet der Brief. Gegeben am 5. Tag vor den Kalenden
  des Juni unter dem Konsulat des Eusebius und Hypatius.\hist{28. Mai
  359.}
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
