\section{Brief der Synode von Rimini (2. sessio) an Kaiser Constantius II.}
\label{sec:Rimini359:BriefConst}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 359] Nach den Verhandlungen und der
    Einigung von Nike\esindex{Nike!a. 359} kehrten beide Delegationen nach Rimini zurück,\esindex{Rimini!a. 359} um mit den übrigen Synodalen
    den Beschluß von Nike und die daraus entstandene neue Situation zu besprechen. Es gibt kaum Dokumente über
    die anscheinend längeren Verhandlungen, die offenbar nur auf
    Drängen des kaiserlichen Beamten Taurus\enindex{Taurus!Präfekt} zustande kamen, nachdem
    die in Rimini wartenden Synodalen\esindex{Rimini!a. 359} ihre Delegationen zunächst gar nicht
    empfangen wollten. Mit der Zeit jedoch nahm der Widerstand ab, wie
    aus diesem Brief ersichtlich wird (nach \sulpchr[i]{II 44}
    verweigerten sich besonders lange die beiden gallischen Bischöfe 
    Phoebadius von Agen\enindex{Phoebadius!Bischof von Agen} 
    und Servatius von Tongern);\enindex{Servatius!Bischof von Tongern} nachdem sich die Gruppe um
    Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} für alle eindeutig vom »Arianismus«\enindex{Arianismus} distanziert hatte,
    konnte doch ein neuer Konsens
    gefunden werden, wie es das folgende Dokument \ref{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2} belegt. \\
    Während der zweiten Sitzung von Rimini,\esindex{Rimini!a. 359} als die Verhandlungen zu
    stocken schienen, wurde offenbar dieser Brief verfaßt. Darin bat
    vermutlich die Gruppe, die sich bereits dem Anliegen des Beschlusses von
    Nike,\esindex{Nike!a. 359} die Usia-Terminologie auszuschließen, angeschlossen hatte,
    Kaiser Constantius,\enindex{Constantius!Kaiser} nach Hause reisen zu dürfen, da sie endlich
    auf ihre verwaisten Bischofssitze zurückkehren wollten. Da sie
    überdies beklagen, nicht länger mit denjenigen zusammen in Rimini bleiben
    zu wollen, die »von einer verkehrten Lehre vergiftet worden sind« (§3), scheint dieses Schreiben
    nicht am Ende der Verhandlungen verfaßt worden zu sein, sondern
    noch bevor ein Konsens erreicht worden war. Eine
    Antwort ist nicht überliefert, aber es ist anzunehmen, daß der
    Präfekt Taurus\enindex{Taurus!Präfekt} die vorzeitige Abreise einiger Bischöfe
    verhinderte.
  \item[Überlieferung]Diesen Brief überliefert nur Hilarius, der ihn im Kontext seiner Dokumentation
  der Synode von Rimini in \hilcoll{A V--IX} bietet.
  \item[Fundstelle]\hilcoll{A VI} (\cite[87~f.]{Hil:coll}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
%\beginnumbering
\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!A VI}
% \pstart
% INCIPIT EXEMPLUM FIDEI EPISTOLAE MISSAE AD CONSTANTIUM IMPERATOREM A PERFIDIS 
% EPISCOPIS. 
% \pend
\pstart
\bezeugung{ACTS}\kap{1}Domino merito gloriosissimo
\varabb{ac}{\sglat{del. C}} victoriosissimo
\varlat{Augusto}{A\oline{UG}S}{A}
Constantio\nindex{Constantius!Kaiser} \varabb{synodus}{\sglat{coni. C} synhodus \sglat{A}} 
Ariminensis\sindex{Rimini!a. 359} Orientalibus \varadd{consentiens}{id est Migdonius, Megasius, Valens, 
Epitectus (Epictetus \sglat{coni. C}) et caeteri, qui haeresi consenserunt \sglat{A}}.
\pend
\pstart
\kap{2}inlustrati pietatis tuae scriptis maximas deo rettulimus et referimus 
gratias, quod nos beaveris intimans nobis illa, quae cum discursione pietatis 
tuae facere deberemus, ne quis »usiae« vel »omousii« \varabb{nomina}{\sglat{coni. C} nomen \sglat{AS\ts{2}}} ecclesiae dei 
ignota aliquando nominet, quod scandalum inter fratres facere solet. plurimum 
gratulati sumus, quia id, quod tenebamus, recognovimus. o nos beatos, quibus 
occurrit tanta \varabb{felicitas}{\sglat{coni. C} filecitas \sglat{A}}, ut cognitione tuae pietatis \varabb{ceteri}{\sglat{coni. Coustant} ceteris \sglat{A}}, qui haec nomina 
pro deo et dei filio adsumere solent, modum acceperint revicti! nos igitur 
reddentes obsequium clementiae tuae, quod coram veritatis status \varlat{eluxit}{eduxit}{coni. C}, \varabb{quaeque}{\sglat{A} quae, quia \textit{vel} quae quoniam (\textit{ex} qu\oline{o}) \sglat{coni. Feder} quae quod \sglat{coni. Faber}, \textit{fort.} quaeque nescivit \sglat{susp. Feder}} nesciat vinci, et obtinuit victoriam, ut indignum deo nomen, quod nusquam 
in legibus sanctis scriptum est, iam a nullo dicatur.
\pend
\pstart
\kap{3}unde oramus pietatem tuam, quoniam in eo loco,\nindex{Rimini}
\varabb{ubi}{\sglat{coni. C} uby \sglat{A}}
\varabb{synodus}{\sglat{coni. C} synhodus \sglat{A}}\sindex{Rimini!a. 359} gesta est, 
unde responsum per nostros legatos \varabb{dedimus}{\sglat{coni. C} didimus \sglat{A}}, adhuc detinemur, iubeat nos, qui 
integram \var{cum}{in \sglat{coni. Faber}} Orientalibus doctrinam \varabb{detinemus}{\sglat{coni. C} detenemus \sglat{A} retinemus \sglat{coni. Faber}}, iam ad nostras plebes dimitti, ut
 ex hac parte appareant amatores veritatis, qui deo non mutant nomen, nec cum 
eis, qui perversa doctrina infecti sunt, diutius nos, qui veritatem catholicam 
tenemus, detineamur. unde \varabb{impense}{\sglat{coni. edd.} impensi \sglat{A}} oramus, domine, pietatem tuam ante deum patrem
 et dominum Iesum Christum deum et dei filium, facias nos, qui subscripsimus 
sanae doctrinae, recedentes ab »usiae« \varabb{nomine}{\sglat{coni. C}
  nomen \sglat{A}} te \varadd{imperante}{et \sglat{add. Coustant}} \varabb{iubeas}{\sglat{A\corr} iube \sglat{A*}} nos ad 
nostras plebes dimitti, ut laetetur ecclesia, quae immutare nomina dei et filii 
eius non \varabb{admittit}{\sglat{coni. Faber} ammittit \sglat{A}} in totum, imperio tuae virtutis et gloriae, cui tantum 
divinitas contulit, ut \varabb{apparentibus dictionis
  sacrilegis}{\sglat{coni. Erl.} apparente dictionis sacrilegio \sglat{coni. Engelbrecht} apparet dicationis
  sacrilegis \sglat{A} abolitis (\textit{vel} ablegatis)
  dictionibus sacrilegis \sglat{coni. Coustant} apertis
  dictionibus sacrilegis \sglat{susp. Feder}} iam »usiae« et
»omousii« nomina recedant, quae in divinis scripturis de deo et dei filio non 
inveniuntur scripta.
\pend
\pstart
\kap{4}subveni, pie imperator,\nindex{Constantius!Kaiser} dei summi cultoribus, subveni eis, qui per 
Christum dei filium deum patrem omnipotentem orant; subveni eis, qui iudicio tuo
 \varlat{devotas}{devotos}{coni. T} offerunt \varlat{aures}{omnes}{coni. T}, qui nesciunt colere nisi deum patrem per dominum 
nostrum Iesum Christum gloriae eius filium. et \varabb{praecipe}{\sglat{coni. Coustant} praecipu\c{e} \sglat{A}}, domine imperator, ad 
nostras nos plebes remeare litteris ad \var{v. c.}{\oline{vc} \sglat{AS\ts{1}S\ts{2}} hunc \sglat{coni. TC}} \varlat{praefectum}{perfectum}{coni. T} praetorii Taurum,\nindex{Taurus!Präfekt} 
quia et nos in praedicatione nominis dei Orientalibus et tuae dispositioni 
plenum \varlat{reddimus}{reddidimus}{coni. Coustant} obsequium.
\varabb{inhaerentes}{\sglat{coni. Erl.} in hac re
  \sglat{S\ts{2}C\corr} inhaere \sglat{A} inhere
  \sglat{coni. TC*}}, in \var{qua}{quam
  \sglat{coni. Faber}} semper tenuimus, iam ad nostras 
plebes redire debemus. de \varabb{hac}{\sglat{coni. C} ac \sglat{A}} autem re ad \varabb{coepiscopos}{\sglat{A} archiepiscopos \sglat{coni. TC} episcopos \sglat{coni. Coustant}} nostros Orientales 
litteras dedimus, ut sciant hoc \varadd{semper}{nos \sglat{add. Coustant}} tenuisse et in fide catholica cum ipsis 
permanere. \varabb{divina}{\sglat{S\ts{2}} divini \sglat{A} dei vivi \sglat{coni. Engelbrecht} domini \sglat{coni. C}} pietas \vartr{gloriosissimum te}{te gloriosissimum \sglat{coni. C}} semper et ubique per omnia faciat 
\var{vindicem}{victorem \sglat{susp. Coustant}}, domine piissime imperator.
\pend
%\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
% \pstart
% Es beginnt die Abschrift des Briefs über den Glauben, der von den
% falschgläubigen Bischöfen an Kaiser Constantius geschickt wurde
% \pend
\pstart
Die Synode von Rimini, die den Bischöfen aus dem Osten
zustimmt,\hist{Die Handschrift A bietet hier den Zusatz \textit{id est Migdonius, Megasius, Valens, Epictetus et caeteri, qui haeresi consenserunt}. Das sind Valens von Mursa,\enindex{Valens!Bischof von Mursa} Epictetus von 
Centumcellae\enindex{Epictetus!Bischof von Centumcellae} (Teilnehmer der Synode von Mailand 355\esindex{Mailand!a. 355} 
und Befürworter der kirchenpolitischen Richtung von Valens von Mursa\enindex{Valens!Bischof von Mursa} 
und Ursacius von Singidunum\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum}
[Dok. \ref{sec:ArlesMailand:Teilnehmer}, Nr. 17], zusammen mit Auxentius von Mailand\enindex{Auxentius!Bischof von Mailand}
bei Liberius, ep. \textit{Quia scio}\exindex{Liberius!ep. Quia scio} (\hilcoll{B VII 10}) erwähnt, vgl. auch \hilcoll[i]{B III 2}; 
Teilnehmer an der Disputation zwischen Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} 
und Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} 356
[\thhe[i]{II 16}]; weitere biographische Daten sind unbekannt) und die sonst unbekannten Migdonius und Megasius.
Migdonius,\enindex{Migdonius!Bischof} Megasius\enindex{Megasius!Bischof} und Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} 
werden auch als Adressaten von 
Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland} genannt,
gehören also der Delegation der zweiten Sitzung von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} an. Dieser Zusatz gehört jedoch nicht zum ursprünglichen Dokument, da die Absender sich wohl kaum als Häretiker bezeichneten.} 
an den durch sein Verdienst überaus ruhmvollen
Herrn, den Siegreichen Augustus Constantius 
\pend
\pstart
Erhellt durch die Schriften Deiner Frömmigkeit sprachen und sprechen wir Gott höchsten Dank aus, weil Du uns
beglückt hast, indem Du uns jene Dinge eröffnet hast, die wir in Übereinstimmung mit der Überlegung Deiner Frömmigkeit tun müssen, damit
niemand irgendwann einmal die Begriffe »Usia« und »homoousios«, die
der Kirche Gottes unbekannt sind, nennt, was unter den Brüdern Anstoß
zu geben pflegt. Besonders dankbar sind wir, daß wir
das, was wir festhielten, wiedererkannt haben. Oh wir Glücklichen, denen
eine so großes Glück zuteil geworden ist, daß bei der Prüfung durch
Deine Frömmigkeit die anderen, die diese Begriffe für Gott und den
Sohn Gottes in Anspruch zu nehmen pflegen, das rechte Maß als Widerlegte
empfangen haben! Wir also gehorchen Deiner Milde,
weil der Stand der Wahrheit vor aller Augen aufgeleuchtet
ist, und~-- da ja die Wahrheit nicht besiegt werden kann~-- dieser auch den Sieg behalten
hat, so daß der Begriff, der Gottes nicht würdig ist, weil er
nirgends in den heiligen Gesetzen geschrieben steht, von keinem mehr
genannt wird.     
\pend
\pstart
 Weil wir an dem Ort, an dem die Synode abgehalten worden ist, von dem wir durch unsere Gesandten Antwort
gaben, bis jetzt festgehalten werden, bitten wir Deine Frömmigkeit, sie möge befehlen, daß wir, die wir die reine Lehre, die auch bei den östlichen Bischöfen verbreitet ist, bewahrt haben,
nun zu unseren Gemeinden entlassen werden, so daß von dieser Seite die
Liebhaber der Wahrheit sichtbar werden, die nicht den Begriff für Gott
verändern, und wir, die wir die katholische Wahrheit
beibehalten, nicht länger zusammen mit denen, die von einer verkehrten
Lehre vergiftet worden sind, festgehalten werden. Deswegen, Herr, bitten wir
nachdrücklich Deine Frömmigkeit vor Gott, dem Vater und (vor)
dem Herrn Jesus Christus, dem Gott und Sohn Gottes, veranlasse und befehle, daß wir, die
wir der vernünftigen Lehre durch unsere Unterschrift zugestimmt haben
und auf Deinen Befehl vom Begriff »Usia« abgewichen sind, zu unseren Gemeinden zurückgeschickt werden, auf daß sich die
Kirche, die nicht erlaubt, die Begriffe, die auf Gott und seinen Sohn angewandt werden,
gänzlich zu verändern, über den Befehl Deiner Tugend und Deines
Ruhmes freue, dem die Gottheit so viel hat zuteil werden lassen, daß,
sobald die, die bei den Begrifflichkeiten freveln, offenbar geworden sind, schon die Begriffe
»Usia« und »homoousios« verschwinden, die man in den göttlichen Schriften
über Gott und den Sohn Gottes nicht geschrieben findet.       
\pend
\pstart
Komm, frommer Kaiser, den Verehrern des höchsten Gottes zu Hilfe, hilf denen, die durch Christus, den Sohn Gottes, Gott, den
allmächtigen Vater, anrufen; hilf denen, die Deinem Urteil ihre
treu ergebenen Ohren zuwenden, die nur die eine Art der Verehrung kennen, nämlich Gott, den Vater,
durch unseren Herrn Jesus Christus, den Sohn seiner Herrlichkeit, zu
verehren. Und befiehl, Herr und Kaiser, durch einen Brief an den vir
clarissimus und Prätorianerpräfekten Taurus,\hist{Vgl. Dok. 
\ref{sec:Rimini359:EpConst}, Einleitung.} daß wir zu unseren Gemeinden zurückkehren dürfen, weil
auch wir beim Lobpreis des Namens Gottes den östlichen Bischöfen
und Deiner Anordnung völligen Gehorsam entgegenbringen. Indem wir das bewahren, was wir immer bewahrt haben, sollten wir jetzt zu
unseren Völkern zurückkehren. Wir haben aber über diese Sache einen
Brief an unsere östlichen Mitbischöfe übergeben,\hist{Dieser Brief ist
nicht überliefert.} damit sie wissen,
daß wir dies immer bewahrt und gemeinsam mit ihnen im katholischen Glauben
ausgeharrt haben. Die göttliche Fürsorge mache Dich immer und
überall zum ruhmvollsten Beschützer über alles, Herr und höchst gottgefälliger
Kaiser. 
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
