 \section{Beschluß der Synode von Rimini (1. \textit{sessio})}
\label{sec:Rimini359:Bekenntnis}
%\todo{sec:Rimini359:Bekenntnis}{Überlieferung; Übersetzung überarbeiten}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Juli 359]Dieser von Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} mitgeteilte Auszug aus den
    Beschlußfassungen der Mehrheit der Synode von Rimini\esindex{Rimini!a. 359}
    dürfte etwa zeitgleich wie die Verurteilung in Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung}
    zu datieren sein, also auf den 21. Juli 359 oder etwas früher. 
    Denn inhaltlich scheinen Dok. 59.2--4 einen größeren Zusammenhang zu bilden, wobei sich die hier gebotene Reihenfolge nahelegt: Zunächst machte die Mehrheit der Synodalen ihre Haltung zur Tradition klar (Dok. 59.2), dann legte sie Ansätze für eine Neuorientierung vor (Dok. 59.3); vor diesem Hintergrund erschien die Gruppe um Valens von Mursa\enindex{Valens!Bischof von Mursa} als Häretiker und wurde entsprechend verurteilt (Dok. 59.4).
Der hier vorliegende Text zeigt, daß die vorbereitete
    Formel für die theologischen Verhandlungen, die »vierte sirmische
    Formel« (Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}), zugunsten des
    Nicaenums von 325\esindex{Nicaea!a. 325} (vgl. \dok{26}) unter
    Zurückweisung der
    Kritik an der Usia-Terminologie abgelehnt wurde (vgl. auch das folgende Dok. 
    \ref{sec:Rimini359:Anathematismen}).     \\
    Eine entsprechende Erklärung oder Beschlußfassung der auf der Synode
    von der Mehrheit verurteilten Vertreter der aus Sirmium als Grundlage für die Synodalbeschlüsse gedachten »vierten sirmischen Formel«
    (vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung}) ist nicht
    überliefert.
  \item[Überlieferung]Diesen Text bietet Hilarius im Rahmen seiner Dokumentation
  der Synode von Rimini in \hilcoll{A V--IX}. Dort wird er im
  \textit{Incipit} als \textit{definitio} bezeichnet. Da der auf den
  Text in \hilcoll[i]{A IX 2} folgende \textit{textus narrativus} auf
  diesen mit \textit{huic definitioni} zurückverweist, könnte dies
  seine ursprüngliche Bezeichnung sein. Daneben ist er am
  Ende des aus dem 7. Jahrhundert stammenden Codex Bodleianus e Museo
  101 (J) nach einer Reihe östlicher Synodalkanones mit der
  Überschrift \textit{praefatio} überliefert. Aufgrund des vielfach
  verderbten und am Ende fragmentarischen Zustandes des Textes in J,
  der nicht von Hilarius abhängig zu sein scheint, ist in der Regel dem Hilariustext der Vorzug zu geben. 
  Unsicher ist, ob es sich bei der überlieferten \textit{definitio} um einen vollständigen Beschluß oder 
  um einen Auszug oder Teil eines längeren Textes handelt. Entscheidend ist die Deutung des bei Hilarius die \textit{definitio}
  einleitenden \textit{sic}. Ist es folgernd zu verstehen, so setzt es einen uns nicht erhaltenen, den Glauben formulierenden Text (u.U. \dok[i]{26}?)\esindex{Nicaea!a. 325} voraus. 
  Wenn es sich bekräftigend verstehen lässt, so ergibt sich ein inhaltlich abgeschlossener Text. Allerdings überliefert J mit \textit{placitum est in concilio habito, in quo} einen anderen Satzbeginn, der zwar wegen des sich ergebenden syntaktischen Bruchs sicher sekundär ist, aber \textit{sic} 
  nicht bietet und so die Möglichkeit mit sich bringt, dass die eigentliche \textit{definitio} mit \textit{credimus} begann. In diesem Fall wäre 
  zu überlegen, ob \textit{sic} nicht ursprünglich Teil des \textit{Incipit} war, ähnlich wie der überleitende Schlußsatz des nachfolgenden 
  \textit{textus narrativus}.
  \item[Fundstelle]\hilcoll{A IX 1}
    (\cite[95,6--96,5]{Hil:coll}); Cod. Bodleianus
    e. Mus. 101, f. 62v (J).
  \end{description}
\end{praefatio}
%\autor{Hilarius}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  \specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!A IX
    1}\specialindex{quellen}{section}{Codex Bodleianus!e Museo 101!f. 62v}
  % \beginnumbering
  %\pstart
  %INCIPIT DEFINITIO HABITA AB OMNIBUS CATHOLICIS EPISCOPIS, PRIUSQUAM
  %PER TERRENAM POTESTATEM TERRITI HERETICORUM CONSORTIO SUCIARENTUR IN
  %CONCILIO ARIMINENSI.
  %\pend
  \pstart
\bezeugung{Hil.(AC) J}\kap{}\varlat{Sic}{Placitum est in concilio habito in quo}{J} credimus \vartr{placere omnibus posse}{posse placere omnibus \sglat{J}} \varaddlat{catholicis}{ut}{J} a \varlat{symbolo}{sinodo}{J} accepto
  \vartr{recedere nos}{nos recedere \sglat{coni. Hil.(C)} recedi omnino \sglat{J}} non \varlat{oportere}{debere}{J}, quod in collatione apud omnes integrum
  recognovimus, nec a \varaddlat{fide}{nos}{J} recessuros, \varlat{quam}{quae}{J} per prophetas \varaddlat{a}{domino}{J} deo patre
  per Christum dominum \varlat{nostrum}{\oline{n}}{J} docente spiritu sancto \varomlat{et}{J} in \varlat{evangeliis}{evangelio}{J}
  et \varomlat{in}{J} apostolis omnibus suscepimus, \var{ut}{et \textit{coni. Hil.(C*)} > \textit{J}} per \varabb{traditionem}{\textit{\sg{J coni. Hil.(C)}} traditione \textit{\sg{Hil.(A)}}} patrum
  secundum \varlat{successionem}{traditionem}{J} apostolorum \varl{usque ad tractatum apud Nicheam\sindex{Nicaea!a. 325}
  habitum contra heresim, quae tunc temporis exurrexerat}{usque \dots\
  exurrexerat}{quae aput Niciam tractata sunt contra hereses quae eo
  tempore    surrexerunt \sg{J}}, \varabb{posita}{\sglat{coni.
      Hil.(C*)} posit\oline{a} \sglat{Hil.(A)} positum \sglat{coni. Faber} praepositum est \sglat{J}} nunc
  usque permanet. \varaddlat{quibus}{a nobis}{J} omnibus nec addendum aliquid credimus nec
  \varlat{minui}{minuere}{J} posse manifestum est. placet ergo \varlat{nihil}{nihi}{J} novum fieri,
  »\varlat{substantiae}{substantia}{J}« \varaddlat{quoque }{quod Graeci dicunt usiam}{J} nomen \varlat{et rem}{quidem}{J}, \varlat{a}{in}{J} multis sanctis scripturis \varlat{insinuatum}{insinuatam}{coni. Hil.(C)} mentibus nostris, obtinere \vartr{debere sui}{sui debere \sglat{J}} \varomabblat{firmitatem. quam
  rem cum suo nomine ecclesia catholica cum doctrina deifica semper
  confiteri et profiteri consuevit}{firmitatem \dots\ consuevit}{J}.\kap{}
  \pend
   % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    So glauben wir, daß alle Katholischen beschließen können, daß es
    nicht erlaubt ist, vom angenommenen Bekenntnis abzuweichen,
    das wir auf der Versammlung alle als untadelig erkannt haben, und
    auch nicht, daß wir von dem Glauben abweichen werden, den wir über
    die Propheten von Gott, dem Vater, durch unseren Herrn Jesus
    Christus \ref{durch die oder in der?} Lehre des heiligen Geistes sowohl in allen
    Evangelien als auch in allen Apostelschriften aufgenommen haben,
    wie er durch die Überlieferung der Väter gemäß der apostolischen
    Sukzession bis hin zur in Nicaea gegen die
    Häresie, die damals aufgekommen war, abgehaltenen
    Erörterung\hist{Der hier und ebenso in Dok.
      \ref{sec:Rimini359:Anathematismen}--\ref{sec:Rimini359:BriefConstantius}
      verwendete Begriff \textit{tractatus} bezeichnet sowohl den
      Vorgang einer Verhandlung bzw. Erörterung als auch die Fixierung
      des Ergebnisses als Text. Diese Doppelbedeutung erklärt die changierende
      Bedeutung der Formulierung \textit{tractatum habitum}, die sich
      (nur syntaktisch leicht variiert) auch in Dok.
      \ref{sec:Rimini359:Verurteilung},3 findet.} bis jetzt
    festgesetzt bestehen bleibt.
    Wir glauben, daß zu all diesem nichts hinzugefügt werden darf, und es steht fest,
    daß von ihm nichts weggenommen werden kann.
    Es findet daher Zustimmung, daß nichts Neues entsteht und daß auch der Begriff der »Substanz«, der unseren
    Seelen von vielen heiligen Schriften nahe gebracht wurde, und sein sachlicher Gehalt seinen festen Platz behalten muß.\hist{Das richtet sich gegen Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}.}
    Diesen Sachgehalt zusammen mit seinem Begriff pflegte die katholische Kirche mit ihrer
    göttlichen Lehre stets zu bekennen und anzuerkennen.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
