\section{Anathematismen der Synode von Rimini (1. \textit{sessio})}
\label{sec:Rimini359:Anathematismen}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Juli 359]Zur Datierung siehe die Einleitung zu
    Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis}. Diese von einer Standortbestimmung der Synodalen eingeleitete Anathematismenreihe
    ergänzt die Beschlußfassung (\textit{Definitio}) der Synode (Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis}). 
    Sie bestätigt
    den Bezug zum Nicaenum\esindex{Nicaea!a. 325} (siehe auch unten Überlieferung) und führt deswegen auch einige traditionell
    antiarianische Verurteilungen an, erweitert um eine Verurteilung
    der »Drei-Hypostasen-Lehre«.  Diese Anathematismen (§ 3, 4, 5, 9, 10b, 11, 12) richten sich
    gegen die Gruppe um Valens von Mursa,\enindex{Valens!Bischof von Mursa} denen »Arianismus«\enindex{Arianismus}
    vorgeworfen wurde (vgl. die Verurteilung in Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung}).  
    Daneben finden sich aber auch Abgrenzungen zu
    Thesen, die Markell von Ancyra\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} und 
    Photin von Sirmium\enindex{Photin!Bischof von Sirmium}
    zugeschrieben werden (§ 6, 7, 8, 10a), womit die Synodalen die
    Verurteilung Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} durch das
    Abendland (Dok. \ref{ch:Mailand345}) aufnahmen und somit eine Verbindung zum Anliegen der
    sirmischen Synode von 351\esindex{Sirmium!a. 351} (Dok. \ref{ch:Sirmium351}) herstellten, allerdings unter Betonung der Ein-Hypostasen-Lehre. 
    Diese Anathematismen
    sollten anscheinend das Nicaenum\esindex{Nicaea!a. 325} der aktuellen Diskussion
    entsprechend ergänzen und stellen einen eigenen Vorschlag zur
    Konfliktlösung dar.
  \item[Überlieferung]Der Text ist nur in den beiden Handschriften
    Parisinus lat. 2341 (X; 9. Jh.) und lat. 2076 (Y; 10. Jh.) überliefert.
  Er findet sich in beiden Handschriften als \textit{Damnatio blasphemiae Arrii}
  eingebettet in eine identische Sammlung antihäretisch ausgerichteter Texte.
  Die der \textit{Damnatio} voranstehende lateinische Übersetzung des
  Nicaenums\esindex{Nicaea!a. 325} (mit einem Zusatz s.\,u.) hat mit \textit{Exemplar fidei
    catholicae Nicenae} eine eigene Rubrik und wird von der Anathematismenreihe aus Rimini durch die Rubrik \textit{Damnatio blasphemiae Arrii expositio integrae et catholicae fidei} getrennt. Auf die Anathematismen des Nicaenums folgt ein sonst nur aus der kanonistischen Überlieferung bekannter Zusatz, der das Nicaenum als gegen jedwede Häresie gerichtet ausweist und der die Diskrepanz zwischen der (legendären) Zahl von 318 Bischöfen in Nicaea \esindex{Nicaea!a. 325} und der Zahl der Bischöfe in der Unterschriftenliste (die X und Y nicht überliefern) mit der alleinigen Aufzeichnung der Namen der östlichen Teilnehmer erklärt. Aufgrund dieser Auf"|fälligkeiten ist die in X und Y überlieferte Übersetzung des Nicaenums samt Zusatz entgegen der Vermutung von \cite[19~f.]{Duval:1972} nicht als Teil der Akten von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} anzusehen. \\
 Der Text der \textit{Damnatio} ist im ersten Satz verstümmelt (eine Verbindung mit den folgenden Sätzen, wie sie \cite[103~f.]{Silvestre:1973} vorschlägt, führt zu unlösbaren syntaktischen Problemen), wodurch eine genaue Einschätzung erschwert wird. Immerhin ist nach \textit{Cum \dots\ subscripserunt} ein Einschnitt erkennbar: Während vorher wohl Vorgänge in Rimini\esindex{Rimini!a. 359} in der 3. Person Plural berichtet werden, setzt mit \textit{Blasphemiae Arri} ein auf die Gegenwart der Synodalen zielender und in direkter Rede mündender Argumentationsgang ein, auf den die eigentliche Anathematismenreihe folgt. Aufgrund der parallelen Grundstruktur von Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung} und Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike-Restitutus} (einleitender \textit{Cum}-Satz, dann Beschlußsache in direkter Rede) ist die \textit{Damnatio} wohl ebenfalls als Auszug aus den Akten anzusehen. Der einleitende \textit{Cum}-Satz weist daher nicht als etwaiger \textit{textus narrativus} (so \cite[23~f.]{Duval:1972}) auf eine frühere Zugehörigkeit des Textes zu den \textit{Collectanea} des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers}. Wenn die Verstümmelung dieses Satzes hauptsächlich am Ende anzusetzen ist (dafür spricht das Fehlen einer Sprecher- bzw. Verfasserangabe, wie sie sich in Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung},2 und Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike-Restitutus},2 findet), so ist anzunehmen, daß die \textit{catholici} in Rimini\esindex{Rimini!a. 359} das Nicaenum unterschrieben und diese Unterschriftenliste (evtl. mit dem Nicaenum) ursprünglich Teil der Akten vor der \textit{Damnatio} war.
  \item[Fundstelle]Cod.\,Paris.\,lat. 2341,
    f. 148b--149a, und Cod.\,Paris.\,lat. 2076, f. 50b--51b (\cite[11~f.]{Duval:1972}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  \specialindex{quellen}{section}{Codex
    Parisinus!lat. 2076!50b--51b}\specialindex{quellen}{section}{Codex
    Parisinus!lat. 2341!148b--149a}
  \pstart
  \bezeugung{Par.\,lat. 2341 (X) Par.\,lat. 2076 (Y)}
  \kap{1}Cum aput Niceam\sindex{Nicaea!a. 325} tractatum
    \varomlat{habitum}{Y}, \varlabb{quem praedicti catholici in tractatu
      Ariminensi\sindex{Rimini!a. 359} firmaverunt et manu sua subscripserunt}{quem \dots
      subscripserunt}{\sglat{locum desperatum ind. Duval}},
    \varabb{\Ladd{\dots}, \Ladd{\dots}}{\sglat{lacunam
          ind. Erl.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}blasphemiae Arrii,\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} licet \varabb{antehac}{\sglat{coni. Faber} ante
    hac \sglat{X} ante ac \sglat{Y}} fuerunt damnatae, latebant tamen
  \varabb{occultae}{\sglat{coni. Faber} occulta \sglat{X} occulto \sglat{Y}}
  quia eum \varabb{blasphemasse}{\sglat{coni. Faber} blasphemasset \sglat{X}
    blasphemansent \sglat{Y}} ignorabatur. verum favente deo
  procuratum est ut constitutis nobis
  \Ladd{\varabb{apud}{\sglat{coni. Faber}}} Ariminum\sindex{Rimini!a. 359} eius pestifera
  heresis \varabb{reperiretur}{\sglat{X} repetiretur \sglat{Y}
    repeteretur \sglat{Faber Silvestre}}. et ideo, simul cum eius
  blasphemiis, omnes quoque hereses quae antehac exsurrexerunt contra
  catholicam et apostolicam traditionem,
  sicut iam dudum damnatae sunt praeteritis conciliis et diversis in
  locis, nos quoque damnamus.
  \pend
  \pstart
  \pagebreak\kap{3}et anathematizamus eos qui dicunt filium dei \Ladd{\varabb{de}{\sglat{coni. Faber}}} 
    nullis extantibus
  \varabb{vel}{\sglat{coni. Duval} et \sglat{coni. Faber} sed \sglat{XY}} de alia
  substantia et non de deo \var{patre}{patri \sglat{Y}} natum deum
  verum de deo vero.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}et si quis patrem et filium duos deos hoc est \varabb{duo non
    \var{nata}{nota \sglat{Y}}}{\sglat{coni. Erl.} non nata duo \sglat{XY}}
  principia dixerit et non patris et filii unam deitatem profiteatur,
  anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \kap{5}si \varadd{quis}{et \sglat{coni. Coustant}} filium dei creaturam
  vel facturam dixerit, anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \kap{6}si quis deum patrem ipsum de \var{Maria}{Mariae virgine
    \sglat{Y}} natum eumdemque patrem et filium dixerit, anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \kap{7}si quis filium dei de Maria initium sumpsisse dixerit, vel
  fuisse tempus quando non erat filius, anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \kap{8}si quis filium dei non vere inenarrabiliter de deo patre
  natum sed adoptivum filium dixerit, anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \kap{9}si quis filium dei aut temporalem aut hominem solum et non
  ante omnia saecula de deo patre natum profiteatur, anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \kap{10}si quis patris et filii et spiritus sancti \var{unam}{unum
    \sglat{Y}} personam aut tres substantias divisas dixerit et non
  perfectae trinitatis unam deitatem profiteatur, anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \kap{11}si quis \vartr{filium dei}{dei filium \sglat{X}} esse ante
  omnia quidem saecula \Ladd{\varabb{dixerit}{\sglat{coni. Erl.}}}
  \var{sed}{\sglat{coni. Faber} et \sglat{XY}} non ante omne omnino tempus, ut ei
  tempus adsignet, anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \kap{12}si quis creata omnia non per verbum sed sine eo vel ante eum
  facta dixerit, anathema sit.
  \pend
  \pstart
  \kap{13}si \var{quae}{quis \sglat{X}} autem aliae blasphemiae Arrii\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien}
  vel cuiuslibet repertae fuerint, similiter anathematizamus.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
      Als  <\dots > das in Nicaea Erörterte und Beschlossene,\hist{Zur Doppeldeutigkeit des Begriffs \textit{tractatus} vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis}} das die
      vorgenannten Katholiken im Rahmen der Erörterung von Rimini bekräftigt
      und mit eigener Hand unterzeichnet haben, <\dots >.
    \pend
    \pstart
    Die Gottlosigkeiten des Arius, wenngleich sie früher verurteilt
    worden waren, blieben dennoch heimlich im Verborgenen bestehen, weil es unbekannt blieb, 
    daß er gottlos redete. Doch durch Gottes Gnade ist dafür Sorge
    getragen worden, daß seine verderbenbringende Häresie bei unserer
    Zusammenkunft in Rimini wieder aufgedeckt
    wurde. Und deswegen verdammen
    auch wir zusammen mit seinen Gottlosigkeiten alle Häresien, die
    sich früher gegen die katholische und apostolische Überlieferung
    erhoben haben, wie sie ja schon lange durch die vergangenen
    Synoden und an verschiedenen Orten verdammt worden sind.
    \pend
    \pstart
    \pagebreak Und wir verdammen die, die behaupten, daß der Sohn Gottes aus
    nichts oder aus einer anderen Substanz und nicht von Gott Vater
    geboren, wahrer Gott von wahrem Gott ist.\hist{Vgl. die Anathematismen
    des Nicaenums in \dok[i]{26}.}
    \pend
    \pstart
    Und wenn einer Vater und Sohn zwei Götter,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel},
    Anathema 2; 18; 26 und Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},2.} das heißt zwei
    ungeborene Prinzipien, nennt und nicht die eine Gottheit von Vater
    und Sohn bekennt, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Sohn Gottes geschaffen oder gemacht
    ist, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß Gott Vater selbst von Maria geboren\hist{Vgl. Dok.
    \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, Anathema 4.} sei und daß Vater
    und Sohn ein und derselbe sind,\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358}, 
    Anathema 13.} sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Sohn Gottes seinen Anfang bei Maria
    genommen hat oder daß es eine Zeit gab, als er nicht Sohn war, sei
    er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Sohn Gottes nicht wahrhaftig unbeschreiblich
    von Gott Vater geboren, sondern Adoptivsohn ist, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer bekennt, daß der Sohn Gottes entweder zeitlich oder als
    bloßer Mensch\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, Anathema 9.} 
    und nicht vor allen Zeiten von Gott Vater geboren
    worden ist, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, es gebe nur eine einzige Person\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel}
    Anathema 19.} des Vater, Sohnes und heiligen Geistes
    oder aber drei getrennte Hypostasen,\hist{Vgl. \dok[i]{41.4,6}.}
    und nicht die eine Gottheit der
    vollkommenen Trinität\hist{Vgl. \dok[i]{44,15}; Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},7.} bekennt, sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß der Sohn Gottes zwar vor allen
    Zeiten, aber nicht vor ganz und gar jeder Zeit war, um
    ihm eine Zeitspanne zuzuschreiben, sei er verdammt.\hist{Vgl. die Diskussion
    um dieses Thema in Dok. \ref{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2},8--10.}
    \pend
    \pstart
    Wenn einer sagt, daß alles nicht durch den Logos, sondern ohne ihn
    oder vor ihm geschaffen worden ist,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, 
    Anathema 3.} sei er verdammt.
    \pend
    \pstart
    Wenn aber irgendwelche anderen Gottlosigkeiten des Arius oder
    wessen auch immer ausfindig gemacht werden sollten, verdammen wir sie
    gleichermaßen.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
