\section{Verurteilung durch die Synode von Rimini (1. \textit{sessio})}
\label{sec:Rimini359:Verurteilung}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[21. Juli 359]Nach diesem Auszug aus den Akten wurde die
    Gruppe der Bischöfe (Ursacius von
    Singidunum,\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} Valens von Mursa,\enindex{Valens!Bischof von Mursa} 
    Germinius von Sirmium\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} und
    Gaius [von Sabaria?]),\enindex{Gaius!Bischof} die in Sirmium\esindex{Sirmium!a. 359} an der Vorbereitung für diese Synode
    beteiligt waren (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359}), verurteilt. Der
    erwähnte Sprecher Grecianus\enindex{Grecianus!Bischof von Calle} ist ein sonst unbekannter Bischof aus
    Calle (wahrscheinlich Cagli in den Marken).\enindex{Calle}  Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} nennt in
    \athsyn[i]{9,3}; \athsyno[i]{11,1} auch Auxentius von Mailand\enindex{Auxentius!Bischof von Mailand} als verurteilt, was er aufgrund
    späterer Beschlüsse hier eingetragen haben dürfte; ferner nennt er
    in \athsyn[i]{9,3} auch Demophilus von Beroea\enindex{Demophilus!Bischof von Beroea} als verurteilt, der aber
    Teilnehmer der östlichen Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} war (vgl. Dok. 
    \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Nr. 18).
  \item[Überlieferung]Dieser Aktenauszug ist bei Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} im Kontext seiner Dokumentation
  der Synode von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} in \hilcoll{A V--IX} überliefert. Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} zitiert die Verurteilung 
  ohne die einleitende Protokollnotiz (\textit{Cum \dots dixit} des lateinischen Textes) ebenfalls im Rahmen seiner 
  Darstellung der Ereignisse in Rimini\esindex{Rimini!a. 359}
  in seiner Schrift \textit{De synodis} im Anschluss an den Brief der Synode an den 
  Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} (Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantius}). Da der Text bei Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} außer den offenkundig 
  überlieferungsbedingten Verderbnissen keine Auf"|fälligkeiten zeigt, ist er als original anzusehen. 
  Der griechische Text bei Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ist eine um die Einleitung gekürzte Übersetzung, wie neben 
  den polemischen, gegenüber dem lateinischen Text überschießenden Elementen (vgl. den textkritischen Apparat) zwei Beobachtungen belegen: 
  Der Text folgt erstens kommentarlos auf den explizit als Übersetzung gekennzeichneten Brief der Synode an 
  Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} (Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantius}; Näheres siehe dort), weshalb es nahe liegt, 
  diese Angabe auf das Protokoll der Verurteilung mit zu beziehen. Er bietet zweitens anstelle 
  des lateinischen Ausdrucks \textit{(subvertere enim volunt) tractatum habitum apud Nicheam\esindex{Nicaea!a. 325} 
  (qui positus est contra Arrianam\enindex{Arianismus} heresim)} \griech{t`hn >en Nika'ia| s'unodon}, 
  wodurch der Satz im Griechischen nur noch in einem vagen, quasi übertragenen (aber damit auch noch etwas polemischeren)  Sinn 
  verstanden werden kann (">Sie wollen die Synode von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} auf"|lösen"<). 
  Der lateinische Satz beschreibt dagegen präzise, daß in Nicaea eine Erörterung abgehalten wurde, 
  die (dann) gegen die arianische Häresie aufgestellt und das heißt verabschiedet wurde. Die Ursache dürfte 
  die bereits in Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis} beobachtete Doppeldeutigkeit von \textit{tractatus} 
  sein (siehe dort), die sich im Griechischen so nicht nachahmen läßt (und auch im Deutschen zu Konzessionen nötigt). 
  Der Übersetzer hatte diese Feinheit nicht wahrgenommen und sich auf die Gleichung 
  \textit{tractatus} = Synode verlassen. Da der lateinische Text gleich zu Beginn \textit{synodus} 
  eigenständig verwendet und der Wortgebrauch von \textit{tractatus} in allen einschlägigen 
  (und teilweise nur lateinisch überlieferten) Rimini-Dokumenten (vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis}) 
  auf"|fällig konstant ist, ist die umgekehrte Deutung des Befundes auszuschließen.\\
  In Kombination mit den oben genannten Ergänzungen angeblich auch in Rimini verurteilter Personen 
  erweist sich der griechische Text als tendenziöse Bearbeitung im Sinn des Athanasius.\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}  
  \item[Fundstelle]\hilcoll A IX 3 (\cite[96~f.]{Hil:coll}); \athsyn 11 (\cite[238,34--239,7]{Opitz1935}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  \specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!A IX
    3}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!11}
  % \beginnumbering
  \pstart
  \bezeugung{Hil.(AC)}\kap{1}Eusebio\nindex{Eusebius!Consul} et Ypatio\nindex{Hypatius!Consul} conss. XII Kal. Augusti.
  \pend
  \pstart
   \kap{2}Cum apud locum Ariminensem\sindex{Rimini!a. 359} episcoporum synodus fuisset
    \varabb{collecta}{\textit{\sg{coni. Hil.(C)}} collectus \sg{\textit{Hil.(A)}}} et tractatum
    fuisset de fide et sedisset animo, quid agi deberet, Grecianus\nindex{Grecianus!Bischof von Calle}
    episcopus a Calle dixit:
  \pend
  \pstart
  \kap{3}»\bezeugungpart{quantum}{inc. Ath.(BKPO R)}
  \varabb{decuit}{\sg{\textit{coni. Coustant}} \griech{pros~hkon >~hn
      ka`i dunat`on} \sg{\textit{Ath.}} dicunt \sg{\textit{Hil.(A)}}},
  fratres carissimi, catholica synodus \varl{patientiam habuit
    \varabb{e\Ladd{t}}{\sg{\textit{coni. Erl.}}}
    \varl{\var{piam}{\griech{o>uk >agen~wc} \sg{\textit{Ath.(B)}}}
      \varabb{ecclesia}{\textit{\sg{coni. Coustant}} ecclesiam \textit{\sg{Hil.(A)}} \griech{<ag'ia >ekklhs'ia} \sg{\textit{Ath.}}}
      totiens \Ladd{\varabb{se}{\sg{\textit{coni. Feder, quod Coustant
              coni. post} piam}}} exhibuit}{piam \dots\
      exhibuit}{pia \dots\ totiens exhibuit (\textit{sc.} patientiam)
      \sg{\textit{coni. Engelbrecht}}}
    \varlat{iuxta}{erga}{coni. Coustant}}{patientiam \dots\
    iuxta}{\griech{ka`i <h <ag'ia >ekklhs'ia t~h| >id'ia| <upomon~h| ka`i
      >anexikak'ia| >'hnegken o>uk >agenn~wc} \sg{\textit{Ath.}}}
  Ursacium\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} et Valentem,\nindex{Valens!Bischof von Mursa} 
  \vartr{Germinium,\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} Gaium\nindex{Gaius!Bischof}}{\griech{G'aion ka`i
      Germ'inion} \sg{\textit{Ath.}} + \griech{ka`i Aux'ention}
    \sg{\textit{Ath.}}}, 
    qui totiens mutando, quod crediderant, omnes
  ecclesias turbaverunt et nunc \var{conantur}{\griech{>epiqeir~hsai
      tetolkm'hkasi} \sg{\textit{Ath.}}} hereticum animum
  \varom{suum}{\textit{Ath.}} \var{inserere}{\griech{sun'ayai}
    \sg{\textit{Ath.}}} \var{animis Christianis}{\griech{t~h| t~wn
      >orjod'oxwn p'istei} \sg{\textit{Ath.}}}. \var{subvertere enim
    volunt}{\griech{ka`i dial~usai} \sg{\textit{Ath.}}} \var{tractatum
    habitum apud Nicheam}{\griech{t`hn >en Nika'ia| s'unodon}
    \sg{\textit{Ath.}}},\sindex{Nicaea!a. 325} qui \var{positus est contra}{\griech{>ant'imaqoc <up'arqei}
    \sg{\textit{Ath.}}} 
    Arrianam heresim\nindex{Arianismus}
  \varom{et
    ceteras}{\textit{Ath.}}. \var{adtulerunt}{\griech{prof'erontec}
    \sg{\textit{Ath.}}} \varom{nobis}{\textit{Ath.}}
  \var{praeterea}{\griech{>'exwjen} \sg{\textit{Ath.}}}
  \var{conscriptam \vartr{fidem a se}{a se fidem \sg{\textit{coni. Hil.(C)}}}}{\griech{>id'ian tin`a ka`i >allotriwt'athn t~hc
      <agiwt'athc >ekklhs'iac suggrafe~isan p'istin}
    \sg{\textit{Ath.}}}, quam recipere nos \var{non licebat}{\griech{>aj'emiton <hghs'ameja}
    \sg{\textit{Ath.}}}. iam quidem
  \varadd{heretici}{\griech{ka`i t>anant'ia frono~untec}
    \sg{\textit{Ath.}}} \varabb{antehac}{\sg{\textit{coni. C}}
    ante ac \sg{\textit{Hil.(A)}}} \varom{nobis}{\textit{Ath.}}
  \varabb{pronuntiati}{\sg{\textit{coni. Hil.(C)}} pronuntiate
    \sg{\textit{Hil.(A)}}} sunt et \var{multis diebus}{\griech{n~un}
    \sg{\textit{Ath.}}} \varom{est comprobatum}{\textit{Ath.}}. quos
  \varom{et}{\textit{Ath.}} ad nostram
  \varadd{communionem}{\griech{sunelje~in} \sg{\textit{Ath.}}} non
  admisimus voce nostra \var{damnantes}{\griech{katakr'inantec ka`i
      kajairo~untec (kajairo~untac} \sg{Ath.[O]) Ath.}} eos
  praesentes. nunc iterum quid \varom{vobis}{\textit{Ath.}} placet,
  \varom{iterum}{\textit{Ath.}} dicite, ut \var{singulorum
    subscriptione firmetur}{\griech{>en`oc <ek'astou <h gn~wsic >ek
      t~hc <upograf~hc e>'ih b'ebaioc} \sg{\textit{Ath.}}}.«
  \pend
  \pstart
   \kap{4}universi episcopi \var{dixerunt}{\griech{f'askomen}
      \sg{\textit{Ath.}}}: »\varom{placet, ut}{\textit{Ath.}} \var{heretici}{\griech{>eqjro`i} \sg{\textit{Ath.}}}
  \varabb{suprascripti}{\textit{coni. Faber} \oline{ss} \sg{\textit{Hil.(A)}}
    \griech{proeirhm'enoi} \sg{\textit{Ath.}}}  damnentur, quo possit
  \varl{ecclesia fide inconcussa, quae vere catholica est}{ecclesia
    \dots\ est}{\griech{<h
      kajolik`h p'istic} \sg{\textit{Ath.}}}, in pace
  \varom{perpetua}{\textit{Ath.}} permanere.«
  % EXPLICIT.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart    
    Unter dem Konsulat von Eusebius und Hypatius am zwölften Tag vor
    den Kalenden des August.\hist{21. Juli 359.}
    \pend
    \pstart
    Nachdem in Rimini die Synode der Bischöfe versammelt
      war, über den Glauben diskutiert und im Geist beschlossen worden war, was zu
      tun sei, sagte Bischof Grecianus aus Calle:
    \pend
    \pstart
    »Soweit es sich schickte, teuerste Brüder, hatte die katholische
    Synode Geduld, und die Kirche zeigte sich selbst ganz und gar gütig
    gegenüber Ursacius, Valens, Germinius und Gaius, die so oft durch
    Änderung dessen, was sie geglaubt hatten,\hist{Gemeint sind die
      vielen Glaubensdefinitionen im Osten seit der antiochenischen
      Kirchweihsynode\esindex{Antiochien!a. 341}; vgl. dazu auch
      die Tendenz von Athanasius'\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} Schrift \textit{De synodis}.} alle Gemeinden
    verwirrt haben und die jetzt versuchen, ihre häretische Gesinnung den
    Herzen der Christen einzupflanzen. Denn sie wollen das in Nicaea Erörterte und Beschlossene
    beseitigen, das gegen die
    arianische Häresie und die übrigen verabschiedet worden ist. Sie überbrachten uns
    außerdem ein von ihnen verfaßtes Glaubensbekenntnis,\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}.} das
    wir nicht annehmen durften. Schon früher freilich wurden sie 
    uns öffentlich als Häretiker gemeldet\hist{Zur Absetzung auf der Synode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343} vgl. \dok[i]{43.1,16}; außerdem Dok. \ref{ch:Rehabilitierung}.} und an vielen Tagen ist das
    bestätigt worden. Diese haben wir auch zu unserer
    Gemeinschaft nicht zugelassen und in Anwesenheit mit unserer
    Stimme verurteilt. Jetzt wiederum sagt, was euch gut scheint, sagt
    es wiederum, damit es durch die Unterschrift jedes Einzelnen
    bekräftigt werden kann.«
    \pend
    \pstart
    Alle Bischöfe sagten:
    »Es wird beschlossen, daß die oben genannten Häretiker verurteilt
    werden, damit die Kirche mit unerschütterlichem Glauben, der
    wahrlich katholisch ist, in ununterbrochenem Frieden bleiben
    kann.«
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% End: 
