\section{Brief der Synode von Rimini (1. \textit{sessio}) an Kaiser
  Constantius II.}
\label{sec:Rimini359:BriefConstantius}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Juli 359]Da Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung} auf den
    21. Juli 359 datiert ist, dürfte auch dieser Brief an den Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser}, der den Gesandten der Synode an den Hof zur Erklärung der Beschlüsse mitgegeben worden war, noch im
    Juli 359 verfaßt worden sein. Außerdem überbrachten nach § 13 der lateinischen Überlieferung die Gesandten wohl auch dem Kaiser die Beschlüsse der Synode Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis}, Dok. \ref{sec:Rimini359:Anathematismen} und Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung}. Die Synodalen erklären dem Kaiser,
    beim nicaenischen Glauben,\esindex{Nicaea!a. 325} der in Gegenwart seines Vaters
    Konstantin\enindex{Konstantin!Kaiser} beschlossen worden war, bleiben zu wollen, da die von
    Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und Ursacius,\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} 
    die schon früher im Verdacht des Arianismus\enindex{Arianismus}
    standen, vorgelegte Formel (gemeint ist Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel})
    häretisch sei und keinen
    Frieden in der Kirche stiften könne. Außerdem würde diese Formel etwas von den nicaenischen Beschlüssen wegnehmen (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel},6 das Verbot, den Begriff »Usia« zur Beschreibung des Verhältnisses der trinitarischen Personen untereinander zu verwenden). Die Absender bitten den Kaiser, die Delegation gnädig zu empfangen und
    den Synodalen eine baldige Rückkehr zu gestatten.  \\
    Ein entsprechender Brief dürfte auch von der hier verurteilten Gruppe
    um Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und Ursacius\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} 
    an den Kaiser geschickt worden sein, der aber nicht überliefert ist.
  \item[Überlieferung]Der Text liegt in einer lateinischen und einer griechischen Rezension
    vor, wobei sich die griechische von der lateinischen sehr unterscheidet. Die
    griechische Fassung ist in kaum voneinander abweichender Form bei
    Athanasius, Socrates, Sozomenus und Theodoret überliefert. Die
    drei Kirchenhistoriker des 5. Jahrhunderts sind hier alle von
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} abhängig.\\ 
    Der bei Hilarius 
    überlieferte Text geht aller Wahrscheinlichkeit auf das
    lateinische Original des Briefes zurück, steht ihm jedenfalls
    näher als die griechische Fassung, die nach \athsyn[i]{9,3}; \socrhe[i]{II 37,53} und \sozhe[i]{IV 18,1} eine
    Übersetzung des lateinischen Originals ist. Ein Vergleich beider Fassungen liefert dafür folgende Indizien: In § 2 ist \griech{>arest`on
      >ef'anh \dots\ <'ina} eine ungeschickte und nicht ganz
    verstandene Übersetzung des lateinischen terminus technicus
    »\textit{placuit}« für Synodalbeschlußfassungen. In §5 scheint zunächst \griech{met`a p'ashc >akribe'iac ka`i >exet'asewc}
    dem lateinischen \textit{cum magno examen} zu entsprechen; allerdings muss \textit{cum} im lateinischen Satz (zumindest primär) 
    als Konjuktion, nicht als Präposition verstanden werden und im Satzzusammenhang bezeichnet \textit{examen}
    hier wohl weniger die Sorgfalt als vielmehr die Schar der Anwesenden, auf deren Vielzahl kurz darauf argumentativ Bezug genommen wird; der Wortlaut der griechischen Fassung lässt sich daher gut aus einem Missverstehen doppeldeutiger Wörter der lateinischen Fassung erklären; zudem sind die umfänglicheren Aussagen zu Konstantin in der griechischen Fassung als freie Ausdeutung der knappen lateinischen Angabe 
    \textit{quod tenens baptizatus ad quietem dei commigravit} verstehbar, die umgekehrte Entwicklung aber kaum; vermutlich kam der 
    griechische Übersetzer mit der in der Tat sehr knappen partizipialen Fügung nicht ganz zurecht und formulierte seine Vorlage anhand der enthaltenen Stichworte in seinem Sinne aus. In § 10 hat der Übersetzer offensichtlich »credulitas« mit »crudelitas« verwechselt (oder in seiner Vorlage schon falsch vorgefunden), wodurch die griechische Übersetzung hier keinen Sinn ergibt (nicht überzeugend dagegen \cite[LXXVII--LXXVIII]{Hansen:Thdt}, der die griechische Fassung als das Original ansieht). In §13 schließlich wird in der lateinischen Fassung für die Unterschriften der Synodalen auf eine \textit{alia scriptura}, also schlicht ein anderes Dokument, verwiesen, das den Kaiser über das Geschehene informiert. In der griechischen Fassung heißt es hingegen, dass die Gesandten ihn auch aus den heiligen Schriften belehren werden. Letzteres ist schon wegen der insinuierten Belehrung des Kaisers kaum der originale Wortlaut; zudem lässt sich das Zustandekommen der griechischen Fassung gut als Missverstehen (oder -deuten) der lateinischen Aussage, v.a. des Wortes \textit{scriptura} im Sinne von (heilige) Schrift=Bibel, erklären, während die umgekehrte Entwicklung kaum plausibel wäre.\\ 
    Der nur bei Hilarius überlieferte lateinische Text ist sehr zerstört und muß teilweise aus der griechischen Übersetzung ergänzt werden, die allerdings gegenüber der lateinischen Fassung auch deutliche Bearbeitungsspuren und Ergänzungen zeigt. Die Herkunft der zuerst bei Athanasius bezeugten griechischen Übersetzung ist nicht sicher, aber wohl im Umfeld des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} zu vermuten. Die von Cassiodor/Epiphanius (V 21) gegebene lateinische Übersetzung geht nicht auf das lateinische Original zurück, sondern ist eine Übersetzung aus der griechischen Fassung des Theodoret.\\
    Wegen der Abweichungen der beiden Textrezensionen voneinander und der offensichtlichen Fehler des griechischen Übersetzers, die auch einen Einblick in spätantike Übersetzungstechnik erlauben, werden hier beide Rezensionen wiedergegeben.
  \item[Fundstelle]Lateinische Textrezension: \hilcoll{A V 1}
    (\cite[78--85]{Hil:coll}); griechische Textrezension:
    \athsyn 10 (\cite[237,3--238,32]{Opitz1935}); \socrhe II
    37,54--74 (\cite[158,5--160,24]{Hansen:Socr}); \sozhe IV
    18,2--15 (\cite[164,25--167,20]{Hansen:Soz}); \thhe II
    19,1--13 (\cite[139,3--143,6]{Hansen:Thdt}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\autor{I. Lateinische Textrezension}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{latin}
  \begin{Leftside}
    \specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!A V 1}
    \pstart
    \bezeugung{ACT}\kap{pr.}Beatissimo et gloriosissimo Augusto Constantio\nindex{Constantius!Kaiser}
    synodus Ariminensis.\sindex{Rimini!a. 359}
    \pend
    \pstart
    \kap{1}\varlat{iubente}{lubente}{coni. TC} deo \var{et}{ex \sglat{coni. Faber}}
    \varabb{praecepto}{\textit{coni.} \sglat{C\corr} patre coepto \sglat{A}} pietatis tuae credimus
    fuisse dispositum, ut ad Ariminensium locum\sindex{Rimini!a. 359} ex diversis provinciis
    Occidentalium episcopi \varabb{veniremus}{\textit{\sg{coni. C}} veneremus \sglat{A}}, ut
    fides claresceret omnibus ecclesiis catholicis et haeretici
    noscerentur. 
    \pend
    \pstart
    \kap{2}\varabb{dum}{\sglat{coni. C} diu \sglat{A}} enim omnes, qui recte sapimus,
    contractaremus, placuit \varabb{fidem}{\sglat{coni. Engelbrecht} quidem
      \sglat{A} quidem \Ladd{ut fidem} \sglat{coni. Faber}} ab
    antiquitate perseverantem, quam \varabb{praedicaverunt
      prophetae}{\sglat{coni. Engelbrecht} perphetas \sglat{A} per prophetas
      \sglat{coni. C}}, evangelia et \varabb{apostoli}{\sglat{coni. Engelbrecht} apostolos
      \sglat{A}} per ipsum deum et dominum nostrum Iesum Christum,
    salvatorem imperii tui et largitorem salutis tuae,
    \varabb{\Ladd{ut},
      \varabb{quam}{\sglat{del. Hardouin}}}{\sglat{coni. Engelbrecht} suscepimus
      quam \textit{vel} susceptam \sglat{susp. Coustant}} semper obtinuimus,
    teneamus. 
    \pend
    \pstart
    \kap{3}nefas enim duximus \varabb{sanctorum}{\textit{\sg{coni. C}} sc\oline{o}rum \textit{\sg{A}}} aliquid mutilare et eorum,
    qui in Nicheno\sindex{Nicaea!a. 325} tractatu consederant una cum gloriosae memoriae
    Constantino\nindex{Konstantin!Kaiser} patre pietatis tuae; 
    qui tractatus manifestatus est et
    insinuatus mentibus populorum et contra haeresim
    \var{Arrianam}{arranam \sglat{A\corr}}\nindex{Arianismus} \var{tunc}{ita
      \sglat{susp. Coustant}} positus \varl{invenitur, at non solum
      ipsa, sed etiam reliquiae haereses}{invenitur \dots\
      haereses}{sed universae haereses \sglat{susp. Engelbrecht} ut (at
      \sglat{coni. Feder}) non solum ipsa, sed etiam reliquae
      \sglat{suppl. Valesius (ex textu graeco)}} inde \var{sunt}{sint
      \sglat{coni. Faber}} \var{expugnatae}{expurgatae \sglat{coni. TC}}.  a
    quo si aliquid demtum fuerit, venenis haereticorum aditus
    \var{panditur}{pandetur \sglat{coni. Engelbrecht}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{4}\varabb{ideo}{\sglat{coni. Faber} adeo \sglat{A}} Ursatius\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum}
    et Valens\nindex{Valens!Bischof von Mursa} in suspicionem eiusdem 
    haereseos \varabb{Arrianae}{\textit{\sg{coni. C}} arrane\nindex{Arianismus}
      \sglat{A}} venerunt aliquando et suspensi
    \varabb{erant}{\sglat{coni. Faber} erunt \sglat{A} fuerunt
      \sglat{coni. Faber}} a communione et rogaverunt veniam, sicut
    eorum continent scripta, \var{quam meruerant}{quameruerant
      \sglat{A} quia meruerant \sglat{coni. C\corr}} tunc temporis a
    concilio Mediolanensi\sindex{Mailand!a. 345} assistentibus etiam legatis Romanae
    ecclesiae. 
    \pend
    \pstart
    \kap{5}Constantino\nindex{Konstantin!Kaiser} praesente in hoc\sindex{Nicaea!a. 325} cum magno examine fuisset
    conscriptum, quod tenens baptizatus ad quietem dei commigravit, nefas putamus inde aliquid \var{mutilare}{militare
      \sglat{coni. Faber}} et tot sanctos et confessores et
    successores martirum ipsius tractatus
    \var{conscriptores}{conscriptas res
      \sglat{coni. C} praeteritorum catholicae ecclesiae scriptorum
      \sglat{susp. Coustant}} in aliquo removere, cum et ipsi
    praeteritorum catholicorum secundum scripturas \var{cuncta}{cunctas \sglat{coni. C}}
    \varabb{servaverunt}{\sglat{coni. C} servaverint
      \sglat{coni. Coustant}}.  
      \pend
    \pstart
    \kap{6}\Ladd{\varabb{quorum
        fides}{\sglat{add. Coustant}}} \varabb{mansit
      usque}{\sglat{coni. Coustant} mansisseque \sglat{A}} in haec
    tempora, quibus pietas tua \Ladd{\varabb{a}{\sglat{add. Faber}}}
    deo patre per deum et dominum nostrum Iesum Christum regendi orbis
    accepit \Ladd{\varabb{facultatem}{\sglat{add. Feder} potestatem
        \sglat{add. Coustant}}}. \varabb{\Ladd{\dots}}{\sglat{lacunam
        susp. Feder} uerum miseri homines et infelici sensu praediti
      iterum ausu temerario se praecones impiae doctrinae renuntiarunt
      et \sglat{suppl. Valesius}} \var{Tunc}{nunc
      \sglat{coni. Valesius}} etiam conabantur convellere, quod fuerat
    positum ratione. 
    \pend
    \pstart
    \kap{7}\var{et}{etenim \sglat{coni. Coustant}} cum
    pietatis tuae litterae iusserunt tractari de fide,
    \varabb{offerebatur}{\textit{\sg{coni. edd.}} offerebantur \sglat{A}} nobis a supradictis
    turbatoribus ecclesiarum adsociato Germinio\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} 
    et Gaio\nindex{Gaius!Bischof} novum nescio
    quid \varabb{considerandum}{\sglat{coni. Faber} consideratum
      \sglat{A} \Ladd{quod} consideratum \sglat{coni. Engelbrecht}},
    \Ladd{\varabb{quod}{\textit{\sg{add. C}}}} multa perversae doctrinae
    continebat. 
    \pend
    \pstart
    \kap{8}\varabb{at vero}{\sglat{coni. Coustant} adeo
      \sglat{A}} cum videretur displicere, quod offerebant publice in
    concilio,\sindex{Rimini!a. 359} putaverunt aliter esse conscribendum. equidem haec brevi
    tempore saepe mutasse manifestum est. et ne \vartr{frequentius
      ecclesiae}{ecclesiae frequentius \sglat{coni. C}} perturbentur,
    placuit \varabb{statuta}{\sglat{coni. Feder} istatuta \sglat{A}
      instituta \sglat{coni. C}} vetera \varabb{rata et
      inmutabilia}{\sglat{coni. Faber} rata atque inviolabilia
      \sglat{coni. Valesius} rationabilia \sglat{A}} servari. 
      \pend
    \pstart
    \kap{9}\varabb{ad instruendam}{\sglat{coni. Faber} ad  struendam \sglat{A} astruendam \textit{coni.} \sglat{C}}
    igitur tuam clementiam \Ladd{\varlabb{legatos nostros misimus, ut
        sententiam concilii per litteras nostras nuntiarent}{legatos
        \dots\ nuntiarent}{\sglat{add. Feder (ex textu graeco)} legatos nostros
        direximus concilii sententiam per litteras nostras nuntiaturos
        \sglat{suppl. Valesius}}}, quibus hoc ipsum solum
    \varabb{mandavimus}{\sglat{coni. Valesius} mandamus \sglat{A}}, ut
    non aliter legationem perferrent, quam
    \Ladd{\varabb{ut}{\sglat{add. Feder}}} statuta vetera permanerent
    firmissima, \varabb{ut et}{\sglat{coni. Faber} utut \sglat{A}}
    sapientia tua cognosceret non \varadd{hoc}{quod a
      veteribus statutum est \sglat{add. Coustant}}, quod promiserant
    supradicti \varadd{Valens}{et \sglat{coni. C}},\nindex{Valens!Bischof von Mursa} 
    Ursacius,\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} Germinius\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} et
    Gaius,\nindex{Gaius!Bischof} si \Ladd{\varabb{aliquid rectorum}{\sglat{add. Feder}}}
    sublatum fuisset, pacem posse compleri. magis enim turbatio
    cunctis regionibus et ecclesiae Romanae\nindex{Rom} immissa \var{est}{erit
      \sglat{coni. Engelbrecht}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{10}ob quam rem tuam \varabb{rogamus}{\sglat{coni. Coustant}
      rogantes \sglat{A}} clementiam, ut placidis auribus et
    \varabb{sereno}{\textit{\sg{coni. C}} sereni \sglat{A}} vultu universos legatos nostros et
    respicias et audias \var{neve}{ne vel \sglat{coni. C}}
    \varabb{aliquid}{\sglat{del. TC}} permittat clementia tua
    \varabb{iniuria}{\textit{\sg{coni. C}} inuriam \sglat{A} iura \sglat{coni. Faber}}
    \var{veterum}{vetera \sglat{coni. Faber}} convelli, sed manere ea,
    quae a maioribus nostris accepimus, quos fuisse et prudentes et
    sine spiritu sancto dei non egisse confidimus, quia ista novitate
    non solum fideles populi perturbati sunt, verum etiam
    \varabb{et}{\sglat{del. C}} infideles ad credulitatem vetantur
    accedere. 
    \pend
    \pstart
    \kap{11}oramus etiam, ut praecipias tot episcopos, qui Arimino\sindex{Rimini!a. 359}
    detinentur, inter quos \varadd{plurimi}{sunt
      \sglat{add. Coustant}}, qui aetate et paupertate defecti sunt, ad
    suam provinciam remeare, ne destituti \var{sine}{suis
      \sglat{coni. Faber}} episcopis laborent populi ecclesiarum. 
      \pend
    \pstart
    \kap{12}hoc
    etiam frequentius postulamus, ut nihil innovetur, nihil minuatur,
    sed maneant incorrupta, quae patris\nindex{Konstantin!Kaiser} sanctae pietatis tuae
    temporibus et tuis religiosis saeculis permanserunt. nec iam nos
    \varabb{fatigari}{\textit{\sg{coni. edd.}} fatigare \sglat{A}} aut convelli a sedibus nostris
    tua sancta prudentia permittat, sed
    \varabb{ut}{\sglat{del. Coustant}} quieti \Ladd{\varabb{cum
        populis suis episcopi}{\sglat{add. Coustant (ex textu graeco)}}} vacent semper
    postulationibus, quas habent semper et pro salute tua et pro regno
    tuo et pro pace, quam tibi divinitas \var{meritis}{pro meritis \textit{\sg{coni. C}}} tuis profundam et
    perpetuam largiatur. 
    \pend
    \pstart
    \kap{13}legati autem nostri et suscriptiones et
    nomina episcoporum vel legatorum perferent, sicut \var{idem}{iidem
      \sglat{coni. Valesius}} alia scriptura \var{instruit}{instruent
      \sglat{coni. Valesius}} tuam sanctam religiosamque prudentiam.
    \pend
    % \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      Die Synode von Rimini an den glückseligen und hochberühmten
      Augustus Constantius.
      \pend
      \pstart
      \kapR{1}Wir glauben, daß auf Gottes Geheiß und auf Befehl
      deiner Frömmigkeit angeordnet wurde, daß wir Bischöfe  aus den verschiedenen abendländischen Provinzen nach Rimini kamen\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:EpConst}; ein Einladungsschreiben ist nicht überliefert.} kamen,
      damit der Glaube hell erstrahle in allen katholischen Kirchen
      und die Häretiker erkannt würden.\hist{Vgl. auch Dok. \ref{sec:Rimini359:EpConst},1.} 
      \pend
      \pstart
      \kapR{2}Während wir nämlich alle, die
      wir in rechter Weise gesinnt sind, gemeinsam beratschlagten,
      wurde beschlossen, am von alters her bestehenden Glauben festzuhalten, den
      die Propheten, die Evangelien und die Apostel durch unseren Gott
      und Herrn Jesus Christus selbst, den Bewahrer deiner Herrschaft
      und Spender deines Heils, verkündet haben, und den
      wir immer bewahrt haben.
      \pend
      \pstart
      \kapR{3}Wir hielten es nämlich für einen
      Frevel, irgendetwas von den Heiligen (Formuliertes) zu verstümmeln, und das heißt: etwas von denen, die bei der
      Debatte in Nicaea zusammen mit Konstantin
      ruhmreichen Angedenkens, dem Vater deiner Frömmigkeit, zusammen versammelt saßen; dieser
      Text\hist{Gemeint ist die theologische Erklärung der Synode von Nicaea (\dok[i]{26}).} ist offenbar gemacht und den Herzen der Völker
      eingeflößt worden und hat sich seither als Bollwerk gegen die arianische Häresie erwiesen~-- aber nicht nur sie selbst, sondern
      auch die übrigen Häresien sind von daher vernichtet worden.\hist{Zu den Beschlüssen von Nicaea als gegen alle Häresien ausreichend vgl. auch \athafr[i]{1,3} und Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus},4.9.}
      Sollte von ihm irgendetwas weggenommen werden, wird
      den Giften der Häretiker ein Zugang geöffnet.\hist{Anspielung
        auf das Verbot, die Begriffe Usia und Hypostase trinitarisch
        zu benutzen; vgl. schon Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},3.
        Die Synodalen beziehen sich hier in erster Linie auf Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel},6.}
      \pend
      \pstart
      \kapR{4}Deshalb sind einst auch Ursacius und Valens in den Verdacht
      ebendieser arianischen Häresie geraten und wurden aus der Gemeinschaft
      ausgeschlossen\hist{343 auf der »westlichen« Synode von
        Serdica\esindex{Serdica!a. 343}; vgl. \dok[i]{43.1,16}.} und baten, wie es ihre Schreiben zeigen,\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Rehabilitierung}.} um
      Verzeihung, die ihnen damals vom Konzil von Mailand unter Mitwirkung der Gesandten der römischen Kirche\hist{Dok. \ref{ch:Rehabilitierung} ist nach dem Proömium in Rom abgefaßt.} gewährt wurde\hist{Vgl. dazu
      Dok. \ref{ch:Rehabilitierung}, Einleitung. Valens und Ursacius
      waren noch nicht von der Mailänder Synode\esindex{Mailand!a.
        345} rehabilitiert worden, sondern aller Wahrscheinlichkeit nach erst 347 in Sirmium\esindex{Sirmium!a. 347} oder durch eine sonst unbekannte Synode in Rom etwa 347.}.
      \pend
      \pstart
      \kapR{5}Da von einer großen
      Schar in Konstantins Anwesenheit bei diesem (Konzil)
      niedergeschrieben worden war, was er auch bewahrte, bis er als Getaufter zur Ruhe in Gott einging,\hist{Die Beschlüsse von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} sind von Konstantin nie widerrufen worden. Zur Taufe kurz vor seinem Tod vgl. \eusvc[i]{IV 61--64}.}
      hielten wir es für einen Frevel,
      irgendetwas zu verstümmeln und so viele Heilige, Bekenner und
      Nachfolger der Märtyrer als Verfasser gerade dieses Textes
      irgendwohin beiseite zu schieben, die doch auch selbst alles von den
      früheren Katholiken nach den Schriften bewahrt haben.
      \pend
      \pstart
      \kapR{6}Deren
      Glaube blieb bis zu den Zeiten bestehen, als deine Frömmigkeit
      von Gott dem Vater durch unseren Herrn Jesus Christus die
      Aufgabe erhielt, den Erdkreis zu regieren.\hist{Seit 337 herrschte Constantius II.\enindex{Constantius!Kaiser} als Augustus über den Osten. Gemeint ist hier aber der Beginn seiner Alleinherrschaft  über das ganze Reich (und damit auch über den Westen) seit seinem endgültigen Sieg über Magnentius\enindex{Magnentius!Kaiser} im Sommer 353. Erst seit 353 konnte Constantius im Westen auch kirchenpolitisch eingreifen.} <...> Seither versuchten sie\hist{Das Subjekt des Satzes ist in der lateinischen Überlieferung ausgefallen; Valesius ergänzt den Text aus der griechischen Übersetzung.} dann zu erschüttern,
      was mit Vernunft aufgestellt worden war.
      \pend
      \pstart
      \kapR{7}Und als der Brief
      deiner Frömmigkeit befahl, über den Glauben zu verhandeln,\hist{Vgl. Dok. 
      \ref{sec:Rimini359:EpConst}.}
      wurde uns von den oben genannten Aufwieglern der Kirchen,\hist{Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und Ursacius\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum}.} denen sich 
      Germinius und
      Gaius zugesellt hatten,\hist{Es handelt
        sich u.\,U. um Gaius von Sabaria; vgl. Dok.
        \ref{sec:ArlesMailand:Teilnehmer}, Nr. 13; Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung},3.} irgendetwas Neues zur Beratung vorgelegt, das
      viel von der verkehrten Lehre enthielt.\hist{Gemeint ist die aus Sirmium\esindex{Sirmium!a. 359} mitgebrachte Erklärung; vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}.} 
      \pend
      \pstart
      \kapR{8}Als es jedoch zu
      mißfallen schien, was sie öffentlich auf dem Konzil darboten,
      meinten sie, es müsse anders formuliert werden. Es ist freilich
      offensichtlich, daß sie dies in kurzer Zeit oft geändert
      haben.\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung},3. Die
        häufigen Veränderungen von Glaubensformeln der »Arianer«\enindex{Arianer} zu
        zeigen, ist das Anliegen von Ath., syn.\exindex{Athanasius!syn.}; vgl. auch \athafr[i]{2,3}.} Und damit die Kirchen nicht häufiger verwirrt werden,
      entschied man, die alten Beschlüsse (als) gültig und
      unveränderlich zu bewahren.\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis} und Dok. \ref{sec:Rimini359:Anathematismen},1.}  
      \pend
      \pstart
      \kapR{9}Um also deine Milde in Kenntnis
      zu setzen, haben wir unsere Gesandten geschickt,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:EpConst},2.} damit sie das Urteil
      des Konzils durch unseren Brief meldeten, denen wir allein das
      aufgetragen haben, ihren Gesandtenbericht nicht anders
      zu überbringen, als daß die alten Beschlüsse ganz und gar fest
      bestehen bleiben, damit auch deine Weisheit nicht das erfahre,
      was die oben genannten Valens, Ursacius, Germinius und Gaius
      versprochen hatten, daß (nämlich) gänzlich Frieden gemacht
      werden könne, wenn etwas vom Richtigen aufgehoben würde.\hist{Die Synodalen beziehen sich hier auf das in Sirmium\esindex{Sirmium!a. 359} formulierte Verbot, die Begriffe Usia und Hypostase trinitarisch weiterhin zu benutzen.}
      Es ist nämlich eine ziemlich große Verwirrung in alle
      Regionen und in die römische Kirche eingedrungen.\hist{Eventuell eine Anspielung auf den Fall des Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} und das römische Schisma?}
      \pend
      \pstart
      \kapR{10}Deshalb bitten wir deine Gnade, daß du alle unsere Gesandten
      mit gnädigen Ohren und huldvoller Miene beachtest und anhörst~--
      und daß deine Gnade es nicht erlaube, daß irgendetwas von den
      alten (Lehren) zu Unrecht erschüttert werde, sondern daß das
      bestehen bleibt, was wir von unseren Vorgängern
      empfangen haben, von denen wir überzeugt sind, daß sie
      klug waren und auch nicht ohne den
      heiligen Geist Gottes gehandelt haben, weil durch diese
      Neuerung\hist{Gemeint ist Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}.}
      nicht nur die Gläubigen verunsichert werden, sondern
      sogar auch den Ungläubigen verwehrt wird, zum Glauben zu
      kommen. 
      \pend
      \pstart
      \kapR{11}Wir bitten auch, du mögest anordnen, daß die vielen
      Bischöfe, die in Rimini zurückgehalten werden,\hist{Zur Bitte
        der Synodalen, in ihre Bistümer zurückkehren zu dürfen, vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Antwortbrief},3; Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConst},3.} unter ihnen viele,
      die durch Alter und Armut geschwächt sind, in ihre Provinz
      zurückkehren, damit die Völker der Kirchen, ohne Bischöfe zurückgelassen, nicht leiden. 
      \pend
      \pstart
      \kapR{12}Dies auch fordern wir immer wieder, daß
      nichts Neues eingeführt wird, nichts vermindert wird, sondern
      daß unverfälscht bestehen bleibt, was zu Zeiten des Vaters
      deiner heiligen Frömmigkeit und zu deiner eigenen
      gottesfürchtigen Regierungszeit Bestand hatte. Auch soll deine
      heilige Klugheit nicht mehr erlauben, daß wir in Unruhe gehalten und von
      unseren (Bischofs)sitzen weggerissen werden, sondern daß die
      Bischöfe zusammen mit ihren Völkern in Ruhe frei sind für die
      Anliegen, die sie immer für dein Heil, dein Reich und für den
      Frieden haben, den dir die göttliche Weisheit wegen deiner
      Verdienste unbegrenzt und ununterbrochen schenkt. 
      \pend
      \pstart
      \kapR{13}Unsere
      Gesandten aber werden die Unterschriften und die Namen der
      Bischöfe beziehungsweise der Gesandten\hist{Vgl. \sozhe[i]{IV 16,16}, wo berichtet wird, daß der
        Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} anordnete, daß auf der (zu
        diesem Zeitpunkt noch nach Nicaea\enindex{Nicaea}
        einberufenen) Synode verhinderte Bischöfe Presbyter oder
        Diakone als Legaten schicken müssen. Der römische Bischof\enindex{Rom} ließ
      sich auf den Synoden des 4. Jh. z.\,B. grundsätzlich durch
      Legaten vertreten.} überbringen, wie ein anderes Dokument ebendies
      deiner heiligen und
      gottesfürchtigen Klugheit mitteilt.\hist{Evtl. wird hier auf die aus Dok. \ref{sec:Rimini359:Anathematismen},1
      zu erschließende Unterschriftenliste verwiesen; vgl. die Einleitung zu diesem Dokument.}
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}
\autor{II. Griechische Textrezension}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{polutonikogreek}
  \begin{Leftside}
    \specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!10}\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II
      37,54--74}\specialindex{quellen}{section}{Sozomenus!h.\,e.!IV
      18}\specialindex{quellen}{section}{Theodoret!h.\,e.!II 19,1--13}
    % \pstart
    % \kap{10}>Ant'igrafon >epistol~hc par`a t~hc sun'odou pr`oc t`on
    % A>'ugouston Kwnst'antion
    % \pend
    \pstart
    \bezeugung{Ath.(BKPO R) Socr.(MF=b A Arm.) Soz.(BC=b) Thdt.(A
      HN[n]+GS[s]=r B\ts{3}L+FVR[v]=z T Cass.)}
    \kap{1}\varl{>'Ek \varom{te}{Thdt.(A\corr\ r Lv Cass.)}}{>'ek te}{t'a te >ek
      \sg{Soz.}} t~hc to~u jeo~u kele'usewc ka`i
    \varom{to~u}{Socr.(-M*F A) Thdt.(A*) \griech{t`on} Ath.(R*)} t~hc
    s~hc \var{e>usebe'iac}{e>ulabe'iac \sg{Ath.(B)}} prost'agmatoc
    \varom{t`a p'alai}{Soz.}  dogmatisj'enta
    \vartr{\var{gegen~hsjai}{gen'esjai \sg{Soz. > Thdt.(A Cass.)}}
      piste'uomen}{piste'uomen gegen~hsjai \sg{Thdt.(z)}}. e>ic g`ar
    \var{>Ar'imhnon}{>Ar'iminon \sg{Ath.}}\sindex{Rimini!a. 359}  >ek pas~wn t~wn
    \vartr{pr`oc d'usin p'olewn}{p'olewn t~wn pr`oc d'usin
      \sg{Thdt.(T)}} \var{e>ic}{>ep`i \sg{Soz. Thdt.(z)}} t`o a>ut`o
    p'antec \varom{o<i}{Socr.}  \var{>ep'iskopoi}{>episkopo~untec
      \sg{Thdt.(B\ts{3})}} sun'hljomen, <'ina ka`i <h p'istic t~hc
    kajolik~hc >ekklhs'iac gnwrisj~h| ka`i o<i \var{t>anant'ia}{t`a
      >enant'ia \sg{Soz.}}  frono~untec >'ekdhloi
    \bezeugungpart{g'enwntai}{des. Socr.(Arm.)}.
    \pend
    \pstart
    \kap{2}<ws \var{g`ar}{ka`i \sg{Soz.(B)}} >ep`i
    \var{ple~iston}{ple~ion \sg{Soz.}}  diaskopo~untec e<ur'hkamen,
    \var{>arest`on}{>'ariston \sg{Thdt.}}  >ef'anh t`hn p'istin t`hn
    \var{>ek palaio~u}{>'ekpalai \sg{Socr. Thdt.}} diam'enousan, <`hn
    ka`i o<i prof~htai ka`i t`a e>uagg'elia ka`i o<i >ap'ostoloi
    \varom{di`a}{Soz.}  \vartr{to~u kur'iou <hm~wn >Ihso~u
      Qristo~u}{>I. Q. to~u kur'iou <hm~wn \sg{Thdt.}} >ek'hruxan,
    to~u ka`i t~hc \varom{s~hc}{Thdt.(LV)} basile'iac
    \var{frouro~u}{>ef'orou \sg{Soz.}} ka`i t~hc \varom{s~hc}{Thdt.(r
      B\ts{3}v T)} <r'wsewc prost'atou, <'ina ta'uthn
    \var{katasq'ontec}{kat'eqontec \sg{Thdt.(-S)}}
    \var{ful'axwmen}{ful'attwmen \sg{Soz.}}  \varom{ka`i
      ful'attontec}{Soz.} \vartr{m'eqri t'elouc}{m'eqri t'elouc
      ful'attontec \sg{Ath.(P)}} \var{diathr'hswmen}{diathr~wmen
      \sg{Socr.} diathro~untec \sg{Soz.}}.
      \pend
    \pstart
    \kap{3}>'atopon g`ar \vartr{\varom{ka`i >aj'emiton}{Thdt.(Lv)}
      >ef'anh}{>ef'anh ka`i >aj'emiton \sg{Thdt.(A)}} t~wn >orj~ws
    ka`i dika'iwc <wrism'enwn ti \var{metall'assein}{metall'axai
      \sg{Thdt.}}  ka`i t~wn >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} koin~h| met`a to~u
    >endoxot'atou \vartr{Kwnstant'inou\nindex{Konstantin!Kaiser} to~u so~u patr`oc ka`i
      basil'ewc}{so~u patr`oc ka`i basil'ewc Kwnstant'inou \sg{Socr.}}
    >eskemm'enwn, \varom{<~wn}{Thdt.(A LFR)} <h
    \varadd{didaskal'ia}{te \sg{Socr.}}  ka`i t`o fr'onhma
    \var{di~hlj'e}{di~hlj'on \sg{Thdt.(L)}} te ka`i >ekhr'uqjh e>ic
    p'asac \var{>anjr'wpwn}{>anjrwp'inac \sg{Thdt.(T)}} \vartr{>ako'ac
      \varom{te}{Socr.(A) Thdt.(r z T)} ka`i diano'iac}{diano'iac ka`i
      >ako`ac \sg{Thdt.(L)}}, <'htic >ant'ipaloc \var{m'onh}{m'onhc
      \sg{Thdt.(T)} m'enei \sg{Soz.}} ka`i >olet`hr t~hc >Are'iou\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien}
    a<ir'esewc <up~hrxe, \varom{di''}{Thdt.(A*)} <~hc o>u m'onon
    \var{a<'uth}{a>ut`h \sg{Socr. Thdt.(r B\ts{3}L)}}, >all`a ka`i a<i
    \varadd{loipa`i}{p~asai \sg{Soz.}}  a<ir'eseic kajh|r'ejhsan, >en
    <~h| >'ontwc ka`i \varom{t`o}{Soz. Thdt.(A*)} prosje~ina'i ti
    \varabb{sfaler`on}{qalep`on ka`i sfaler`on \sg{Thdt.(n)}} ka`i
    \varom{t`o}{Thdt.(Nv)} >afel'esjai \varom{ti}{Socr. Thdt.}
    >epik'indunon \var{<up'arqei}{<up'arqein \sg{Ath.}}, <wc, e>'iper
    \var{ti}{ka`i \sg{Socr. > Thdt.}}  j'ateron
    \var{g'enoito}{g'enhtai \sg{Soz.}}, \var{>'estai}{e>~inai
      \sg{Thdt.(v)}} to~ic >eqjro~ic \var{>'adeia \var{to~u}{to~uto
        \sg{Thdt.(L) > Socr.}}}{di`a t`o \sg{Soz.}} poie~in
    \var{<'aper}{<'oper \sg{Thdt.(Lv)}} \var{bo'ulontai}{bo'ulointo
      \sg{Socr.}}.
      \pend
    \pstart
    \kap{4}<'ojen O>urs'aki'oc\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} \varom{te}{Thdt.(A Lv T)} ka`i
    O>u'alec,\nindex{Valens!Bischof von Mursa} \varadd{>epeid`h}{ka`i \sg{Socr. > Thdt.(v)}}
    \varom{>'ekpalai}{Thdt. \griech{p'alai} Soz.}  m'etoqo'i
    \var{te}{d`e \sg{Thdt.(v)}} ka`i \var{s'umfwnoi}{s'umbouloi
      \sg{Soz.}} to~u \var{>areiano~u}{>areiane'iou
      \sg{Socr.(M\corr)}  >areianiko~u \sg{Socr.(F A) Thdt.(r)}
      >are'iou \sg{Soz.(B) Thdt.(A\corr\ z)}} d'ogmatoc\nindex{Arianismus} >~hsan
    \var{kajesthk'otec}{kajest~wtec \sg{Thdt.(v)} kajest'otec
      \sg{Thdt.(A\corr) +} ka`i \sg{Ath. Socr. Soz.}} t~hc <hmet'erac
    koinwn'iac qwrisj'entec >apef'anjhsan. <~hc \varadd{<'ina}{m`h
      \sg{Thdt.(L)}} met'asqwsin >ef'' o<~ic \var{<eauto~ic sunegn'wkeisan
    plhmmel'hsantec}{<eauto`uc sunegn'wkeisan
    plhmmel'hsantac \sg{Socr.(M\ts{c})}} metano'iac te ka`i suggn'wmhc >hx'ioun tuqe~in,
    \varom{<wc}{Thdt.(-R)} ka`i t`a \var{>'eggrafa}{>ant'igrafa
      \sg{Thdt.}} t`a <up'' >eke'inwn gegenhm'ena marture~i, di'' <~wn
    <ap'antwn feid`w \var{geg'enhtai}{g'enhtai \sg{Thdt.(B\ts{3})}}
    ka`i t~wn >egklhm'atwn suggn'wmh -- >~hn d`e <o kair`oc kaj'' <`on
    ta~uta >epr'atteto, \varom{<'ote}{Thdt.(v)} >en Mediol'anw|\sindex{Mailand!a. 345} t`o
    sun'edrion t~hc sun'odou \var{sunekrote~ito}{>ekrote~ito
      \sg{Thdt.(A\corr\ L v)}}, sumpar'ontwn \varom{d`e}{Socr.(M\corr)
      Thdt.(T) \griech{d`h} Thdt.(B\ts{3}\corr) \griech{te} Thdt.(L)}
    ka`i t~wn presbut'erwn t~hc \varom{t~wn}{Soz.(B)} <Rwma'iwn
    >ekklhs'iac\nindex{Rom} --, 
    \pend
    \pstart
    \kap{5}\varl{>egnwk'otec \varom{d`e}{Soz.}}{>egnwk'otec d`e}{>egnwk'otwn te
      \sg{Socr.(M\corr)}} <'ama \varom{ka`i}{Thdt.(T)} t`on
    \varadd{met`a}{t`hn \sg{Thdt.(A z)}} teleut`hn >'axion mn'hmhc
    Kwnstant~inon\nindex{Konstantin!Kaiser} met`a p'ashc >akribe'iac ka`i >exet'asewc t`hn
    suggrafe~isan p'istin >ektejeik'ota.
    >epeid`h \varabb{\Ladd{<h}d'ewc}{\sg{coni. Scheidweiler}
      d`e <wc \sg{Ath. Socr. Soz. Thdt.(-H) > Thdt.(H)}} >ex
    >anjr'wpwn >eg'eneto baptisje`ic ka`i pr`oc t`hn >ofeilom'enhn
    e>ir'hnhn >aneq'wrhsen >'atopon e>~inai
    \varabb{>enom'isamen}{\sg{Thdt.(H) > Ath. Socr. Soz. Thdt.(-H)}}
    met'' >eke~in'on \varom{ti}{Thdt.(v)} kainotome~in ka`i toso'utouc
    <ag'iouc <omologht`ac \varom{ka`i}{Ath. Socr.(-M\corr) Soz.(C)}
    m'arturac, \vartr{\varadd{to`uc}{d`e \sg{Soz.}} ka`i}{ka`i to`uc
      \sg{Thdt.(A*)}} \varom{to~ude}{Soz.} to~u d'ogmatoc
    \var{suggrafe~ic}{suggraf'eac \sg{Soz.}} te ka`i
    \var{e<uret`ac}{>efeuret`ac \sg{Thdt.(-A)} e>uerg'etac
      \sg{Thdt.(A)}} \var{<uperide~in}{paride~in \sg{Thdt.}},
    o<'itinec kat`a t`on palai`on \varadd{t~hc}{kajolik~hc \sg{Socr.}}
    >ekklhs'iac \varadd{jesm`on}{t~hc kajolik~hc \sg{Soz.}}
    \var{<'apanta}{<'apantec \sg{Soz.(B)} <'apantac \sg{Thdt.(T)}}
    \var{fron~untec}{frouro~untec \sg{Socr. Soz.(C)}} diamemen'hkasin,
    \pend
    \pstart
    \kap{6}<~wn \varom{<o}{Thdt.(A)} je`oc t`hn p'istin ka`i e>ic to`uc so`uc
    \varom{qr'onouc}{Soz.(C)} t~hc basile'iac
    \var{met'edwke}{metad'edwke \sg{Soz. +} ka`i \sg{Thdt.(-HT)}} di`a
    to~u \var{desp'otou}{kur'iou \sg{Socr.}} <hm~wn >Ihso~u Qristo~u,
    \var{di'' o<~u soi}{di'' <~hc \sg{Thdt.(B\ts{3})}} ka`i t`o
    basile'uein \varom{o<'utwc}{Soz.(B)} <up~hrxen, <wc ka`i t~hc
    kaj'' <hm~ac \varadd{o>ikoum'enhc}{o<'utw \sg{Thdt.(L)}} krate~in.
    p'alin go~un \varom{o<i}{Soz.} >eleeino`i ka`i o>iktro`i
    t~w| fron'hmati >ajem'itw| \var{tolm'hmati}{fron'hmati
      \sg{Ath.(R)}} t~hc dussebo~uc fron'hsewc \varadd{k'hrukac}{te
      \sg{Soz.}}  \vartr{<eauto`uc \var{>an'hggeilan}{>an'hggeilen
        \sg{Thdt.(B\ts{3})}}}{>an'hggeilan <eauto`uc \sg{Thdt.(T)}}
    ka`i >epiqeiro~usin >anatr'epein \varadd{p~an}{t`o t~hc
      \sg{Socr.}}  >alhje'iac s'untagma. 
      \pend
    \pstart
    \kap{7}<wc g`ar kat`a t`o s`on
    pr'ostagma \varom{t`o}{Thdt. Ath.(B)} sun'edrion t~hc sun'odou\sindex{Rimini!a. 359}
    \var{sunekrote~ito}{sugkekr'othto \sg{Ath.(-B)} sunekr'othto
      \sg{Ath.(B)}}, k>ake~inoi t~hc >id'iac >ap'athc >eg'umnoun t`hn
    sk'eyin.
    >epeir~wnto g`ar panourg'ia| tin`i ka`i taraq~h|
    \var{prosf'eront'ec}{prof'erontec \sg{Ath.(R) Socr.(M\corr)}}
    \vartr{ti \varadd{kainotome~in}{t`hn p'istin
        \sg{Socr.(M\corr)}}}{kainotome~in ti \sg{(> Thdt.) Thdt.(A)}}
    \var{t~hc \var{toia'uthc}{o>~un \sg{Thdt.(A)}}
      \var{<etair'iac}{<etaire'iac \sg{Soz.}}}{t~h| toia'uth|
      <etair'ia| \sg{Socr.(M\corr)}} \varom{to`uc}{Socr.(M\corr)}
    \var{sunaliskom'enouc}{sunaliskom'enhc \sg{Thdt.(A)}} e<ur'ontec
    \var{Germ'inion}{Germ'hnion \sg{Soz.}  German'on \sg{Thdt.(A*)}
      Germ'anion \sg{Socr.(M\corr{}F A) Thdt.(-A*) +} tina ka`i
      \sg{Thdt.}},\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} A>ux'ention\nindex{Auxentius!Bischof von Mailand} 
      ka`i G'aion\nindex{Gaius!Bischof} to`uc t`hn
    \var{>'erin}{a<'iresin \sg{Thdt.}} ka`i diqostas'ian
    >empoio~untac, <~wn <h didaskal'ia \var{m'ia m`en
      o>~usa}{diam'enousa \sg{Thdt.(A L T)} m`h m'enousa \sg{Soz.(B)} 
      m'enousa \sg{Soz.(C) Thdt.(r)}} 
      \varom{p~an}{Thdt.(r)}
    pl~hjoc blasfhmi~wn <uperb'ebhken. 
    \pend
    \pstart
    \kap{8}<wc \var{d`e}{o>~un
      \sg{Thdt.(r)}} sune~idon o>uq`i t~hc \var{toia'uthc}{a>ut~hc
      \sg{Socr. Soz. Thdt.(-B\ts{3})}} \var{proair'esewc}{a<ir'esewc
      \sg{Soz.}} >'ontac \var{o>'ute}{o>'uj'' \sg{Soz.(B)}}
    <omognwmono~untac >ef'' o<~ic kak~wc >efr'onoun, e>ic t`o
    sumbo'ulion <hm~wn \var{met'hgagon}{met'hgagen \sg{Soz.(B*)}}
    <eauto`uc <wc doke~in \varom{<'eter'on}{Thdt.} \varom{ti}{Socr.}
    gr'afein; >~hn \varadd{d`e}{ka`i \sg{Thdt.(T)}} <o kair`oc braq`uc
    <o ka`i t`ac gn'wmac a>ut~wn >exel'egqwn. <'ina \vartr{o>~un m`h}{m`h o>~un \sg{Socr.}} to~ic
    \varom{a>uto~ic}{Thdt.(L)} \varom{>ae`i}{Soz.} t`a t~hc
    >ekklhs'iac \var{perip'ipth|}{perip'iptei \sg{Socr.(M*)}}
    \varom{ka`i taraq`h}{Thdt.(L v)} ka`i j'oruboc kalindo'umenoc
    \var{<'apanta}{<'apantac \sg{Soz. Thdt.(s)}} sugq'eh|, b'ebaion
    >ef'anh t`a p'alai \var{diwrism'ena}{<wrism'ena \sg{Ath.(R)
        Socr. Soz. Thdt.}} \varom{>'ennoma}{Soz.} ka`i
    \var{>ametak'inhta}{>ak'inhta \sg{Thdt.(T)}}
    \var{diaful'attein}{ful'attein \sg{Socr.(A) Soz. Thdt.(A* H L)}},
    to`uc d`e \varadd{proeirhm'enouc}{>ap`o \sg{Socr.}} t~hc
    <hmet'erac koinwn'iac \var{>apokeqwr'isjai}{>apoqwrisj~hnai
      \sg{Socr.(M\corr)}}, 
      \pend
    \pstart
    \kap{9}di'' <`hn a>it'ian \varom{to`uc}{Thdt.(v)}
    \var{>anadid'axantac}{>anadid'axontac \sg{Ath.(R\corr)
        Socr.(M\corr{}A) Soz. Thdt.(A nS T)}} pr'esbeic pr`oc t`hn s`hn
    >epie'ikeian >apest'alkamen t`hn gn'wmhn to~u sunedr'iou \var{di`a
      t~hc >epistol~hc}{di'' >epistol~hc \sg{Thdt.(T)}} mhn'usontac. to~ic \var{d`e}{ge \sg{Socr.}}  \var{pr'esbesi}{pr'esbeusi
      \sg{Ath.(BO)} presbe'uousin \sg{Socr.}}  \vartr{pr'o ge p'antwn
      to~uto}{to~uto pr'o ge p'antwn \sg{Thdt.(B\ts{3})}}
    \var{parekeleus'ameja}{parakeleus'ameja \sg{Socr.(A)}
      parekeleu\ladd{'o}meja \sg{Socr.(M*)}} \var{t`o}{t~w
      \sg{Socr.(M*F) Thdt.(AT) +} ka`i \sg{Thdt.(B\ts{3})}} t`hn
    >al'hjeian pist'wsasjai >ek t~wn p'alai >arqa'iwn
    \var{ka`i dika'iwn}{dika'iwc \sg{Soz.} dika'iwn \sg{Thdt.(n)} ka`i dika'iwn \sg{Thdt.(A\ts{c})}} 
      \var{<ormwm'enouc}{<wrism'enwn \sg{Soz.}};
    o<`i ka`i t`hn s`hn \vartr{\var{>anadid'axousin}{>anadid'axwsin
        \sg{Socr.(M*)}} \var{<osi'othta}{>aje'othta \sg{Ath.(R*)}
        jei'othta \sg{Socr.(M\corr F\mg)}}}{<osi'othta >anadid'axousin
      \sg{Thdt.}}  <'oti o>uq \var{<'wsper}{<wc \sg{Thdt.(A)}}
    \var{>'efhsan}{>'efhsen \sg{Thdt.}}  O>urs'aki'oc\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} \varom{te}{Soz.}
    ka`i O>u'alhc\nindex{Valens!Bischof von Mursa} >'estai e>ir'hnh, \var{e>'iper ti}{per`i
      \sg{Thdt.(A*)}} t~wn dika'iwn >anatrape'ih. p~wc g`ar e>ir'hnhn
    o<~i'on te \var{>'agein}{>'eqein \sg{Ath.(P)}} to`uc
    \varom{t`hn}{Socr.(M*, corr. M\mg)} e>ir'hnhn katal'uontac?
    m~allon g`ar >'eric ka`i taraq`h \varom{>ek to'utwn}{Socr.} s`un
    ta~ic loipa~ic p'olesi ka`i t~h| t~wn <Rwma'iwn >ekklhs'ia|\nindex{Rom}
    gen'hsetai.
    \pend
    \pstart
    \kap{10}di`o \varadd{d`h}{ka`i \sg{Socr.}} <ikete'uomen t`hn s`hn
    >epie'ikeian, <'ina proshn'esin >akoa~ic ka`i
    \var{galhna'iw|}{galhnia'iw| \sg{Soz.}  galhn'iw| \sg{Thdt.(A\corr\
        z)} galhn~w| \sg{Thdt.(rT)}} bl'emmati \var{to`uc <hmet'erouc
      pr'esbeic}{t`a t~hc <hmet'erac presbe'iac \sg{Socr.}} \varadd{>ajr'hseiac}{ka`i \sg{Thdt.(B\ts{3})}} \var{m'hte}{mhd`e
      \sg{Soz. Thdt.(r B\ts{3} v)}} pr`oc <'ubrin t~wn
    \var{teteleuthk'otwn}{teleuthk'otwn \sg{Thdt.(T) +} poie~in
      \sg{Thdt.(T\slin)}} kain'on \varadd{ti}{ka`i \sg{Thdt.(T)}}
    metall'attein >epitr'eyeiac, >all'' \var{>e'ash|c}{>e'asoic
      \sg{Thdt.(B\ts{3})} >e'aseic \sg{Thdt.(A NG LR T)}}
    \vartr{>emm'enein <hm~ac}{<hm~ac >emm'enein \sg{Socr.}} to~ic
    par`a t~wn prog'onwn <orisje~is'i te ka`i
    \var{nenomojethm'enoic}{nomojethm'enoic \sg{A*}}, \var{o<`uc}{<wc
      \sg{Thdt.(B)}} \var{<'apanta}{<'apantac \sg{Socr.(b)}} met`a
    >agqino'iac te ka`i fron'hsewc ka`i pne'umatoc <ag'iou
    pepoihk'enai f'hsaimen >'an.  t`a g`ar n~un par''
    >eke'inwn \var{kainotomo'umena}{kenopono'umena \sg{Soz.(C)}} to~ic
    m`en \var{piste'usasin}{piste'uousin \sg{Soz. Thdt.(T)}}
    >apist'ian \var{>empoie~i}{>enepoie~i \sg{Soz.(C)} >epo'iei
      \sg{Soz.(B)}}, to~ic d`e \var{>apisto~usin}{>apist'hsasin
      \sg{Socr.}}  >wm'othta. 
      \pend
    \pstart
    \kap{11}<ikete'uomen d`e \varom{>'eti}{Thdt.},
    <'ina \var{kele'ush|c}{kele'useic \sg{Thdt.(GB\ts{3}T)}} to`uc
    \varom{>episk'opous to`us >en \varom{ta~ic}{Soz.(B)}}{Thdt.}
    >allodapa~ic diatr'ibontac, o<`uc ka`i t`o t~hc \varom{<hlik'iac
      >ep'iponon ka`i t`o t~hc}{Thdt.(A*, corr. A\mg)} pen'iac
    >ende`ec tr'uqei, t`hn e>ic t`a o>ike~ia >anakomid`hn <ra|d'ian
    poi'hsasjai, <'ina m`h >'erhmoi t~wn >episk'opwn
    \var{>afwrism'enwn}{>afh|rhm'enwn \sg{Socr.(M*) Thdt. >
        Socr.(M\corr F A)}}, a<i >ekklhs'iai
    \var{diam'enwsin}{diame'inwsin \sg{Thdt.(HS Lv)}}.  
    \pend
    \pstart
    \kap{12}>'eti
    d`e \vartr{pr`oc <'apasi ka`i}{ka`i pr`oc <'apasi \sg{Thdt.(A)}}
    to~uto de'omeja, <'ina \varom{mhd`en}{Socr.}  \var{m'hte}{mhd`e
      \sg{Thdt.(s)}} \var{>elle'iph|}{>ell'iph| \sg{Ath.(K) Thdt.(n v)
        +} ti \sg{Socr. Thdt.(-v)}} t~wn prouparx'antwn m'hte
    \var{pleon'axh|}{pleon'azei \sg{Thdt.(A L)} pleon'azh| \sg{Ath.(K)
        Soz.(B)} pleon'azoi \sg{Ath.(BPO R) Soz.(C)}}, >all`a p'anta
    >'arrhkta \var{diame'inh|}{diam'enh| \sg{Socr. Soz.(BC\corr)}
      diam'enei \sg{Thdt.}} >ek t~hc to~u \varom{so~u}{Thdt.(T)}
    patr`oc\nindex{Konstantin!Kaiser} e>usebe'iac 
    ka`i \edlabel{eis-om-1}\edtext{e>ic}{{\xxref{eis-om-1}{eis-om-2}}\lemma{e>ic \dots\ ka`i}\Dfootnote[nosep]{\dt{> Soz.}}} t`on \varadd{n~un}{te ka`i
        e>ic t`on <ex~hc \sg{Thdt.(A)}} qr'onon
      \var{diafulatt'omena}{diafulatt'omenoc \sg{Socr.(M*F A)}}, \var{m'hte}{m`h \sg{Thdt.(B)\ts{3} +} to'inun
        \sg{Thdt.(B\ts{3}L)}} loip`on <hm~ac moqje~in
      \edlabel{eis-om-2}\varadd{ka`i}{>ekt`oc
          \sg{Socr.}} t~wn
    \var{o>ike'iwn}{>id'iwn \sg{Socr. Soz. Thdt.(-B\ts{3} T)}}
    \var{paroik'hsewn}{paroiki~wn \sg{Socr. Thdt.}}
    \varom{>allotr'iouc}{Socr.} >epitr'eyeiac
    \var{g'inesjai}{gen'esjai \sg{Socr. Soz. Thdt.}}, >all'' <'ina o<i
    >ep'iskopoi \var{s`un}{n~un \sg{Soz.}}  \var{to~ic >id'ioic
      lao~ic}{t~w| >id'iw| la~w| \sg{Soz. Thdt.}}  met'' e>ir'hnhc
    \varom{e>ic}{Socr.(A) Thdt.} \var{e>uq'ac}{e>uqa~ic \sg{Thdt.}
      e>uwq'iac \sg{Soz.}} te ka`i \var{latre'iac}{latre'iaic
      \sg{Thdt.}} sqol`hn >'agoien <ikete'uontec <up`er t~hc
    \varom{s~hc}{Socr.(A)} \vartr{basile'iac \var{ka`i}{te ka`i
        \sg{Thdt.(-r L)}} swthr'iac}{swthr'iac ka`i basile'iac
      \sg{Socr. Soz.}} \var{ka`i}{te ka`i \sg{Thdt.(L)}} e>ir'hnhc,
    \varom{<`hn}{Thdt.(A*, corr. A\slin)} \varom{<h}{Thdt.(A)}
    \var{jei'othc}{je'othc \sg{Soz.}} \vartr{soi e>ic t`o
      dihnek`ec}{e>ic t`o dihnek`ec soi \sg{Thdt.}} qarie~itai. 
      \pend
    \pstart
    \kap{13}o<i
    d`e <hm'eteroi \varom{pr'esbeic}{Thdt.(B\ts{3})} t'ac
    \varom{te}{Socr. Thdt.} \var{<upograf`ac}{>epigraf`ac
      \sg{Thdt.(B\ts{3})}} ka`i t`ac t~wn >episk'opwn proshgor'iac
    kom'izousin, o<'itinec \varom{ka`i}{Thdt.(B\ts{3})} >ex a>ut~wn
    t~wn je'iwn \var{graf~wn}{gramm'atwn \sg{Soz. Thdt.(r)}} t`hn s`hn
    \vartr{\var{>anadid'axousin}{>anadid'axwsin \sg{Thdt.(T)}}
      \var{<osi'othta}{jei'othta \sg{Socr.(M\corr F A)
          Soz. Thdt.(T\corr)} je'othta \sg{Thdt(T*)}}}{<osi'othta
      >anadid'axousin \sg{Thdt.}}.
    \pend
    % \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      \kapR{1}Wir glauben, daß die kürzlich gefaßten Beschlüsse auf den Befehl Gottes und die Anordnung deiner Frömmigkeit hin ergangen sind.\hist{In der lateinischen Überlieferung bezieht sich der Satz nur auf die Einberufung der Synode nach Rimini.} Denn in Rimini sind wir, sämtliche Bischöfe aus allen 
      Städten des Westens, gemeinsam zusammengekommen,
      damit der Glaube der katholischen Kirche bekannt
      gemacht werde und die, die das Gegenteil denken,
      offenbar werden.
      \pend
      \pstart
      \kapR{2}Wie wir nach gründlicher Prüfung gefunden haben, schien es angemessen,\hist{Der lateinische terminus technicus »placuit« für die Beschlußfassungen von Synoden ist hier vom griechischen Übersetzer offenbar nicht ganz erfaßt worden.} den seit alters feststehenden  Glauben, den auch die Propheten, die Evangelien und
      die Apostel unseres Herrn Jesus Christus
      verkündet haben, der auch über deine Herrschaft wacht und deine Herrschaft schützt, daß wir an diesem Glauben festhalten, ihn hüten und bis zum Ende bewahren.
      \pend
      \pstart
      \kapR{3}Denn es erschien unpassend und frevelhaft, etwas von dem
      richtig und zu Recht Festgesetzten und dem in Nicaea gemeinsam mit dem hochberühmten
      Kaiser Konstantin, deinem Vater, Untersuchten zu ändern, wovon die Lehre und das Denken in die Ohren aller Menschen kam und verkündet wurde. Dies\hist{Die Beschlüsse von Nicaea.} war der einzige Gegner und Zerstörer der Häresie des Arius. Dadurch wurde nicht nur diese, sondern auch alle übrigen Häresien beseiigt. Jeder Zusatz dazu und jede Streichung davon ist gefährlich, weil nämlich, wenn eines von beiden geschieht, die Feinde die Freiheit haben, zu tun, was sie wollen.\hist{Das lateinische Original spricht nicht von Hinzufügungen zu den Beschlüssen von Nicaea, sondern nur von Streichungen.}
      \pend
      \pstart
      \kapR{4}Daher wurden Ursacius und Valens, die schon vor Zeiten
      Anhänger und Teilhaber der arianischen Lehre gewesen waren, auch
      als von unserer Gemeinschaft abgetrennt erklärt. Um wieder an
      ihr teilzuhaben, baten sie, nachdem ihnen ihre Irrtümer bewußt
      geworden waren, Buße zu tun und Verzeihung zu erlangen, wie auch
      ihre schriftlichen Erklärungen bezeugen, um derenwillen die
      Verschonung aller und die Verzeihung der Vorwürfe gewährt wurde.~-- Der Zeitpunkt, als
      dies geschah, war, als in Mailand das Zusammentreten der Synode
      in Anwesenheit auch der Presbyter der Kirche Roms vorbereitet
      wurde.~--
      \pend
      \pstart
      \kapR{5}Zu diesem Zeitpunkt erkannten sie auch, daß der auch nach seinem Tode des Andenkens würdige Konstantin mit aller sorgfältigen Prüfung das abgefaßte Glaubensbekenntnis ausgelegt hatte.\hist{Der Sinn des lateinischen Originals ist hier mißverstanden.} Und da er, nachdem er die Taufe empfangen hatte, von den Menschen zu dem verdienten Frieden zurückgekehrt ist, erschien es abwegig, nach ihm etwas zu verändern und so viele heilige Bekenner und Märtyrer als Verfasser und Urheber dieses Glaubens zu mißachten, die die alte Ordnung der katholischen Kirche treu bewahrt haben.
      \pend
      \pstart
      \kapR{6}Ihren Glauben hat Gott auch bis in die Zeit deiner
      Herrschaft weitergegeben durch unseren Herrn Jesus Christus,
      durch den auch dir die Herrschaft zugeteilt wurde, so daß du
      auch über unseren Teil der Erde regierst.\hist{Im Unterschied
        zur lateinischen Fassung, die die Alleinherrschaft des
        Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} über das ganze Reich betont, spielt die griechische Übersetzung auf die Herrschaft auch über das Abendland (seit 353) an.} Wieder haben sich die Unseligen und in ihrer Gesinnung Elenden in frevelhaftem Wagemut selbst zu Verkündern des gottlosen Denkens gemacht und versuchen, jede Ordnung der Wahrheit umzustürzen.
      \pend
      \pstart
      \kapR{7}Als nämlich auf deinen Befehl die Versammlung der Synode
      zusammentrat, enthüllten sie den Plan ihres Betruges. Arglistig
      und indem sie Verwirrung anstifteten versuchten sie Neuerungen
      vorzubringen, wobei sie als Gefährten einer solchen Verschwörung
      Germinius, Auxentius\hist{Auxentius von Mailand wird im
        lateinischen Original und in den Verurteilungen der Synode
        (Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilungen}) nicht genannt.} und Gaius fanden, die Streit und Zwietracht säten. Ihre Lehre ist nur eine, die jedes Maß an Blasphemie übertrifft.
      \pend
      \pstart
      \kapR{8}Als sie nun erkannten, daß sie\hist{D.\,h. die Synodalen in Rimini.} nicht der gleichen Meinung waren und auch mit ihren üblen Gedanken nicht übereinstimmten, kamen sie in unsere Versammlung, um dem Schein nach etwas anderes zu formulieren. Aber nach kurzer Zeit waren sie überführt.\hist{Die griechische Übersetzung hat das lateinische Original, in dem es um die vielen neuen Glaubensformulierungen geht, hier offensichtlich mißverstanden.} Damit nun die Angelegenheiten der Kirche nicht immer wieder in solche Übel verfallen und Irrungen und Wirren alles schnell hintereinander durcheinanderbringen, erschien es sicher, die alten Beschlüsse unveränderlich zu bewahren, die zuvor Genannten aber von unserer Gemeinschaft abzutrennen.
      \pend
      \pstart
      \kapR{9}Deshalb haben wir zur Unterrichtung an deine Gnade Gesandte geschickt, die durch diesen Brief die Meinung der Versammlung bekannt machen sollen. Den Gesandten haben wir vor allem befohlen, die Wahrheit aufzuzeigen, indem sie von dem Alten und Richtigen ausgehen. Sie werden deine Frömmigkeit auch belehren, daß es nicht, wie Ursacius und Valens behauptet haben, Frieden geben wird, wenn etwas vom Gerechten beseitigt wird. Denn wie können die Frieden halten, die den Frieden zerstören? Vielmehr wird Streit und Unruhe daraus zusammen mit den übrigen Städten auch für die römische Kirche entstehen.
      \pend
      \pstart
      \kapR{10}Deshalb flehen wir deine Gnade an, mit geneigtem Ohr und freundlichem Blick unsere Gesandten zu emfangen und nicht zu erlauben, daß zur Kränkung der Verstorbenen etwas Neues eingeführt werde, sondern uns bei dem bleiben zu lassen, was von den Vorvätern festgesetzt und zum Gesetz erhoben worden ist, von denen wir sagen können, daß sie alles mit Klugheit, Besonnenheit und dem heiligen Geist getan haben. Die jetzt von ihnen vorgebrachten Neuerungen haben aber den Gläubigen Unglauben und den Ungläubigen Grausamkeit gebracht.\hist{Der Übersetzer verwechselt offensichtlich \textit{credulitas} in seiner lateinischen Vorlage mit \textit{crudelitas} und versucht, dem einen Sinn zu geben.}
      \pend
      \pstart
      \kapR{11}Außerdem flehen wir dich an anzuordnen, daß die Bischöfe, die sich in der Fremde aufhalten und von Altersbeschwerden und Geldmangel geplagt sind, ohne Schwierigkeiten in ihre Heimatorte zurückkehren, damit die Gemeinden, getrennt von ihren Bischöfen, nicht verweist bleiben.
      \pend
      \pstart 
      \kapR{12}Außerdem bitten wir zusätzlich zu allem noch darum,
      daß vom bisher Bestehenden nichts fehle noch vermehrt werde, sondern alles unzerstörbar von der Frömmigkeit deines Vaters an bis in die heutige Zeit bewahrt bleibe und wir künftig keine Sorgen haben, von unseren Gemeinden abgewendet zu werden, sondern daß die Bischöfe mit ihren Gemeinden Ruhe finden mögen, für dein Heil, deine Herrschaft und den Frieden zu beten, den die Gottheit dir beständig gewähren möge.
      \pend
      \pstart
      \kapR{13}Unsere Gesandten bringen die Unterschriften und die
      Namen der Bischöfe mit, und sie werden auch aus den heiligen Schriften selbst deine Heiligkeit belehren.\hist{Die lateinische Fassung hat \textit{alia scriptura}, meint also nicht die heiligen Schriften, sondern die Beschlüsse der Synode Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis}, Dok. \ref{sec:Rimini359:Anathematismen} und Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung}.}
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
