\section{Brief des Kaisers Constantius II. an die Synode von Rimini}
\label{sec:Rimini359:BriefConstantiusII}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Vor dem 10. Oktober 359]Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} informiert in diesem Brief die
    in Rimini\esindex{Rimini!a. 359} wartenden Bischöfe, daß er im Moment noch nicht in der Lage sei, die
    Delegation von zwanzig Bischöfen am Hof in Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} zu
    empfangen, und daß er ihnen deshalb befohlen habe, in Adrianopel\enindex{Adrianopel}
    auf ihn zu warten.  Auch die Bischöfe in Rimini sollen weiter auf
    die Rückkehr der Legaten warten. 
    Die Selbstverständlichkeit, mit der Constantius in § 2 von zwanzig
    Bischöfen spricht, verschleiert, daß sich diese Zahl aus der
    Nicht-Unterscheidung von zwei Delegationen der gespaltenen Synode
    von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} mit je zehn Bischöfen ergibt
    (vgl. die Gesamteinleitung zu Dok. \ref{ch:Rimini359}). Dies ist offenbar als bewußte Gleichstellung beider Legatengruppen zu verstehen und gibt damit einen Hinweis auf die Präferenzen des Kaisers gegen den erklärten Willen der synodalen Mehrheit in Rimini. Constantius akzeptierte so die von der restlichen Synode exkommunizierten Bischöfe um Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} als vollwertige Gesprächspartner und düpierte damit die in Rimini Wartenden.   
    Der Brief ist nach den im Juli verfaßten Briefen der Synode und vor der
    Beschlußfassung von Nike\esindex{Nike!a. 359} anzusetzen, die auf den 10. Oktober
    datiert ist (vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike-Restitutus}).
  \item[Überlieferung]Der Text ist eine Übersetzung aus dem Lateinischen (\athsyn[i]{55,2}).
    Die Wortstellung des ersten Satzes von § 1 wäre für ein
    griechisches Original ungewöhnlich, fügt sich aber im Lateinischen
    gut zu einem mit AcI eingeleiteten Satz, der wohl am Ende in
    \textit{\dots\ vestra bonitas non ignorat} mündete. Zum anderen macht
    auf S. \edpageref{sec:Rimini359:BriefConstantiusII:tic},\lineref{sec:Rimini359:BriefConstantiusII:tic} die syntaktische Zuordnung und Funktion
    des überlieferten \griech{tic} Schwierigkeiten. Das Problem löst sich aber bei der Annahme, daß der Übersetzer hier ein \textit{quidem} im lateinischen Original mit \textit{quidam} verwechselte und dann dieses recht mechanisch übersetzte. Ähnliche Phänomene waren auch in Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantius} zu beobachten.\\Socrates ist abhängig von Athanasius;\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ein Regest liegt in \sozhe{IV 19,2} vor.
  \item[Fundstelle]\athsyn{55,2--3}
    (\cite[277,30--278,9]{Opitz1935}); \socrhe{II 37,78--81} (\cite[161,5--19]{Hansen:Socr}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II
    37,78--81}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!55,2--3}
  \pstart
  \bezeugung{Ath.(BKPO R) Socr.(MF=b A T Cass.)}\kap{1}Kwnst'antioc\nindex{Constantius!Kaiser}
  Nikht`hc ka`i Jriambeut`hc A>'ugoustoc p~asin \vartr{>episk'opoic
    to~ic >en \var{>Arim'hnw|}{>arim'inw \sg{Socr.(F A)}}}{to~ic >en
    >Arim'hnw| >episk'opoic \sg{Socr.(b A)}}\sindex{Rimini!a. 359} suneljo~usin.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}>ae`i m`en prohgoum'enhn \vartr{<hm~ac >'eqein}{>'eqein
    <hm~ac \sg{Socr.(b A)}} front'ida per`i to~u je'iou ka`i
  proskunhto~u n'omou o>ud`e <h <umet'era qrhst'othc >agnoe~i.  >all`a
  n~un to`uc \var{par`a}{>ap`o \sg{Socr.(b A)}} t~hc sun'esewc <um~wn
  >apostal'entac e>'ikosin >episk'opouc >anadexam'enouc t`hn par''
  <um~wn presbe'ian t'ewc o>uk >hdun'hjhmen \varom{a>uto`uc}{Socr.(b
    A)} >ide~in. >anagka'ia g'ar \edlabel{sec:Rimini359:BriefConstantiusII:tic}\var{\vartr{\ladd{\varabb{tic}{\sg{del. Stockhausen}}} <hm~ac}{<hm~ac tic
      \sg{Socr.(T)}} >'hpeigen <h}{<hm~in <h \sg{Socr.(b A)}} pr`oc
  to`uc barb'arouc <od'oc, ka'i, <wc o>'idate, pr'epei t`hn yuq`hn
  kajar`an o>~usan \varom{>ap`o}{Socr.(T)} p'ashc front'idoc t`a per`i
  to~u je'iou n'omou diagumn'azein.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}toigaro~un to`uc >episk'opouc
  \var{diekele'usamen}{>ekele'usamen \sg{Ath.(R) Socr.}} >en t~h|
  >Adrianoup'olei\nindex{Adrianopel} >ekd'exasjai t`hn <hmet'eran >ep'anodon, <'ina
  >epeid`an p'anta kal~wc diatej~h| t`a dhm'osia, t'ote loip`on <'aper
  \varom{>`an}{Socr.(b A)} \var{<upob'alwsin}{<upob'allwsin
    \sg{Socr.(T)} <upob'allousin \sg{Socr.(b A)}} >ako~usai ka`i
  dokim'asai dunhj~wmen. t~h| m'entoi sterr'othti <um~wn m`h bar`u
  fain'esjw, <'wste >ekd'exasjai t`hn a>ut~wn >ep'anodon,
  \var{<'ina}{<'in'' \sg{Socr.(T)}}, >epeid`an >epan'eljwsi kom'izontec
  \var{<um~in}{<hm~in \sg{Socr.(M*)}} t`ac \var{<hmet'erac}{<umet'erac
    \sg{Ath.(B)}} >apokr'iseic, dunhj~hte e>ic p'erac >agage~in t`a
  pr`oc t`hn lusit'eleian \var{>an'hkonta}{<'hkonta \sg{Socr.(T)}}
  t~h| kajolik~h| >ekklhs'ia|.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Constantius, der Siegreiche, Triumphator, Augustus, an alle
    Bischöfe, die in Rimini zusammengekommen sind.
    \pend
    \pstart
    Daß wir immer eine vorauseilende Sorge um das göttliche
    und anbetungswürdige Gesetz hegen, weiß auch eure Herzensgüte genau. Aber
    im Moment konnten wir die von eurer Weisheit entsandten zwanzig
    Bischöfe, die die Gesandtschaft von euch auf sich genommen hatten,
    noch nicht sehen. Denn unabdingbar drängte uns die Expedition zu
    den Barbaren\hist{Nach der Erstürmung von Amida\enindex{Amida} im September 359
      rüstete Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} zum Feldzug gegen die Perser und versuchte
      gotische Hilfstruppen anzuwerben, vgl. Amm. XIX
      11,17\exindex{Ammianus Marcellinus!XIX 11,17} und XX
      8,1.\exindex{Ammianus Marcellinus!XX 8,1} Die Rückkehr des Kaisers ist nicht datierbar.} und, wie Ihr wißt, gehört es sich, daß die
    Seele, wenn sie rein von jeder Sorge ist, sich fortwährend in den
    Dingen übt, die das göttliche Gesetz betreffen. 
    \pend
    \pstart    
    Darum nun
    befahlen wir den Bischöfen, in Adrianopel unsere Rückkehr zu
    erwarten, damit wir dann künftig, sobald die öffentlichen
    Angelegenheiten allesamt gut geordnet wurden, was immer sie
    vorlegen, hören und prüfen können. Eurer Beständigkeit allerdings
    soll es nicht lästig erscheinen, ihre Rückkehr zu erwarten, damit
    ihr, wenn sie zurückkehren und euch unsere Antworten bringen, das
    zu Ende bringen könnt, was sich zum Nutzen für die katholische Kirche
    gehört.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
