\section{Antwortbrief der Synode von Rimini an Kaiser Constantius II.}
\label{sec:Rimini359:Antwortbrief}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Herbst 359]In ihrer Antwort auf den Brief des Kaisers
    Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} (Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantiusII}) 
    bitten die in Rimini\esindex{Rimini!a. 359} wartenden Synodalen erneut um die
    Erlaubnis zur Heimreise. Da die Rückkehr der Delegation nicht so
    bald zu erwarten sei, sie zudem an ihren Beschlüssen festhalten
    wollen, bestünde keine Notwendigkeit mehr, länger in Rimini zu
    verweilen. Dieser Bitte der Bischöfe wurde vom Kaiser nicht entsprochen; sie mußten weiterhin in Rimini auf die Rückkehr ihrer Legaten warten. Danach wurden
    die Verhandlungen auf der
    zweiten Sitzung fortgesetzt
    (vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConst}).
  \item[Überlieferung]Ursprünglich war der Brief
    wie auch Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantiusII} 
    lateinisch abgefasst. Überliefert sind jedoch nur zwei
    offenbar unabhängig voneinander entstandene griechische Übersetzungen, die  
    durch Theodoret und Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} (und ihm folgend Socrates) bezeugt sind. Da es sich um zwei selbständige und sehr unterschiedliche Überlieferungen handelt, werden hier beide Fassungen gegeben. \\
    Insgesamt dürfte die von Theodoret
      gebotene näher am lateinischen Original sein. Sie bietet als
      einzige den Briefgruß, der bei Athanasius offenbar gestrichen
      wurde. Ebenso wirkt § 2 in der Athanasius-Fassung,
    wenn auch inhaltlich detaillierter, gegenüber der
    Theodoret-Fassung insgesamt syntaktisch etwas vereinfacht, was als
    Glättung deutbar ist; zumindest wäre im
      umgekehrten Fall das Zustandekommen der Theodoret-Fassung bei
      einem der Athanasius-Fassung unmittelbar entsprechenden
      lateinischen Original  schwerer erklärbar. Auch in § 3 hat die
    Theodoret-Fassung wohl eher die lateinische Wortstellung und
    Syntax der Vorlage bewahrt, während die Athanasius-Fassung im
    ersten Satz u.\,a. die Stellung des Prädikats \griech{sunor~a|}
    griechischen Gewohnheiten anpasst und mit \griech{<up`er to~u
      d'unasjai} einen substantivierten Infinitiv verwendet, was im
    Lateinischen nicht möglich ist. Im ersten Satz von § 3 schließlich
    fehlt in der Athanasius-Fassung gegenüber der Theodoret-Fassung
    das Verbum \griech{dok~wsin} (als Übersetzung eines \textit{videantur}), wonach viele Kirchen nicht nur ohne Bischof zu sein scheinen, sondern tatsächlich ohne Oberhaupt sind. Letztere Vereinfachung verschärft zugleich die geäußerte Problemanzeige und könnte sich evtl. zu den bei den vorherigen Rimini-Dokumenten festgestellten Tendenzen von bei Athanasius überlieferten Fassungen (Freiheiten in der Übersetzung kombiniert mit polemischer Zuspitzung) fügen. \\
    Ein Regest liegt bei \sozhe{IV 19,3} vor.
  \item[Fundstelle]Übersetung I: \thhe{II 20}
    (\cite[143,18--144,16]{Hansen:Thdt}); Übersetzung II: \athsyn 55,4--7
    (\cite[278,11--27]{Opitz1935}); \socrhe{II 37,83--87}
    (\cite[161,21--162,13]{Hansen:Socr}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\autor{Übersetzung I}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \specialindex{quellen}{section}{Theodoret!h.\,e.!II 20}
  \pstart
  \bezeugung{A HN(n)+GS(s)=r B\ts{3}L+FVR(v)=z}\kap{pr.}\varomabb{Nikht~h|
    Kwnstant'iw|\nindex{Constantius!Kaiser} \varom{E>usebe~i}{A} Basile~i o<i >en 
    >Arim'hnw|\sindex{Rimini!a. 359} >ep'iskopoi.}{Nikht~h \dots\ >episk'opoi}{Lv}
  \pend
  \pstart
  \kap{1}t`a gr'ammata t~hc s~hc e>umene'iac >edex'ameja, d'espota
  >endox'otate a>utokr'ator,\nindex{Constantius!Kaiser} <'atina peri'eqei <'oti di`a t`hn
  dhmos'ian >an'agkhn t'ewc to`uc <hmet'erouc pr'esbeic jewr~hsai o>uk
  >hdun'hjhc, \varom{ka`i}{n} <hm~ac d`e kele'ueic t`hn to'utwn
  >ep'anodon >ekd'exasjai, \var{<'opwc}{o<'utwc \sg{A}} t`on
  <hm'eteron skop`on ka`i t`a d'ogmata t~wn prog'onwn <h s`h
  e>us'ebeia >epign~w|.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}>all`a m`hn >eke~ino <`o \var{>ephgg'elmeja}{>ephggel'omeja
    \sg{B\ts{3}}}, o>uden`i tr'opw| <eauto`uc >ap`o t~hc
  \var{>id'iac}{o>ike'iac \sg{B\ts{3}}} proj'esewc >anaqwr'hsantac,
  ka`i n~un \var{d`e}{d`h \sg{B\ts{3}\corr} >en \sg{H}} to'utoic to~ic
  gr'ammasi t`hn s`hn \var{e>um'eneian}{e>us'ebeian \sg{L}}
  >anadid'askomen \varom{ka`i parakalo~umen e>umene~i}{A*
    (corr. A\mg)} \var{pros'oyei}{pros'wpw| \sg{B\ts{3}}} t`a gr'ammata
  t~hc <hmet'erac tapein'othtoc, >en o<~ic n~un \var{t~h| e>usebe'ia|
    sou}{t~hc e>usebe'iac o>uk \sg{nA*}} >apokrin'omeja, k>ake~ina
  <'atina di`a t~wn <hmet'erwn pr'esbewn t~h| s~h|
  \var{e>usebe'ia|}{e>ulabe'ia| \sg{A} e>umene'ia| \sg{L}}
  \var{>an'hnektai <`a}{>aneneqj~hnai \sg{H}} >eneteil'ameja, <hd'ewc
  prosd'exh|.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}<wc d`e e>'ih stugn`on ka`i >anak'oloujon <'ina
  \var{to~ic}{>en to~ic \sg{n}} makariwt'atoic sou kairo~ic tosa~utai
  >ekklhs'iai >'aneu >episk'opwn dok~wsin e>~inai, <h s`h e>um'eneia
  <omo'iwc <hm~in gin'wskei. di`o \varom{d`h}{s} p'alin, >endox'otate
  a>utokr'ator,\nindex{Constantius!Kaiser} de'omeja \varom{<'ina}{H\corr} pr`o t~hc dein'othtoc
  to~u qeim~wnoc, e>i >ar'eskei t~h| s~h| filanjrwp'ia|, e>ic t`ac
  >ekklhs'iac t`ac <hmet'erac >epanelje~in \var{kele'ush|c}{kele'useic
    \sg{LA\corr\ > A*rv}}, <'opwc dunhj~wmen t~w| pantokr'atori je~w|
  ka`i t~w| Qrist~w| \var{t~w|}{ka`i \sg{B\ts{3}}} u<i~w| a>uto~u,
  t~w| desp'oth| ka`i swt~hri <hm~wn, <up`er t~hc katast'asewc to~u
  kr'atouc sou <'ama met`a t~wn la~wn, kaj`wc >epoi'hsamen ka`i
  poio~umen, meg'istac <ikes'iac prosenegke~in.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Die in Rimini (versammelten) Bischöfe an Constantius, den Siegreichen, frommen Kaiser.
    \pend
    \pstart
    Den Brief deines Wohlwollens haben wir erhalten, überaus berühmter
    Gebieter und Selbstherrscher, der zum Inhalt hat, daß du wegen einer
    zwingenden öffentlichen Verpflichtung unsere Gesandten bisher nicht 
    sehen konntest, und daß du uns befiehlst, auf ihre
    Rückkehr zu warten, damit deine Frömmigkeit unsere Absicht und
    die Beschlüsse unserer Vorfahren genau erkennt.
    \pend
    \pstart
    Über das, was wir vorgelegt haben, wobei wir auf keine Weise von unserem Beschluß abrücken, unterrichten wir durch diesen Brief auch heute erneut dein Wohlwollen 
    und bitten
    darum, du mögest mit wohlwollendem Blick den Brief unserer Demut, mit
    dem wir jetzt deiner Frömmigkeit antworten, sowie all das, was
    durch unsere Gesandten vor deine Frömmigkeit gebracht worden ist, was wir (ihnen) aufgetragen haben,
    gnädig annimmst.
    \pend
    \pstart
    Daß es betrüblich und unpassend ist, 
    daß zu deinen überaus
    glückseligen Zeiten so viele Gemeinden ohne Bischöfe zu sein scheinen, das
    weiß dein Wohlwollen genauso wie wir. Deshalb freilich
    bitten wir wiederum darum, überaus berühmter 
    Selbstherrscher, daß du uns, wenn es
    deiner Menschenliebe gefällt, vor dem strengen Winter  zu unseren Gemeinden zurückkehren läßt,
    damit wir dem allmächtigen Gott und seinem Sohn Christus, unserem
    Herrn und Retter, für den Zustand deiner Herrschaft zugleich mit unserer
    Gemeinde zusammen überaus umfangreiche Bittgebete darbringen
    können, ganz so wie wir es getan haben und tun.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

\autor{Übersetzung II}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!55,4--7}\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II
    37,83--87}
  \pstart
  \bezeugung{Ath.(BKPO R) Socr.(MF=b A T Cass. Arm.)}\kap{1}T`a gr'ammata t~hc s~hc
  filantrwp'iac >edex'ameja, k'urie jeofil'estate basile~u,\nindex{Constantius!Kaiser} t`a
  peri'eqonta di`a t`hn t~wn dhmos'iwn >an'agkhn t'ewc m`h
  dedun~hsja'i se to`uc \var{<hmet'erouc}{>episk'opouc ka`i
    \sg{Socr.(T)}} pr'esbeic jewr~hsai, <hm~ac \var{te}{d`e
    \sg{Socr.(b A)}} kele'ueic >ekd'exasjai t`hn
  \var{a>ut~wn}{<eaut~wn \sg{Ath.(KO)}} >ep'anodon, <'ewc >`an t`a
  par'' <hm~wn <orisj'enta >akolo'ujwc to~ic prog'onoic <hm~wn
  >epign~w| par'' a>ut~wn <h s`h \var{e>us'ebeia}{e>ul'abeia
    \sg{Socr.(b A)}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}>all`a ka`i n~un di`a to'utwn t~wn gramm'atwn <omologo~umen
  ka`i diabebaio'umeja mhdam~wc \varom{<hm~ac}{Socr.(-b)} >anaqwre~in
  t~hc <hmet'erac proj'esewc; to~uto g`ar ka`i to~ic pr'esbesin <hm~wn
  >eneteil'ameja. >axio~umen to'inun, <'opwc
  \var{galhna'ia|}{galhna'iw| \sg{Ath.(R)}} \varom{t~h|}{Socr.(T)}
  pros'oyei t'a te n~un gr'ammata t~hc <hmet'erac metri'othtoc
  \var{kele'ush|c}{kele'useic \sg{Ath.(R) Socr.(M*T)}} >anagnwsj~hnai,
  >all`a g`ar k>ake~ina, <`a di`a t~wn pr'esbewn <hm~wn
  >eneteil'ameja, <hd'ewc \var{<upod'exh|}{<upod'exai \sg{Socr.(M*F)}
    <upod'exasjai \sg{Socr.(A)}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}>eke~ino m'entoi sunor~a| mej'' <hm~wn ka`i <h s`h
  <hmer'othc, <'osh n~un >esti l'uph ka`i kat'hfeia, <'oti
  \varom{>en}{Ath.(B)} to~ic so~ic makariwt'atoic kairo~ic tosa~utai
  >ekklhs'iai \var{qwr`ic}{>ekt`oc \sg{Socr.(T)}} >episk'opwn e>is'i;
  ka`i di`a to~uto ka`i p'alin t`hn s`hn filanjrwp'ian >axio~umen,
  k'urie \var{jeoseb'estate}{jeofil'estate \sg{Socr.}} basile~u,\nindex{Constantius!Kaiser} <'opwc
  pr`o t~hc traq'uthtoc \var{t~wn qeim'wnwn}{to~u qeim~wnoc
    \sg{Socr.(T)}}, e>'iper >ar'eseie t~h| s~h|
  \var{e>usebe'ia|, kele'ush|c}{e>ulabe'ia, kele'useic \sg{Socr.(M*)}} <hm~ac e>ic
  t`ac <hmet'erac >ekklhs'iac >epanelje~in <up`er to~u d'unasjai
  <hm~ac t~w| pantokr'atori je~w| ka`i t~w| desp'oth| ka`i swt~hri
  <hm~wn \var{Qrist~w|}{>Ihso~u Qrist~w| \sg{Socr.(b A)}}, t~w| u<i~w|
  a>uto~u t~w| monogene~i, <up`er t~hc s~hc basile'iac t`ac >ej'imouc
  e>uq`ac met`a \var{t~wn la~wn}{t`on la`on \sg{Socr.(T*)}}
  >apoplhro~un, \varomabb{kaj`wc ka`i >ae`i >epetel'esamen ka`i n~un
    \var{poio~umen e>uq'omenoi}{>eq'omenoi \sg{Socr.(bA)}}}{kaj`wc \dots\ e>uq'omenoi}{Cass.}.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Den Brief deiner Menschenliebe haben wir erhalten, Herr und
    gottgeliebtester Kaiser, der zum Inhalt hat, daß du wegen der
    zwingenden Verpflichtung der öffentlichen Angelegenheiten bisher nicht
    in der Lage warst, unsere Gesandten zu sehen, und uns
    befiehlst, auf ihre Rückkehr zu warten, bis deine Frömmigkeit
    unsere Beschlüsse, die unseren Vorgängern folgen, von ihnen
    genau erfahren kann.
    \pend
    \pstart
    Diese heißen wir auch heute durch diesen Brief für gut und
    versichern, keinesfalls von unserem Entschluß abzurücken. Das
    nämlich haben wir auch unseren Gesandten aufgetragen. Wir bitten also
    darum, daß du mit wohlwollendem Blick befiehlst, daß auch der heutige Brief
    unserer Wenigkeit verlesen wird, und daß du das, was wir 
    unseren Gesandten aufgetragen haben, wohlwollend annehmen mögest.
    \pend
    \pstart
    Jenes freilich erkennt mit uns auch deine Milde, wie groß jetzt
    Schmerz und Niedergeschlagenheit sind, daß zu deinen überaus
    glückseligen Zeiten so viele Gemeinden ohne Bischöfe sind; und
    deshalb bitten wir auch wiederum deine Menschenliebe darum, Herr
    und überaus gottesfürchtiger Kaiser, daß du noch vor der
    Härte der Winterstürme, wenn es deiner Frömmigkeit gefallen sollte, uns befiehlst,
    zu unseren Gemeinden zurückzukehren, damit wir dem allmächtigen
    Gott und unserem Herrn und Retter Christus, seinem einziggeborenem
    Sohn, für deine Königsherrschaft die gewohnheitsmäßigen Gebete mit
    der Gemeinde darbringen können, ganz so wie wir es sowohl immer
    verrichtet haben als auch heute noch betend tun.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
