\section{Beschluß der Delegationen der Synode von Rimini in Nike}
\label{sec:Rimini359:Nike-Restitutus}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[10. Oktober 359] Der nur bei Hilarius überlieferte
    Auszug aus den Akten der Sitzung der beiden Delegationen der Synode von Rimini in Nike ist auf den 10. Oktober 359 datiert.  Nachdem
    die Delegationen in Adrianopel\enindex{Adrianopel} länger auf den Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} gewartet
    hatten, befahl der Kaiser sie offenbar nach Nike\esindex{Nike!a. 359} (vgl. auch
    \socrhe[i]{II 37,89--96}; \sozhe[i]{IV 19,7~f.10}), um dort einen gemeinsamen
    Beschluß zu fassen.  Wann der Befehl erging (nach der Abfassung von Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantiusII}, da Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} in seinem Brief noch nichts davon erwähnt) und wie lange
    verhandelt wurde, ist unklar.  Überliefert ist diese Erklärung des
    Bischofs Restitutus von Karthago,\enindex{Restitutus!Bischof von Karthago} nach der in Nike die Beschlüsse
    der nicaenischen Mehrheit von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} aufgehoben und Ursacius,\enindex{Ursacius!Bischof von Singidunum}
    Valens,\enindex{Valens!Bischof von Mursa} Gaius\enindex{Gaius!Bischof} und 
    Germinius\enindex{Germinius!Bischof von Sirmium} als rechtgläubig in die
    Kirchengemeinschaft wieder aufgenommen wurden. \\
    Die vierzehn zu Beginn (§ 2) erwähnten Bischöfe sind bis auf Restitutus von Karthago\enindex{Restitutus!Bischof von Karthago}
    unbekannt. Restitutus\enindex{Restitutus!Bischof von Karthago} scheint die Delegation angeführt zu haben, ob er aber
    auch die Verhandlungen während der ersten Sitzung in Rimini\esindex{Rimini!a. 359}
    geleitet hatte, läßt sich daraus nicht ableiten. Wie die Anzahl
      von vierzehn Bischöfen zustande kam~-- nach
      Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConstantiusII},2 hatten
      die beiden Teilsynoden insgesamt 20 Bischöfe entsandt, nach \hilcoll{A V,2} jede Seite 10 ~--, ist unbekannt.
  \item[Überlieferung]Dieser Text ist ebenfalls nur bei Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} im Kontext
    seiner Dokumentation der Synode von Rimini in \hilcoll A V--IX
    überliefert, die zum kurz nach den Ereignissen um 360 von
    Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} zusammengestellten
    \textit{liber II adversus Valentem et
      Ursacium}\exindex{Hilarius!adv. Val. et Urs.!II} gehört. Hilarius überliefert den originalen lateinischen Text.
  \item[Fundstelle]\hilcoll{A V 3}
    (\cite[85,20--86,23]{Hil:coll}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!A V 3}
  % \pstart
  % GESTA, UBI PRAEVARICATI SUNT EPISCOPI LEGATI A FIDE VERA,
  % INCIPIUNT.
  % \pend
  \pstart
  \bezeugung{ACT}\kap{1}Eusebio\nindex{Eusebius!Consul} et Ypatio\nindex{Hypatius!Consul} conss. VI Idus Octobris.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}cum consedissent \varlat{episcopi}{epi\oline{sc}}{A} 
  \varlat{mansionis Nicheae}{mansioni Nicaeae}{susp. Coustant},\sindex{Nike!a. 359} quae antehac
  Ustodizo vocabatur, in provincia Tracia, \varabb{Restitutus}{\textit{\sg{coni. C}} Restutus \textit{\sg{A}}},\nindex{Restitutus!Bischof von Karthago}
  Gregorius,\nindex{Gregor!Bischof} Honoratus,\nindex{Honoratus!Bischof} 
  \var{Arthemius}{Athenius \textit{\sg{coni. T}} Athemius \textit{\sg{coni. C}}},\nindex{Arthemius!Bischof} 
  Yginus,\nindex{Hyginus!Bischof} Iustinus,\nindex{Justinus!Bischof} Priscus,\nindex{Priscus!Bischof} 
  Primus,\nindex{Primus!Bischof} Taurinus,\nindex{Taurinus!Bischof} Lucius,\nindex{Lucius!Bischof} 
  Mustacius,\nindex{Mustacius!Bischof} Urbanus,\nindex{Urbanus!Bischof} Honoratus,\nindex{Honoratus!Bischof} 
  Solutor,\nindex{Solutor!Bischof} \varabb{Restitutus}{\textit{\sg{coni. Faber}} Restutus \textit{\sg{A}}}\nindex{Restitutus!Bischof von Karthago} 
  episcopus Carthaginis dixit: 
  \pend
  \pstart
  \kap{3}»scit prudentia vestra, consacerdotes
  sanctissimi, \varabb{quod}{\textit{\sg{coni. Faber}} quae \textit{\sg{A}}}, cum 
  \varabb{Arimino}{\textit{\sg{coni. Engelbrecht}} Arimin\oline{u} \textit{\sg{A}} Arimini \textit{\sg{coni. Faber}} apud Ariminum \textit{\sg{coni. Faber}}}\sindex{Rimini!a. 359} de fide tractatus haberetur,
  contentio sic discidium fecerat, ut de sacerdotibus dei \vartrlat{diabolo
  inmittente}{inmittende diabolo \textit{coni.} \sglat{C}} discordia fieret, atque exinde factum \varlat{fuerat}{fuerit}{coni. Faber}, ut in
  fratres nostros ego \varabb{Restitutus}{\textit{\sg{coni. Faber}} Restutus \textit{\sg{A}}}\nindex{Restitutus!Bischof von Karthago} 
  et pars episcoporum, quae sequebatur,
  Ursacium,\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} Valentem,\nindex{Valens!Bischof von Mursa} 
  Germinium\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} et Gaium\nindex{Gaius!Bischof} 
  quasi in \varabb{auctores}{\textit{\sg{coni. C}} autores \textit{\sg{A}}} mali
  intellectus sententiam promeremus, id est, ut a nostra communione
  segregarentur.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}sed quia in comminus positi universa tractavimus et
  universa discussimus invenimusque, quod nulli displicere debeat, id
  est fidem in his catholicam iuxta professionem suam, cui et nos
  subscripsimus omnes, neque \var{umquam}{unquam \textit{\sg{coni. C}} numquam \textit{\sg{A}}} haereticos fuisse et ideo, quia
  pacis concordia apud deum res est maxima, placuit, ut communi
  consensu nostro omnia, quae apud Ariminum\sindex{Rimini!a. 359} tractata sunt, in irritum
  deducantur, et \varabb{communio}{\textit{coni.} \sglat{Faber} communia \sglat{A}} eorum deo favente integra conveniret \varlat{nec}{neque}{coni. C}
  quisquam in \varabb{discidio}{\textit{\sg{coni. Feder}} discidium \textit{\sg{A}} dissidium \textit{\sg{coni. C}} dissidio \textit{\sg{coni. Coustant}}} remaneat, quod eos aut maculare possit \varabb{aut}{\textit{\sg{coni. Faber}} ut \textit{\sg{A}}}
  debeat. et ideo, ut dixi, quia \varabb{praesentes}{\textit{\sg{coni. C}} praesentis \textit{\sg{A}}} sumus, unusquisque debet
  dicere, an \varabb{rectum}{\textit{\sg{coni. Coustant}} dictum \textit{\sg{A}}} sit, quod prosecutus sum, et manu sua
  subscribere«. 
  \pend
  \pstart
  \kap{5}ab universis episcopis dictum est »placet« et suscripserunt.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
% \pstart
%   Es beginnen die Taten des Bischofs und Gesandten vom wahren Glauben,
%   als sie auf Abwege gekommen sind 
% \pend
\pstart
  Unter dem Konsulat des Eusebius und Hypatius am 10. Oktober. 
\pend
\pstart
  Als sich die Bischöfe Restitutus, Gregor\hist{Angesichts seiner späteren 
  Hochschätzung bei den Luciferianern\enindex{Luciferianer} ist der hier genannte Gregor sicher nicht 
  Gregor von Elvira.\enindex{Gregor!Bischof von Elvira} Zu denken wäre hingegen an eine Identität mit dem Gregor\enindex{Gregor!Bischof} der 
  Unterschriftenliste der Synode von Mailand 355. Vgl. dazu Dok. \ref{sec:ArlesMailand:Teilnehmer},10 mit Anm.}, Honoratus, Arthemius,
  Hyginus, Justinus, Priscus\hist{Priscus
    könnte auch der Mitabsender von Damasus, \textit{ep. Confidimus
      quidem}\exindex{Damasus!ep. Confidimus quidem} sein.}, Primus,
  Taurinus, Lucius\hist{Lucius könnte der Bischof von
    Verona\enindex{Verona} sein, der die Erklärung von
    Serdica-West\esindex{Serdica!a. 343} unterzeichnet hatte (vgl.
    \dok[i]{43.3}, Nr. 9 oder 59 und \athac[i]{3,6}).}, Mustacius,
  Urbanus\hist{Urbanus könnte der Bischof von Parma\enindex{Parma} sein, der 378 auf einer römischen Synode\esindex{Rom!a. 378}
      abgesetzt wurde, aber dennoch im Amt blieb (vgl. Ambrosius, ep. extra collectionem 7,5;\exindex{Ambrosius!ep. extra collectionem!7,5} 
      vgl. \cite[2344~f., Urbanus I]{prosop_chretienne_2-2}).}, Honoratus und Solutor in der Station Nike, die vorher
  Ostudizo\hist{Nach Itinerarium Antonini 137,4\exindex{Itinerarium Antonini!137,4} achtzehn Meilen östlich von
    Adrianopel\enindex{Adrianopel} gelegen.} hieß, in der Provinz
  Thrakien zur Beratung zusammengesetzt hatten, sagte Restitutus, der Bischof von
  Karthago: 
 \pend
 \pstart
 »Eure Klugheit weiß, hochheilige Mitbischöfe, daß, als in
  Rimini eine Debatte über den Glauben stattfand, der
  Streit derart zu einem Zerwürfnis geführt hatte, daß unter den Bischöfen
  Gottes durch die Anstiftung des Teufels Zwietracht entstand, und es
  hierauf geschehen war, daß ich, Restitutus, und der Teil der Bischöfe,
  der folgte, gegen unsere Brüder Ursacius, Valens, Germinius
  und Gaius gleichsam wie gegen die Urheber einer bösen Idee ein
  Urteil verkündet haben, das heißt, daß sie von unserer Gemeinschaft
  abgetrennt wurden.  
\pend
\pstart
  Aber weil wir, als wir mit ihnen von Angesicht zu Angesicht zu tun
  hatten, alles behandelt und erörtert haben, haben wir auch gefunden
  haben, was keinem mißfallen darf, das heißt den katholischen
  Glauben bei ihnen gemäß ihrem Bekenntnis, dem auch wir beigepflichtet\hist{Im 
  Unterschied zu den letzten beiden Sätzen dieses Dokuments ist \textit{subscribere} 
  hier mit Dativ (\textit{cui \dots\ subscripsimus}) konstruiert und bedeutet daher
  »beipflichten, billigen«. Hier ist daher zunächst nur gesagt, daß Restitutus 
  und die anderen Bischöfe eine \textit{professio} von Ursacius, Valens, Germinius und Gaius 
  für gut befunden haben. Da die Beschlussfassung am Ende des Dokuments überhaupt erst 
  wieder die Gemeinschaft mit den in Rimini Ausgeschlossenen herstellt, dürfte dies noch 
  keine Anspielung auf die offizielle Verabschiedung der Theologischen Erklärung von Nike sein.
  Allerdings wird im weiteren Verlauf des Satzes durch die Beseitigung aller Beschlüsse
  der 1. \textit{sessio} von Rimini (\textit{omnia, quae apud Ariminum tractata sunt, in irritum ducantur}) 
  die Voraussetzung für eine neue Erklärung geschaffen.} haben,
  und daß sie niemals Häretiker gewesen sind, und deshalb, weil die
  friedliche Eintracht bei Gott eine sehr bedeutende Sache ist, haben wir
  beschlossen, daß nach unserer gemeinschaftlichen Übereinkunft
  alles, was in Rimini behandelt worden ist, als ungültig entfernt
  wird, und daß sich unter Gottes gnädigem Beistand die vollständige
  Gemeinschaft mit ihnen ziemt, und niemand im Zerwürfnis verbleibt,
  das sie entweder entehren könnte oder
  müßte. Und deshalb muß, wie ich gesagt habe, weil wir persönlich
  anwesend sind, jeder einzelne sagen, ob es richtig ist, was ich
  geschildert habe, und mit seiner eigenen Hand unterschreiben.« 
  \pend
  \pstart
  Von allen Bischöfen wurde »Wir beschließen es« gesagt und sie haben
  unterschrieben.    
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
