\section[Theologische Erklärung der Delegationen der Synode von Rimini in Nike][Theologische Erklärung der Delegationen der Synode von Rimini in Nike]{Theologische Erklärung der Delegationen der Synode von Rimini\\in Nike}
\label{sec:Rimini359:Nike}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Oktober 359]Es handelt sich um eine nur in Details
    veränderte Fassung der vierten sirmischen Formel\esindex{Sirmium!a. 359}
    (vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}): Die
    Schriftgemäßheit wird deutlicher betont, wie auch in
    der Formulierung »gleich gemäß den Schriften« erkennbar ist, der
    heilsgeschichtliche Absatz wird in Teilen ergänzt, und zusätzlich
    zum »Usia«-Verbot
    wird abgelehnt, den Vater, Sohn und heiligen Geist als eine Hypostase 
    zu bezeichnen, eine klare Stellungnahme gegen die serdicensische
    Ein-Hypostasen-Theologie,\esindex{Serdica!a. 343} die in Rimini\esindex{Rimini!a. 359} als Interpretation des Nicaenums\esindex{Nicaea!a. 325} durchaus noch aktuell gewesen war (vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Anathematismen},10). In Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} wird dieser letzte Punkt
    insofern erweitert, als dann generell die Verwendung des Begriffs
    ">Hypostase"< verboten wird.\\
    Warum die »nicaenische« Delegation aus Rimini\esindex{Rimini!a. 359} den Mehrheitsbeschluß
    aufgab, sich das Anliegen der Homöer\enindex{Homöer} zu
    eigen machte und die Kirchengemeinschaft mit den in Rimini Exkommunizierten aufnahm, wird aus den Quellen nicht deutlich. Ein
    entsprechender Druck des Kaisers\enindex{Constantius!Kaiser} ist
    gewiß in Rechnung zu stellen. Schon die 
    Synode\esindex{Gallien!a. 360--364} (vgl. Dok.
    \ref{ch:SynParis},1), die Anfang der sechziger Jahre an
    unbekanntem Ort in Gallien\enindex{Gallien} zusammentrat, hat den Verzicht der
    Delegation auf den Begriff »Usia« als Betrugsmanöver des Valens
    \enindex{Valens!Bischof von Mursa} gedeutet, weil Valens\enindex{Valens!Bischof von Mursa} behauptet hatte, die Orientalen hätten auf den Begriff »Usia« verzichtet. Die gallische Synode\esindex{Gallien!a. 360--364} beruft sich dabei auf Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers}, von dem über die Vorgänge in Nike\esindex{Nike!a. 359} aber nur noch Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike-Restitutus} überliefert ist (vgl. auch aus anderer Überlieferung \thhe[i]{II 21,1}).
  \item[Überlieferung]Die theologische Erklärung von Nike ist allein
    bei Theodoret überliefert, dem also offensichtlich noch andere
    Quellen neben Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} und Sokrates zur Verfügung standen, die
    an Stelle der theologischen Erklärung von Nike\esindex{Nike!a. 359} die theologische
    Erklärung der Synode von Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 360} überliefern (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis});
    vgl. auch die Einleitung zu Dok. \ref{ch:Rimini359}. Nach \hilcoll[i]{A V 4} hatte Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} im Zusammenhang seiner Dokumentation eine lateinische Fassung des Textes, die aber verloren ist. Ob die theologische Erklärung im Original auf Lateinisch oder Griechisch abgefaßt wurde, ist nicht mehr zu ermitteln, u.\,U. ist von Anfang an von einer zweisprachigen Fassung auszugehen. 
  \item[Fundstelle]\thhe{II 21,3--7} (\cite[145,3--146,12]{Hansen:Thdt}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\specialindex{quellen}{section}{Theodoret!h.\,e.!II 21,3--7}
  \pstart
\bezeugung{A HN(n)+GS(s)=r B\ts{3}L+FVR(v)=z T}\kap{1}piste'uomen e>ic \varadd{<'ena}{je`on \sg{A*}}
  \varadd{ka`i}{je`on \sg{A\corr}} m'onon >alhjin`on
    \varom{je`on}{A} pat'era
  pantokr'atora, >ex o<~u t`a p'anta, 
  \pend
  \pstart
  ka`i e>ic t`on monogen~h u<i`on
  to~u jeo~u, t`on pr`o \varadd{p'antwn}{t~wn \sg{A*}} a>i'wnwn ka`i pr`o p'ashc >arq~hc
  gennhj'enta >ek to~u jeo~u, ((\bibel{di'' o<~u t`a p'anta >eg'eneto}{Io 1,3; Col 1,16})),\bindex{Johannes!1,3}\bindex{Kolosser!1,16} t'a \varom{te}{B\ts{3}Athan.Socr.}
  <orat`a ka`i \varom{t`a}{ns(-G\corr)vT} >a'orata, gennhj'enta
  \var{d`e monogen~h}{te <omogen~h \sg{B\ts{3}}}, m'onon >ek
  m'onou \varom{to~u}{T} patr'oc, je`on >ek jeo~u, <'omoion t~w| gegennhk'oti
  a>ut`on patr'i, kat`a t`ac graf'ac, o<~u t`hn g'ennhsin o>ude`ic
  o>~iden e>i m`h \var{m'onoc}{m'onon \sg{s}} <o genn'hsac a>ut`on pat'hr.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}to~uton o>'idamen monogen~h \varabb{jeo~u}{\sg{rT Athan.}
    to~u jeo~u \sg{Socr.} je`on \sg{Az}}  u<i`on p'empontoc to~u
  patr`oc \bibelcf{paragegen~hsjai >ek \var{t~wn o>uran~wn}{to~u o>urano~u \sg{T}}}{Io 6,38},\bindex{Johannes!6,38|textit} kaj`wc g'egraptai, e>ic
  kaja'iresin <amart'iac ka`i jan'atou, \varom{ka`i}{T} gennhj'enta >ek
  pne'umatoc <ag'iou ka`i Mar'iac t~hc parj'enou, kaj`wc
  \varadd{g'egraptai}{e>ic kaja'iresin >amart'iac ka`i jan'atou
    \sg{A*}},
  kat`a s'arka, ka`i sunanastraf'enta met`a t~wn majht~wn, ka`i p'ashc
  t~hc o>ikonom'iac plhrwje'ishc kat`a t`hn bo'ulhsin to~u patr`oc
  staur~w| proshlwj'enta, >apojan'onta ka`i taf'enta ka`i e>ic t`a
  kataqj'onia katelj'onta, <`on a>ut`oc <o <'a|dhc
  \var{>etr'omase}{>etr'omaxe \sg{n}, x \sg{in rasura B\ts{3}}},
  ka`i >anelj'onta >ap`o t~wn nekr~wn t~h| tr'ith| <hm'era|,
  sunanastraf'enta met`a t~wn majht~wn tessar'akonta
  \var{<hmer~wn}{<hm'erac \sg{T}}
  \varom{plhroum'enwn}{T} ka`i >analhfj'enta e>ic \varom{to`uc}{T} o>urano`uc ka`i
  kajez'omenon \var{>ek dexi~wn}{>en dexi~a| \sg{T Athan. Socr.}} to~u
  patr'oc, >erq'omenon \var{d`e}{te \sg{T}} t~h|
  >esq'ath| <hm'era| \varom{t~hc >anast'asewc}{A*} met`a d'oxhc patrik~hc
  ((\bibel{>apodo~unai <ek'astw| kat`a t`a >'erga a>uto~u}{Rom 2,6; 2Tim 4,14}))\bindex{Roemer!2,6}\bindex{Timotheus II!4,14};
  \pend
  \pstart
  \kap{3}ka`i e>ic pne~uma <'agion, <'oper a>ut`oc <o monogen`hc \vartr{to~u
  jeo~u u<i`oc}{u<i`oc to~u jeo~u \sg{T}}  >Ihso~uc \var{Qrist`oc}{<o
  qrist`oc \sg{L}} \varom{\var{je`oc}{<o je`oc \sg{A*n}}}{T} ka`i k'urioc ((\bibelcfl{>ephgge'ilato
  >aposte~ilai t~w| g'enei t~wn >anjr'wpwn}{>ephgge'ilato \dots\ >anjr'wpwn}{Io 14,26; 15,26}))\bindex{Johannes!14,26; 15,26|textit}, t`on par'aklhton, kaj`wc
  g'egraptai, ((\bibel{t`o pne~uma t~hc >alhje'iac}{Io 15,26}))\bindex{Johannes!15,26}, <'oper ka`i a>ut`oc
  >ap'esteilen \var{>anelj`wn}{>elj`wn \sg{B\ts{3}}} e>ic to`us o>urano`uc \varom{ka`i}{n} kaj'isac \var{>en
  dexi~a|}{>ek dexi~wn \sg{s}} to~u patr'oc, >eke~ijen d`e >erq'omenoc kr~inai z~wntac ka`i
  nekro'uc.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}t`o d`e >'onoma t~hc ((o>us'iac)), <'oper <aplo'usteron >enet'ejh
  <up`o t~wn pat'erwn, >agnoo'umenon d`e to~ic lao~ic sk'andalon
  >'efere di`a t`o >en ta~ic grafa~ic to~uto m`h
  \var{>emf'eresjai}{>ekf'eresjai \sg{B\ts{3}}}, >'hrese
  periairej~hnai ka`i pantel~wc mhdem'ian mn'hmhn \var{o>us'iac}{t~hc
    o>us'iac \sg{Ns}} to~u
  loipo~u g'inesjai, di`a \var{t`o}{to~uto \sg{A}} m'alista t`ac
  je'iac graf`ac \var{mhdamo~u}{mhdam~wc \sg{s}}
  \varom{per`i}{T} to~u patr`oc ka`i to~u u<io~u o>us'iac memn~hsjai,
  \var{m'hte}{m`h \sg{v}} m`hn
  \varom{de~in}{AH*} >ep`i pros'wpou patr`oc ka`i u<io~u ka`i
  <ag'iou pne'umatoc
  m'ian <up'ostasin >onom'azesjai. <'omoion d`e l'egomen t~w| patr`i
  t`on u<i`on kaj`wc ka`i a<i je~iai grafa`i l'egousi ka`i
  \var{did'askousi}{d'askousi \sg{B\ts{3}}}. 
  \pend
  \pstart
\kap{5}p'asac d`e t`ac a<ir'eseic t`ac >'hdh pr'oteron
  kajaireje'isac, \varl{\var{\varom{>`h}{Lv} ka`i e>'i tinec
      newst`i}{ka`i >`h newst'i tinec \sg{A\corr}} >anef'uhsan}{>`h
    ka`i \dots\  >anef'uhsan}{ka`i o<'itinec newst`i >ef'anhsan \sg{T}} <upenant'iai
  ta'uthc \var{t~hc graf~hc t~hc >ekteje'ishc}{t~hc >ekteje'ishc
    graf~hc \sg{T}}, >an'ajema >'estwsan.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Wir glauben an einen und allein wahren Gott, den Vater,
    den Allmächtigen, aus dem alles ist, 
    \pend
    \pstart
    und an den einziggeborenen Sohn
    Gottes, der vor allen Zeiten und vor allem Anfang aus Gott gezeugt
    wurde, »durch den alles entstand«, sowohl das Sichtbare als auch das
    Unsichtbare, der als Einziggeborener gezeugt wurde, als einziger
    aus dem Vater allein, Gott aus Gott, dem Vater gleich, der ihn
    gezeugt hat, nach den Schriften, dessen Zeugung niemand kennt
    als allein der Vater, der ihn gezeugt hat. 
    \pend
    \pstart
    Wir wissen, daß 
    dieser einziggeborene Sohn Gottes, gesandt vom Vater,
    aus den Himmeln, wie geschrieben steht, zur Vernichtung der
    Sünde und des Tod gekommen ist und aus dem heiligen Geist und der
    Jungfrau Maria nach dem Fleisch geboren worden ist, wie geschrieben steht, mit seinen Jüngern lebte, und, als die ganze
    Heilsordnung nach dem Willen des Vaters erfüllt war, ans Kreuz
    geschlagen wurde, starb und begraben wurde und in
    die Unterwelt hinabstieg, vor dem sogar der Hades
    erzitterte, und daß er von den Toten am dritten Tag heraufgestiegen ist, mit
    den Jüngern lebte und nach 40 Tagen in den Himmel
    aufgenommen wurde, sich zur Rechten des Vaters gesetzt hat
    und am letzten Tag der Auferstehung mit väterlicher
    Herrlichkeit kommen und »jedem nach seinen Taten vergelten wird«.
    \pend
    \pstart
    Und (wir glauben) an den heiligen Geist, den der
    eingeborene Sohn Gottes selbst, Jesus Christus, Gott und Herr,
    »versprach, dem Menschengeschlecht zu schicken«, den Beistand, wie es
    geschrieben steht, »den Geist der Wahrheit«, den er auch selbst
    entsandte, nachdem er in den Himmel aufgefahren war und sich zur
    Rechten des Vaters niedergelassen hatte; von dort aber kommt er,
    um die Lebenden und die Toten zu richten. 
    \pend 
    \pstart
    Es wurde beschlossen, die Bezeichnung »Wesen«, die
    von den Vätern allzu einfältig verwendet wurde,
    vom Volk aber nicht verstanden wird und Anstoß erregte, weil
    die Schriften sie nicht enthalten, abzuschaffen und die Bezeichnung »Wesen« künftig nicht mehr zu erwähnen, vor allem weil die
    göttlichen Schriften nirgends vom Wesen des Vaters und des Sohnes sprechen,
    und daß die Person des Vaters, des Sohnes und des
    heiligen Geistes nicht als eine Hypostase bezeichnet werden
    darf. Wir nennen den Sohn dem Vater gleich, wie es auch die
    göttlichen Schriften sagen und lehren. 
    \pend
    \pstart
    Alle Häresien, die
    schon früher beseitigt wurden, oder auch wenn irgendwelche neuerdings
    gegen diese aufgestellte Schrift entstanden sind, sollen verflucht sein.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
