\chapter{Synode von Seleucia im Jahr 359}
\label{ch:Seleucia359}
\begin{praefatio}
  \begin{einleitung}
  \item Die östliche Parallelsynode zu Rimini\esindex{Rimini!a. 359} kam erst
    im September 359 in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} zusammen, wohl aufgrund der
    mehrfachen Verlegung des Tagungsortes. Am 27. September (\socrhe[i]{II 39,7}; warum
    \athsyn[i]{12,1} den 14. September angibt, kann nicht mehr
    rekonstruiert werden) begannen die Verhandlungen unter der
    Aufsicht des \textit{comes} Leonas\enindex{Leonas!Comes} und des \textit{comes et
      praeses Isauriae} Bassidius Lauricius\enindex{Lauricius!Comes u. Praeses von Isaurien} (\cite[497; 498~f.]{PLRE}). \\
      Die Anzahl und Namen der Teilnehmer lassen sich nur teilweise rekonstruieren:
      \socrhe[i]{II 39,5}; \sozhe[i]{IV 22,1} und \athsyn[i]{12,1} geben 160 Bischöfe an,
    \thhe[i]{II 26,9} nennt 150. Konkrete Angaben gibt es über die Gruppe
    der sogenannten ">Acacianer"<\enindex{Acacianer} (s. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis}),
    die aus 36 bis 40 Bischöfen bestand. Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} gibt in \hilconst[i]{12} an,
    daß er nach dem Weggang der ">Acacianer"<\enindex{Acacianer} 105 ">Homöusianer"<,\enindex{Homöusianer} 19 ">Anhomöer"<\enindex{Anhomöer}
    und nur einige Ägypter, außer einem Häretiker namens Alexandrinus\enindex{Alexandrinus!Häretiker} (sonst unbekannt),
    als ">Homousianer"<\enindex{Homousianer} (ohne Zahlenangabe) gefunden habe. Setzt man 36 ">Acacianer"<\enindex{Acacianer}
    voraus, so käme man nach Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} somit auf 161 Bischöfe, aber ohne die von ihm
    nicht näher beschriebene, wohl kleinere Gruppe der ">Homousianer"<.\enindex{Homousianer} Neben den 
    ">Acacianern"<\enindex{Acacianer} lassen sich 28 weitere Namen
    aus den im Text erwähnten Verurteilungen 
    (Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},19--22) und indirekt aus
    den erwähnten Delegierten in Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,1 und in
    Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland},1 erschließen. \\
    Im Unterschied zur westlichen Parallelsynode von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} gab es neben
    theologischen Themen auch Personalprobleme zu klären: \\
    Cyrill von Jerusalem,\enindex{Cyrill!Bischof von Jerusalem} der nach jahrelangen Auseinandersetzungen mit
    dem Bischof von Caesarea, Acacius,\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} im Jahr 357 
    auf einer palästinischen Synode\esindex{Palaestina!a. 357}
    abgesetzt worden war, aber bei Silvanus von Tarsus\enindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} Aufnahme gefunden 
    und bei Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} gegen seine
    Absetzung Beschwerde eingelegt hatte, wurde gegen den Widerstand des Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} 
    von der Mehrheit in die Synodalgemeinschaft zunächst
    aufgenommen (vgl. \thhe[i]{II 26,6--27,2}; \sozhe[i]{IV 25,1--4}
    und Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},19). \\
    Der exilierte Gallier Hilarius von Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} nahm auf kaiserlichen
    Befehl an der östlichen
    Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} teil und mußte sich offenbar vom Verdacht des
    »Sabellianismus«\enindex{Sabellianismus} reinigen (vgl. \sulpchr[i]{II 42}). 
    Wahrscheinlich spielte er als Abendländer
    keine große Rolle (vgl. die kurze Wiedergabe eines Gesprächs mit einem ">Anhomöer"<\enindex{Anhomöer}
    über die Gleichheit des Sohnes mit dem Vater in \hilconst[i]{14}), 
    reiste aber mit der homöusianischen Delegation
    anschließend nach Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:HilConst}).\\
    Gegen Eustathius,\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} seit 356 Bischof von Sebaste,\enindex{Sebaste} wurden ältere
    Anklagen wiederholt (vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},4 und
    \sozhe[i]{IV 24,9}; \socrhe[i]{II 43,1}). Mit Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} führte
    er aber dann die homöusianische Delegation nach Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} 
    an (s. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung}). Anklagen lagen auch gegen Basilius von Ancyra,\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} 
    Patrophilus von Scythopolis\enindex{Patrophilus!Bischof von Scythopolis}
    und Macedonius von Konstantinopel,\enindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} die
    erst am dritten Tag erschienen, vor (vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},3.9).\\
    Die Auseinandersetzungen darüber, was zuerst verhandelt werden
    sollte, führten beinahe gleich zu Beginn zur Spaltung der Synode,
    da eine Gruppe um Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} (vgl. die Unterschriften unter
    Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis} und die Namen in \athsyn[i]{12,2~f.5}) gegen die Aufnahme des verurteilten Cyrill von Jerusalem\enindex{Cyrill!Bischof von Jerusalem}
    und des Eustathius von Sebaste\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} in die Synodalgemeinschaft
    protestierte.  Dennoch scheint man sich, wohl auch auf Druck der
    kaiserlichen Beamten hin, darauf verständigt zu haben, zunächst
    gemeinsam die theologischen Fragen zu behandeln. Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} ließ die
    dafür vorbereitete sog. vierte sirmische Formel\esindex{Sirmium!a. 359} verlesen
    (Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}). Die Mehrheit, überwiegend
    ">Homöusianer"<\enindex{Homöusianer} unter der Führung von Georg von Laodicaea,\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea}
    Sophronius von Pompeioupolis,\enindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis} 
    Eleusius von Cyzicus\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} und 
    Silvanus von Tarsus,\enindex{Silvanus!Bischof von Tarsus}
    war jedoch gegen
    die Verabschiedung eines neuen Textes, berief sich auf die vierte
    antiochenische Formel (wohl nicht die zweite, vgl. die Einleitung zu
    Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis}) und zog sich zu eigenen
    Beratungen zurück. Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} protestierte dagegen, von diesen Verhandlungen
    ausgeschlossen worden zu sein, verfaßte eine eigene Stellungnahme
    (Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis}) und ließ sie am
    dritten Verhandlungstag vom \textit{comes} Leonas\enindex{Leonas!Comes} verlesen.  Das
    provozierte jedoch weitere Auseinandersetzungen, einerseits um den
    Stellenwert und die Gültigkeit von Synodalbekenntnissen,
    andererseits um das schon bekannte Problem, wie der Sohn dem Vater
    gleich (\griech{<'omoioc}) sei.  Am vierten Tag brach
    \textit{comes} Leonas\enindex{Leonas!Comes} die Verhandlungen ohne Ergebnis ab; auf den
    folgenden getrennten Sitzungen verurteilten sich die beiden
    Gruppen gegenseitig und
    zwei Delegationen brachen zum Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} auf. \\
    Der Widerstand der homöusianischen Mehrheit gegen die eigentlich von Basilius von
    Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} mit verantwortete »vierte sirmische Formel«\esindex{Sirmium!a. 359} erklärt sich
    nur zum Teil aus dem verspäteten Erscheinen jenes Basilius auf der Synode. Erste Differenzen über
    den Umgang mit der Formel sind in Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359} erkennbar.\\
    Aus den Berichten bei Socrates und Sozomenus wird nicht
    ersichtlich, ob und wie über die Theologie des A"etius,\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} 
    seines Schülers Eunomoius\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} und des ihn
    unterstützenden Bischofs Eudoxius von Antiochien\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} 
    verhandelt wurde. Zu den Teilnehmern rechnen Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} (s.\,o.) und Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    (\athsyn[i]{12,3}) eine Gruppe von Anhängern des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} (vgl. 
    Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},20; 22 und Dok. 
    \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7: Nr. 6, 15, 19, 20, 21, 26 [evtl.], 31), 
    und laut \philost IV 11 formulierten Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} und
    A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} eine Art »anhomöisches Manifest« auf dieser Synode
    und verschickten es reichsweit (es ist aber unklar, auf welchen Text
    sich das bezieht; vgl. Dok. \ref{ch:Aetius}). Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} referiert eine
    These der ">Anhomöer"<\enindex{Anhomöer} in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} in \hilconst[i]{12} (\cite[194,20--25]{rocher_hilaire_1987}): \textit{qui vero 
    anomoeusion defendebant, nihil nisi profanissimum asserebant negantes
    quicquam substantiae Dei simile esse posse, neque de Deo posse existere generationem,
    sed esse Christum creaturam; ita quod creatus est, id ei nativitas deputaretur, 
    ex nihilo autem esse et idcirco non esse filium, nec deo similem.} und zitiert
    darüberhinaus eine Aussage des Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} 
    in \hilconst[i]{13} (\cite[194,4--196,8]{rocher_hilaire_1987}): 
    \textit{erat deus, quod est. pater non erat, quia neque ei filius: nam si
    filius, necesse est ut et femina sit et conloquium sermonis et coniunctio
    coniugalis et verbi blandimentum et postremum ad generandum naturalis machinula. ...
    quantum enim filius se extendit cognoscere patrem, tantum pater superextendit 
    se ne cognitus filio sit.} Wie diese Aussagen mit der Synagoge des
    Sabinus von Heraclea,\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} 
    der sich seiner Tendenz gemäß auf die Homöusianer\enindex{Homöusianer}
    konzentriert, verbunden werden können, muß offen bleiben.    
    Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} und andere tauchen überdies als 
    Unterzeichner des Bekenntnisses des Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} 
    auf (vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis}). 
    Verhandlungen mit A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} persönlich sind 
    eindeutig für Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} belegt (vgl. Dok. 
    \ref{sec:Kpl360:Verurteilung} und \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg}).\\
    Ferner wird berichtet, daß die homöusianische Mehrheit am fünften Tag
    anstelle Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} den antiochenischen 
    Presbyter Anianus\enindex{Anianus!Presbyter in Antiochien} zum neuen
    Bischof für Antiochien\enindex{Antiochien} weihte, was der \textit{comes} Leonas\enindex{Leonas!Comes} aber
    sogleich unterband, indem er Anianus verhaftete und exilierte
    (vgl. \socrhe[i]{II 40,46}; \sozhe[i]{IV 22,27}; \philost[i]{IV 11}).
    \end{einleitung}
\end{praefatio}
\section{Bericht über die Synode}
\label{sec:Seleucia359:Protokolle}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[27.9.--1.10.359]Die Datierung ergibt sich aus den Tagesangaben
    in § 2, 3, 7, 9, 15 und 18; sie stammen wohl aus den von Sabinus von Heraclea\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} 
    benutzten Protokollen. Die offiziellen
    Verhandlungen waren demnach am 30. September bereits beendet. 
  \item[Überlieferung]\socrhe[i]{II 39~f.} (und ebenso \sozhe[i]{IV 22}) greift auf die
    Synagoge des Sabinus von Heraclea\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} zurück, die offenbar auf nach
    Tagen geordneten Protokollen basierte. 
    Die Synagoge, eine kommentierte Sammlung von Synodaldokumenten, stellte Sabinus von Heraclea\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea}
    Ende der 60er Jahre des 4. Jh.s zusammen, um antinicaenisch und antihomöisch
    die Tradition der Homöusianer\enindex{Homöusianer} hervorzuheben. Es werden dementsprechend 
    nur Verhandlungsgegenstände präsentiert, die
    die Homöusianer\enindex{Homöusianer} betreffen, so daß sich ein etwas einseitiges Bild ergibt.\\
    Ausgewählt wurde hier die ausführlichere Version bei Socrates, dem
    Sozomenus weitgehend folgt und der bis auf ein kurzes Zitat (vgl.
    § 18 mit Anmerkung) keine weiteren Informationen über seine Vorlage hinaus
    bietet; der Bericht bei \athsyn[i]{12} fällt weitaus summarischer
    aus. Sulpicius Severus konzentriert seine Darstellung
    (\sulpchra[i]{II 42}) auf die Person des Hilarius,\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} der sich vom Verdacht des Sabellianismus\enindex{Sabellianismus}
    reinigen mußte und an der Synode teilnahm, und berichtet von dem Verlauf
    der Synode nur die Tatsache der Verurteilung der ">Acacianer"<.\enindex{Acacianer} Zum kurzen Bericht
    bei \philost[i]{IV 11} und \hilconst[i]{12--14} vgl. 
    Dok. \ref{ch:Seleucia359}, Einleitung. Die im Bericht des Socrates zitierte theologische Erklärung der Synode (§ 11~f.) ist vollständig mit der Liste der Unterzeichner bei Epiphanius überliefert, eine gekürzte Fassung bietet Athanasius, vgl. die kritische Edition \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis}.
  \item[Fundstelle] \socrhe{II 39~f.} (\cite[168,22--176,21]{Hansen:Socr}).
  \end{description}
\end{praefatio}
%\autor{Sokrates}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II 39~f.}
\pstart
\bezeugung{MF=b A T Cass. Arm.}
\kap{1}Per`i d`e t~hc <et'erac sun'odou,\sindex{Seleucia!a. 359} <`hn >ant'imimon t~hc >en
\var{>Arim'hnw|}{>arim'inw \sg{F A +}sun'odou \sg{Cass. Arm.}}\sindex{Rimini!a. 359} kat`a
t`hn >anatol`hn gen'esjai t`o basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} \var{>ek'eleue}{>ek'eleuse \sg{Arm.}} 
pr'ostagma, n~un dihg'hsomai.
\varadd{>ed'edokto}{\Ladd{m`en} \sg{Christ. (enim Cass.)}} pr'oteron >en Nikomhde'ia|\nindex{Nikomedien} 
t~hc Bijun'iac to`uc >episk'opouc
sun'agesjai, >en'ekoyen d`e a>ut~wn t`hn >eke~ise sun'eleusin seism`oc >epigen'omenoc
m'egistoc, >af'' o<~u sun'ebh t`hn Nikomhd'ewn\nindex{Nikomedien} p'olin pese~in.
to~uto d`e g'egonen <upateu'ontwn \varabb{Datiano~u}{\sg{Arm.} tatiano~u
  \sg{b A Cass.} dometiano~u \sg{T}}\nindex{Datianus!Consul} ka`i \var{Kereal'iou}{qair'imwnoc
  \sg{T}}\nindex{Cerealis!Consul} per`i t`hn >ogd'ohn
\varom{\varom{ka`i}{b}  e>ik'ada}{Cass.} to~u
\var{A>ugo'ustou}{Septembr'iou \sg{Arm.}}
mhn'oc. \var{>eboule'uonto}{>ebo'ulonto \sg{T (tractabant Cass.)}}
o>~un metaje~inai t`hn \varadd{s'unodon}{p'alin \sg{T*}} e>ic
t`hn geitni'azousan a>ut~h| \varadd{N'ikaian}{kaj`wc ka`i pr'oteron
  d'edokto \sg{T*}}.\nindex{Nicaea} 
ka`i to~uto m`en a>~ujic met'edoxen, e>ic Tars`on\nindex{Tarsus} d`e t~hc
Kilik'iac \var{>ed'okei}{doke~i \sg{T (\textit{volebant} Cass.)}}
sun'erqesjai; \varabb{o>'ute}{\sg{T Arm.} o>u \sg{b A}} d`e to'utou >ar'esantoc
e>ic Sele'ukeian t~hc\sindex{Seleucia!a. 359} \var{>Isaur'iac}{>isare'iac \sg{M\ts{1}}} t`hn
\var{>epilegom'enhn}{>epikaloum'enhn \sg{b A}} Traqe~ian sunelhl'ujasin. 
\pend
\pstart
\kap{2}to~uto d`e >en t~w| \varabb{a>ut~w|}{\sg{Arm.} >eqom'enw|
  \sg{susp. Valesius}} >eniaut~w| pepoi'hkasin <upateu'ontwn \vartr{E>useb'iou ka`i
<Upat'iou}{<upat'iou ka`i e>useb'iou \sg{T (Eus. et Hyp. Cass. Arm.)}}.\nindex{Eusebius!Consul}
\nindex{Hypatius!Consul} >~hsan d`e o<i sunelj'ontec t`on >arijm`on <ekat`on <ex'hkonta; sumpar~hn d`e
a>uto~ic e>ic t~wn >en to~ic \var{basile'ioic}{basiliko~ic \sg{b A}}
\var{>ekfan~wn}{>emfan~wn \sg{T}} >'onoma Lewn~ac,\nindex{Leonas!Comes} >ef'' o<~u
\varabb{proje~inai}{\sg{M*T Cass. Arm.} prosje~inai \sg{M\ts{1} F A}}
t`o per`i t~hc p'istewc z'hthma \varabb{to~u}{\sg{T Arm.} t`o \sg{b A}} basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} >ek'eleue pr'ostagma. 
prost'etakt'o \varom{te}{\sg{b A Arm. (\textit{simulque} Cass.)}}
pare~inai ka`i \var{Laur'ikioc}{Lo'ukioc
  \sg{b A} Laur'akioc \sg{Soz.}}\nindex{Lauricius!Comes u. Praeses von Isaurien} <o t~wn kat`a t`hn >Isaur'ian
\varabb{stratiwt~wn}{\sg{Soz.} strati~wn \sg{T}} <hgo'umenoc,
<upourg'hswn e>i \var{de'hsoi}{de'hsei \sg{T}} to~ic >episk'opoic. 
>ep`i \varabb{to'utwn}{\sg{coni. Hussey} to'utw \sg{T} to~uton \sg{b
    A} to'utou \sg{Arm.}} \var{d`h}{d`e \sg{T}} sunelj'ontec t~h| <ebd'omh| ka`i e>ik'adi to~u Septembr'iou
mhn`oc >ep`i dhmos'iwn <upomnhm'atwn diel'egonto. 
par~hsan \varadd{g`ar}{d`h \sg{b A}} ka`i >oxugr'afoi t`a par''
\var{<ek'astou}{<ekat'erwn \sg{Cass. (\textit{utriusque partis} Arm.)}} leg'omena shmeio'umenoi, <~wn
t`a \varom{m`en}{T} kaj'' <'ekaston >en t~h| \varadd{Sunagwg~h|}{to~u \sg{T}} 
Sab'inou\nindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} zhte'itwsan o<i filomaje~ic di`a
makrot'erwn >egke'imena, <hme~ic d`e t`a kefalai'wdh m'onon
>epitr'eqontec \var{>ekjhs'omeja}{>ekjhs'wmeja \sg{T}}.
\pend
\pstart
\kap{3}\varabb{>En}{\sg{+ }d`e \sg{b + }d`h \sg{Valesius \textit{siquidem} Cass.}} t~h| pr'wth| <hm'era| 
sunelj'ontwn <o Lewn~ac\nindex{Leonas!Comes} t`a <ek'astw| doko~unta
proje~inai >ek'eleuen, o<i d`e par'ontec o>u \varom{pr'oteron}{Arm.}
>'efasan \vartr{kin~hsa'i tina}{tina kin~hsa'i \sg{b A}} z'hthsin,
pr`in >`an o<i >apoleifj'entec sun'eljwsin; ka`i \varom{g`ar}{T} >~hsan >apoleifj'entec >ep'iskopoi,
\varomabb{\varadd{Maked'onioc}{<o \sg{b A (Soz.)}}\nindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel}
  Kwnstantinoup'olewc, \varabb{Patr'ofiloc Skujop'olewc}{\sg{Soz. >b A
      Cass.}},\nindex{Patrophilus!Bischof von Scythopolis} 
      Bas'ileioc\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} \varom{<o}{b A} >Agk'urac ka`i
>'alloi tin`ec kathgor'iac <ufor'wmenoi}{Maked'onioc \dots\ <ufor'wmenoi}{Arm.}. 
Maked'onioc\nindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} m`en o>~un \var{nose~in e>ip`wn}{e>ic n'oson
  >empes`wn \sg{Arm.}} >apol'eleipto, Patr'ofiloc\nindex{Patrophilus!Bischof von Scythopolis} d`e >ofjalmi~an
>'elegen ka`i di`a to~uto >en proaste'iw| t~hc Seleuke'iac\nindex{Seleucia} >an'agkhn
\varabb{>'eqein}{\sg{M*(Arm.)} >'eqoien \sg{M\ts{1} F A} >'eqei \sg{T}} di'agein,
ka`i t~wn >'allwn d`e <'ekastoc pr'ofas'in tina t~hc >apole'iyewc proeb'allonto. 
\pend
\pstart
\kap{4}\var{>epeid`h}{>epe`i \sg{b A}} d`e <o Lewn~ac\nindex{Leonas!Comes} ka`i to'utwn
\var{m`h}{m`en m`h \sg{T}} par'ontwn de~in
\var{protij'enai}{prostij'enai \sg{A}} \var{t`a}{a
  \sg{durch M\corr}} t~hc
zht'hsewc \varl{>'elegen}{(de~in) >'elegen}{h>utr'epizen \sg{Arm.}}, o<i par'ontec
a>~ujic \var{>ep'hgagon}{>ep~hgon \sg{b A Arm.}}, <wc \var{\var{o>ud''}{d''
  \sg{T}} <'hntina}{o>uk >'an tina \sg{M\corr}}
\var{kin'hsousin}{kin'hswsin \sg{b}}
z'hthsin, \var{e>i}{ka`i \sg{T*} >e`an \sg{T\slin}} m`h pr'oteron \vartr{o<i b'ioi t~wn
  kathgoroum'enwn}{t~wn kathgoroum'enwn o<i b'ioi \sg{b A
    (\textit{imperitorum vita} Cass.)}} >exetasj~wsin. 
kathg'orhnto g`ar >'hdh pr'oteron \varadd{K'urilloc}{<o \sg{b A}}\nindex{Cyrill!Bischof von Jerusalem} 
<Ierosol'umwn, E>ust'ajioc\nindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} Sebaste'iac
t~hc >en >Armen'ia| ka`i >'alloi tin'ec. 
>ek to'utou filoneik'ia e>ic to`uc par'ontac >en'epesen; o<i m`en g`ar to`uc
b'iouc t~wn kathgoroum'enwn pr'oteron >ereun~asjai >'elegon, o<i d`e
\var{\var{t`a}{t`o \sg{Arm.}} per`i p'istewc
protij'enai \var{zht'hmata}{z'hthma \sg{Arm.}}}{pr`o t~hc
p'istewc m`h protij'enai z'hthma \sg{b A Cass.}}. 
>ek'inei d`e t`hn filoneik'ian <h \var{di'aforoc}{>adi'aforoc \sg{M\ts{1}}} 
to~u basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} gn'wmh; gr'ammata g`ar
a>uto~u \var{proef'ereto}{proef'eronto \sg{A}} n~un m`en
\varabb{pr'oteron}{\sg{(Cass. Arm.) >T}} to~uto zhte~isjai kele'uonta, n~un d`e t`o
<'eteron. 
\pend
\pstart
\kap{5}per`i to'utou o>~un t~hc filoneik'iac
\var{genom'enhc}{ginom'enhc \sg{b A} >epiteinom'enhc \sg{Arm.}} sq'isma e>ic to`uc par'ontac
>eq'wrhsen, ka`i a<'uth g'egonen prof'asewc >arq`h to~u ka`i t`hn >en Seleuke'ia|\sindex{Seleucia!a. 359} \vartr{s'unodon
e>ic d'uo m'erh diairej~hnai}{e>ic d'uo m'erh diairej~hnai s'unodon \sg{b A}}. 
<hgo~unto d`e to~u m`en <en`oc \varom{m'erouc}{b A} >Ak'akioc\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea}
\varabb{<o}{\sg{> M\ts{1} + }Patr'ofiloc \sg{Soz.}} t~hc >en Palaist'inh|
Kaisare'iac, Ge'wrgioc\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} >Alexandre'iac, \var{O>ur'anioc}{o>urs'akioc
  \sg{b A Cass.}}\nindex{Uranius!Bischof von Tyrus} T'urou, 
  \varadd{E>ud'oxioc}{<o \sg{T}}\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} >Antioqe'iac, o<~ic
tri'akonta d'uo m'onon \vartr{\var{>'alloi}{t~wn >'allwn \sg{Arm.}} sun'h|noun}{sun'h|noun >'alloi
  \sg{b A}}, 
to~u d`e <et'erou Ge'wrgioc\nindex{Georg!Bischof von Laodicaea} Laodike'iac t~hc \varabb{>en
  Sur'ia|}{\sg{Arm.} sur'iac \sg{T Cass. Soz.}}, Swfr'onioc\nindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis}
\var{Pomphioup'olewc}{pompioup'olewc \sg{M\ts{1} Arm.}} t~hc >en
\var{Paflagon'ia|}{pamflagon'ia \sg{M\ts{1}}}, >Ele'usioc\nindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} 
Kuz'ikou, o<~ic >hkolo'ujoun o<i ple'ionec. 
\pend
\pstart
\kap{6}<wc o>~un >epekr'atei t`o pr'oteron zhte~isjai per`i t~hc p'istewc, o<i m`en to~u
m'erouc >Akak'iou\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} t`hn >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} 
p'istin faner~wc >hj'ethsan, >'allhn te p'istin
<upagore'uein >h|n'ittonto, o<i d`e to~u <et'erou m'erouc o<i t~w| >arijm~w| pleon'azontec
t`a m`en \varom{>'alla}{Arm.} p'anta t~hc >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325}
\var{sun'odou}{p'istewc \sg{Arm.}} >aped'eqonto, m'onhn d`e t`hn to~u
<omoous'iou l'exin >em'emfonto. 
poll`a o>~un >'aqri de'ilhc >oy'iac pr`oc >all'hlouc
\varabb{per`i to'utwn}{\sg{Arm. > b A Cass.}}
\var{filoneiko'untwn}{filoneiko~untec \sg{T}}
t'eloc Silban`oc\nindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} t~hc \varabb{>en Tars~w|}{\sg{T} tarso~u \sg{b A Arm.}} proest`wc >ekklhs'iac m'ega >an'ekrage, ((\varabb{m`h qr~hnai
l'egwn}{\sg{T Arm.} l'egwn m`h \sg{(+ }de~in \sg{ M*)M} l'egwn m`h
qr~hnai l'egwn \sg{F A \textit{dicens non oportere} Cass.}} kain`hn
<upagore'uein \vartr{p'istewc >'ekdosin}{>'ekdosin p'istewc \sg{A Arm.}}, >all`a t`hn >'hdh pr'oteron >en
>Antioqe'ia| to~ic >egkain'ioic\sindex{Antiochien!a. 341} <upagoreuje~isan >ofe'ilein krate~in)). 
to'utou leqj'entoc o<i m`en per`i >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} <upex~hljon, o<i d`e to~u <et'erou
m'erouc \var{prokom'isantec}{proek'omisan \sg{b A protulerunt Cass.}} t`hn >en >Antioqe'ia|\sindex{Antiochien!a. 341} p'istin ka`i >anagn'ontec di'elusan >en
>eke'inh| t~h| <hm'era| t`on s'ullogon. 
\pend
\pstart
\kap{7}t~h| d`e <ex~hc e>ic t`on >en Seleuke'ia|\nindex{Seleucia} e>ukt'hrion \var{sunelj'ontec}{e>iselj'ontec \sg{Arm. Soz.}} o>~ikon ka`i
t`ac j'urac >apokle'isantec t`hn >anagnwsje~isan p'istin <upogr'afontec >ek'uroun. 
<up'egrafon d`e <up`er >apoleifj'entwn tin~wn par'ontec >anagn~wstai ka`i
di'akonoi di'' <~wn st'erxein \var{t`on}{t`hn \sg{A}}
\varadd{<'oron}{t~hc p'istewc \sg{Arm.}} o<i >apoleifj'entec <wmol'oghsan.
\pend
\pstart
\kap{8}>Ak'akioc\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} d`e ka`i o<i to~u m'erouc a>uto~u
\varabb{di'esuron t`a gin'omena}{\sg{T} t`a gin'omena diem'emfonto
  \sg{b A Arm. (}t`a \dots\ gen'omena di'eballen \sg{Soz.)}}, di'oti t`hn
>ekklhs'ian >apokle'isantec kajup'ergafon; ((t`a g`ar \varadd{>en}{t~w
  \sg{susp. M\ts{1}}} parab'ustw|)) fhs'in
((\var{gin'omena}{gign'omena \sg{b A}}
>ad'okima ka`i <upoy'iac >ent'oc)). 
ta~uta \varom{d`e}{b A Arm. (\textit{autem} Cass.)} >'elege boul'omenoc <et'eran >'ekdosin p'istewc >anteisenegke~in, \vartr{<`hn
>'eqwn e>utrepism'enhn}{>'eqwn e>utrepism'enhn
\sg{(}h>u\sg{- M\corr)} <`hn
\sg{b A}} >anehgn'wkei m`en to~ic >'arqousi Laurik'iw|\nindex{Lauricius!Comes u. Praeses von Isaurien} 
ka`i Lewn~a|,\nindex{Leonas!Comes} m'onhn
d`e a>ut`hn \varabb{krat~hsai}{\sg{Hansen} krat'hsein \sg{b A T \textit{robur
    adquirere} Cass.}} >espo'udazen. 
\pend
\pstart
\kap{9}to'utwn m`en o>~un pl'eon o>ud`en kat`a t`hn deut'eran <hm'eran
\varabb{>eg'eneto}{\sg{M* T} >eg'ineto \sg{M\ts{1} F A}}, kat`a
\vartr{d`e t`hn tr'ithn}{t`hn tr'ithn d`e \sg{T}}  <o Lewn~ac\nindex{Leonas!Comes} a>~ujic
t`a m'erh \var{sun'agein}{sunagage~in \sg{b A}} >espo'udazen; kaj'' <`hn o>uk
\varadd{>apele'ifjh}{ka`i \sg{b A}} Maked'onioc\nindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} 
<o Kwnstantinoup'olewc o>ud`e m`hn <o >Agk'urac Bas'ileioc.\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} 
>epe`i o>~un \varabb{o<i to~u <et'erou m'erouc}{\sg{Arm.} o<i
  >amf'oteroi \sg{T} >amf'oteroi \sg{b A ambo Cass.(}o<i m`en >'alloi
  \sg{Soz.)}} e>ic \varadd{ta>ut`o}{m'eroc \sg{b A Cass.}}
\var{sunelhl'ujeisan}{sunelhl'ujasin \sg{T}}, a>~ujic o<i
per`i >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} >apant~an 
o>uk \var{>hbo'ulonto}{>ebo'ulonto \sg{M* F A}}, f'askontec de~in pr'oteron >ekb'allesjai to~u
sull'ogou to'uc te >'hdh pr'oteron kajairej'entac ka`i to`uc >en t~w| par'onti
kathgoroum'enouc. 
>epe`i d`e filoneikhs'antwn to~uto m~allon >ekr'athsen,
\var{<upex'h|esan}{>apex'iesan \sg{M\ts{1}}} m`en o<i >en
a>iti'asei tugq'anontec, >anteis~hljon d`e o<i per`i >Ak'akion.\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} 
\pend
\pstart
\kap{10}t'ote \varabb{d`h}{\sg{T Cass. Arm.} d`e \sg{b A}} <o Lewn~ac\nindex{Leonas!Comes}
\var{bibl'ion >'efh >epided'osjai}{bibl'ion >'efh >epidid'osjai \sg{T
    (Arm.)} >'efh bibl'ion ded'osjai \sg{(}did'osjai \sg{A) b A \textit{ait
    libellum sibi datum} Cass.,} bibl'ion >'efh >'eqein >epidoj`en \sg{Soz.}} a>ut~w| par`a t~wn per`i
>Ak'akion,\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} >apokr'uyac <wc e>'ih d'ogmatoc
\var{<upag'oreusic}{>apag'oreusic \sg{A}} to~uto m`en lelhj'otwc, to~uto
d`e ka`i faner~wc \var{maqom'enou}{maqom'enouc \sg{M\ts{1}} maq'omenoc
  \sg{T}} to~ic \var{prolabo~usin}{prosb'allousin \sg{b A}}. 
<wc d`e o<i par'ontec \varom{<hs'uqasan}{T}, >'allo ti m~allon >`h p'istewc >'ekdosin
peri'eqein \var{t`o}{t`on \sg{M\ts{1}}} bibl'ion nom'isantec,
thnika~uta ka`i \varom{t`o}{b A} >Akak'iou\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} t~hc p'istewc s'untagma
s`un t~w| prooim'iw| >anegn'wsjh to~uton >'eqon t`on
\varadd{tr'opon}{>ant'igrafon t~wn graf'entwn kat`a >aet'iou par`a
  t~hc sun'odou \sg{T + \textit{fides eorum qui circa Acacium sunt} Cass. Arm.}};
\pend
\pstart
\kap{11}((<hme~ic sunelj'ontec >en Seleuke'ia|\sindex{Seleucia!a. 359} t~hc >Isaur'iac kat`a t`o basilik`on
bo'ulhma t~h| qj`hc <hm'era|, <'htic <~hn pr`o p'ente kaland~wn >Oktwbr'iwn, p~asan
spoud`hn \varabb{e>isenegk'ameja}{\sg{T Arm.} >ej'emeja \sg{b A}} met`a p'ashn e>utax'iac t`hn eir'hnhn t~h| >ekklhs'ia| ful'axai
ka`i per`i \varabb{t~hc}{\sg{corr. T\slin}} p'istewc e>ustaj~wc
dialabe~in, <wc pros'etaxen <o \var{jeofil'estatoc}{jeoseb'estatoc \sg{T}}
basile`uc \varom{<hm~wn}{M*} Kwnst'antioc,\nindex{Constantius!Kaiser} kat`a t`ac profhtik`ac ka`i e>uaggelik`ac fwn`ac ka`i
mhd`en par`a t`ac \varom{je'iac}{b A Cass.} graf`ac
\varabb{pareisen'egkai}{\sg{T} >epeisen'egkai \sg{b A}
  \lat{superinducere} \sg{Cass.}} t~h| >ekklhsiastik~h| p'istei.
>epeid`h d'e tinec >en t~h| sun'odw|\sindex{Seleucia!a. 359} to`uc m`en <hm~wn <'ubrisan, to`uc d`e
>epest'omisan, o>u \var{sugqwro~untec}{sugqwro~untac \sg{M* F}} lale~in, to`uc d`e >ap'ekleisan >'akontac, ka`i to`uc
kajh|rhm'enouc d`e >ek diaf'orwn >eparqi~wn e>~iqon mej'' <eaut~wn, ka`i to`uc par`a
kan'ona katast'antac >~hgon mej'' <eaut~wn, <wc pantaq'ojen jor'ubou
\varabb{pl~hrec}{\sg{T} pl'hreic \sg{M* F A} pl'hrh \sg{M\corr}} gen'esjai \varabb{t`o
sun'edrion}{\sg{T Arm.} t`hn s'unodon \sg{b A}}, 
 kaj`wc \varabb{ka`i
      <o lampr'otatoc k'omhc\edlabel{k'omhc} Lewn~ac}{\dt{post}
      Laur'ikioc \sg{T}}\nindex{Leonas!Comes} ka`i <o
    \edlabel{lampr'otatoc}\edtext{lampr'otatoc}{{\xxref{k'omhc}{lampr'otatoc}}\lemma{k'omhc
          \dots\ lampr'otatoc}\Dfootnote[nosep]{\dt{> F A}}} <hgo'umenoc
t~hc >eparq'iac Laur'ikioc\edlabel{Laurikios}\nindex{Lauricius!Comes u. Praeses von Isaurien} a>utoy'ia|
\varabb{par'elabon}{\sg{Arm.} par'elaqon \sg{T} par'elaben \sg{b A}}, 
to'utou <'eneken dialalo~umen ta~uta, <ws o>u
\var{fe'ugomen}{fe'ugwmen \sg{T}} t`hn >ekteje~isan
a>ujentik`hn p'istin >en to~ic \vartr{>egkain'ioic to~ic
  \varadd{kat`a}{t`hn \sg{b A}}
  >Anti'oqeian}{kat`a >Anti'oqeian >egkain'ioic \sg{T}},\sindex{Antiochien!a. 341} prokom'izontec
\varom{a>ut'hn}{Arm.}, \var{e>i}{o<i \sg{T}} ka`i t`a m'alista o<i
pat'erec <hm~wn kat'' \varadd{>eke~ino}{to~u \sg{b A}} kairo~u pr`oc t`o
<upoke'imenon t~hc zht'hsewc sun'edramon.
\varabb{>epeid`h d`e}{\sg{T} >epe`i d`e \sg{b A} \lat{quoniam}
  \sg{Cass. Arm.}} pollo`uc >ejor'ubhsen t`o <omoo'usion \varom{ka`i
  t`o \varabb{<omoioo'usion}{\sg{M\corr F A} <omoio'usion \sg{M*}}}{T Cass.} >en
to~ic pareljo~usi qr'onoic ka`i m'eqri n~un, >all`a ka`i >art'iwc l'egetai kainotome~isjai
<up'o tinwn t`o >an'omoion u<io~u pr`oc pat'era, to'utou q'arin t`o m`en <omoo'usion ka`i
t`o \varabb{<omoioo'usion}{\sg{b A} <omoio'usion \sg{T}
  \lat{omoeusion} \sg{Cass.}} >ekb'allomen <wc >all'otrion t~wn graf~wn, t`o d`e >an'omoion
>anajemat'izomen ka`i p'antac, <'osoi toio~utoi tugq'anousin, >allotr'iouc <hgo'umeja t~hc
>ekklhs'iac. 
t`o d`e <'omoion to~u \vartr{u<io~u \varadd{pr`oc}{t`on \sg{b A}}
  pat'era}{patr`oc pr`oc u<i`on \sg{Arm.}} saf~wc <omologo~umen kat`a t`on
>ap'ostolon \varom{t`on}{T} l'egonta per`i to~u u<io~u \enquote*{<'oc
  >estin e>ik`wn \varabb{to~u >aor'atou jeo~u}{\sg{T} to~u jeo~u to~u
    >aor'atou \sg{b A Arm. +} >akak'iou to~u kaisare'iac >areiano~u
    p'istewc >esfalm'enhc >'ekjesic \sg{A}}}.
\pend
\pstart
\kap{12}<omologo~umen d`e ka`i piste'uomen e>ic <'ena je`on pat'era
\varadd{pantokr'atora}{t`on \sgg{W}},
poiht`hn \varabb{o>urano~u}{\sg{T Cass} W o>uran~wn \sg{b A}} ka`i
g~hc, >orat~wn \varabb{te}{\sg{T > b A}} ka`i >aor'atwn. 
piste'uomen d`e ka`i e>ic t`on k'urion \varom{<hm~wn}{T} >Ihso~un Qrist`on t`on u<i`on
a>uto~u, t`on >ex a>uto~u gennhj'enta >apaj~wc pr`o p'antwn t~wn
a>i'wnwn, je`on \varadd{l'ogon}{je`on \sgg{W}}
>ek jeo~u monogen~h, f~wc, zw'hn, >al'hjeian, sof'ian,
\varabb{d'unamin}{\sg{T} W \sg{> b A} bo'ulhsin \sg{Cass. (\textit{voluntatem})}}, di'' o>~u t`a p'anta
>eg'eneto t`a \varom{te}{W} >en to~ic o>urano~ic ka`i t`a >ep`i t~hc g~hc, e>'ite >orat`a e>'ite
>a'orata. 
to~uton piste'uomen >ep`i suntele'ia| t~wn a>i'wnwn e>ic >aj'ethsin
\varom{t~hc}{b A}
<amart'iac s'arka >aneilhf'enai >ek t~hc <ag'iac parj'enou \varom{Mar'iac}{W}, ka`i >enanjrwp'hsanta
\varom{ka`i}{b A} paj'onta <up`er t~wn <amarti~wn <hm~wn ka`i >anast'anta ka`i >analhfj'enta e>ic
o>urano`uc kaj'ezesjai >en dexi~a| to~u patr'oc, \varom{ka`i}{W} p'alin >erq'omenon >en d'oxh|
kr~inai z~wntac ka`i nekro'uc. 
piste'uomen ka`i e>ic \vartr{t`o <'agion pne~uma}{pne~uma t`o <'agion \sg{T}}, <`o ka`i par'aklhtoc >wn'omasen <o
swt`hr \varabb{ka`i}{\sg{T}W <o \sg{b A Cass.}} k'urioc <hm~wn, >epaggeil'amenoc met`a t`o >apelje~in a>ut`on p'emyai \vartr{to~ic
majhta~ic to~uto}{to~uto to~ic majhta~ic \sg{b A \textit{discipulis
    eum} Cass.}}, <`o ka`i >ap'esteilen, di'' o>~u ka`i <agi'azei to`uc >en t~h|
>ekklhs'ia| piste'uontac ka`i baptizom'enouc >en >on'omati \var{patr`oc ka`i u<io~u ka`i
<ag'iou pne'umatoc}{to~u patr`oc ka`i to~u u<io~u ka`i to~u <ag'iou
\sg{b A}}. 
to`uc d`e par`a ta'uthn t`hn p'istin >'allo ti khr'ussontac >allotr'iouc \varabb{o>~iden
<h kajolik`h >ekklhs'ia}{\sg{T}W e>~inai t~hc kajolik~hc >ekklhs'iac
\sg{b A Cass.}}.))
\pend
\pstart
\kap{13}\bezeugungpart{a<'uth}{expl. Arm} m`en <h >Akak'iou\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} per`i t~hc a>uto~u p'istewc
>'ekdosic. >~hsan d`e \var{a>ut~h|}{a>uto`i \sg{T}}
kajupogr'ayantec a>ut'oc \varom{te}{b A (\textit{et \dots\ et} Cass.)} >Ak'akioc\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea}
ka`i o<i t`a \var{a>ut`a frono~untec a>ut~w|}{a>uto~u
frono~untec \sg{b A}}, toso~utoi
>'ontec t`on >arijm'on, \var{<'oswn}{<'oson \sg{T}} mikr`on
>'emprosjen \var{>emnhm'oneusa}{>emnhmone'usamen \sg{b A Cass.}}. 
\pend
\pstart
\pagebreak\kap{14}\bezeugungpart{>anagnwsje'ishc}{inc. Arm} \var{d''}{d`e \sg{b A}}a>ut~hc 
Swfr'onioc\nindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis}
\varom{<o}{b A} \var{Pomphioup'olewc}{pompioup'olewc \sg{M\ts{1} Arm.}} t~hc >en Paflagon'ia|
\varabb{>ep'iskopoc}{\sg{Arm. > b A Cass.}} \varabb{toia~uta a>uta~ic
  l'exesin}{\sg{b A} toia~uta l'exesin \sg{Arm.} toia'utaic l'exesi qrhs'amenoc \sg{T haec
    verba Cass.}} >aneb'ohsen; 
((e>i t`o kaj'' <ek'asthn <hm'eran >id'ian >ekt'ijesjai bo'ulhsin p'istewc
<up'arqei >'ekjesic, >epile'iyei <hm~ac <h t~hc >alhje'iac >akr'ibeia.))
ta~uta m`en <o Swfr'onioc\nindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis} >'efhsen, >eg`w d'e fhmi, <wc, e>i >ex >arq~hc toia~uta
per`i t~hc >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} p'istewc o<'i te pr`o a>ut~wn ka`i o<i met''
\var{>eke'inouc}{>eke'inou \sg{M\ts{1} F A}}
dieno'hjhsan, p'epauto >`an p~asa fil'oneikoc z'hthsic ka`i o>uk >`an t~wn >ekklhsi~wn
\var{>'alogoc}{e>'ulogos \sg{T*?}} >ekr'athse taraq'h. 
>all'' <'opwc m`en >'eqei ta~uta,
\var{krin'etwsan}{krin'atwsan \sg{b A}} o<i katanoe~in \varabb{t`a
  toia~uta}{\sg{> b A} ta~uta \sg{Arm.}}
dun'amenoi. t'ote d`e poll`a pr`oc >all'hlouc per'i te to'utou
\varadd{ka`i}{per`i \sg{Arm.}} t~wn kathgoroum'enwn
e>ip'ontec ka`i >ako'usantec diel'ujhsan. 
\pend
\pstart
\kap{15}t~h| d`e tet'arth| a>~ujic <hm'era| sun~hljon <'apantec e>ic
ta>ut`o ka`i \varabb{p'alin}{\sg{T} a>~ujic \sg{b A}}
>anek'inoun met`a >eresqel'iac to`uc l'ogouc, >en o<~ic \varom{<o}{b A
  Arm.} >Ak'akioc\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} \varabb{toia'uthn}{\sg{T} toi'ande \sg{b A}} kat`a
l'exin e>ishg'hsato gn'wmhn; 
((\varl{e>i <'apax \varabb{<h}{\sg{T\slin}}}{e>i <'apax <h}{e>'i ge <'apax ka`i <h \sg{Soz.}} 
>en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} p'istic metepoi'hjh ka`i met`a ta~uta poll'akic,
o>ud`en kwl'uei ka`i n~un <et'eran <upagoreuj~hnai p'istin.))
pr`oc ta~uta >Ele'usioc\nindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} <o Kuz'ikou toi'ade e>~ipen; ((<h s'unodoc sunekrot'hjh
\var{>ep`i}{per`i \sg{T}} to~u par'ontoc o>uq <'ina m'ajh| <`a m`h
mem'ajhken \varabb{o>ud`e}{\sg{T} o>ud'' \sg{Soz.} o>'uj'' \sg{b A}} <'ina p'istin d'exhtai
<`hn m`h k'ekthtai, >all`a t~h| t~wn pat'erwn p'istei stoiqo~usa
ta'uthc \var{m'eqri}{m'eqric \sg{b A\corr}} zw~hc ka`i
jan'atou o>uk >ex'istatai.))
\pend
\pstart
\kap{16}Toio'utoic ka`i <o >Ele'usioc\nindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} pr`oc 
t`hn >Akak'iou\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} gn'wmhn >ap'hnthse, p'istin
pat'erwn t`hn >en >Antioqe'ia| \varadd{>ekteje~isan}{p'istin \sg{b A}} kal~wn.\sindex{Antiochien!a. 341} 
\varabb{>apant'hsai}{\sg{T} >apant'hsoi \sg{b A}} d'' >'an tic ka`i pr`oc to~uton; 
\enquote{p~wc to`uc >en >Antioqe'ia|\sindex{Antiochien!a. 341}
sun\-el\-j'on\-tac pat'erac >onom'azeic, >Ele'usie,\nindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus}
\varabb{\varadd{to`uc}{ka`i \sg{M* F Arm.}} >eke'inwn
  pat'erac >arno'umenoc}{\sg{M* F A Cass. Arm.} to`uc ka`i to`uc >eke'inwn
  pat'erac >arnoum'enouc \sg{M\corr\ T}}? o<i
g`ar >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} sunelj'ontec ka`i t`o <omoo'usion t~h| p'istei
\varabb{sumfwn'hsantec}{\sg{b A Cass. Arm.} sumf'hsantes \sg{T}}
kuri'wteron >`an pat'erec l'egointo \var{t~w|}{t`o \sg{T}} ka`i
\var{proanabebhk'enai}{>anabebhk'enai \sg{T*, corr. T\slin}} to~ic qr'onoic \varom{ka`i <'oti
o<i >en >Antioqe'ia|\sindex{Antiochien!a. 341} gen'omenoi <up'' >eke'inwn e>ic t`hn <ierws'unhn prob'eblhnto}{T}. 
e>i d`e o<i >en >Antioqe'ia| to`uc >id'iouc pat'erac
\varadd{>hj'ethsan}{<up'' >eke'inwn e>ic t`hn <ierws'unhn
  probeblhm'enoi \sg{T}}, lel'hjasin 
<eauto`uc o<i met`a ta~uta to~ic patralo'iaic >ep'omenoi. 
p~wc d`e ka'i, >~wn >eke~inoi t`hn p'istin <wc >ad'okimon >hj'ethsan,
\varom{to'utwn}{b A} t`hn
qeiroton'ian <wc \var{d'okimon}{dok'imhn \sg{b A Arm. Cass.}}
\var{kated'exanto}{>ed'exanto \sg{b A}}? e>i d`e >eke~inoi o>uk e>~iqon t`o pne~uma \varom{t`o
<'agion, <`o di`a t~hc qeiroton'iac >ep'erqetai}{Arm.}, o>ud'' o<~utoi t`hn <ierws'unhn >'elabon;
p~wc g`ar >el'ambanon par`a t~wn o>uk >eq'ontwn t`o
\varadd{did'omenon}{<'agion pne~uma \sg{Arm.}}?}
ta~uta m`en o>~un \varom{>'iswc}{b A Cass.} >antij'hsei tic pr`oc t`a <up`o 
>Eleus'iou\nindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} leqj'enta.
\pend
\pstart 
\kap{17}t'ote d`e a>~ujic >ep`i <et'eran >eq'wrhsan z'hthsin. >epe`i g`ar ka`i o<i per`i
>Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} >en t~h| >anagnwsje'ish| p'istei <'omoion \vartr{t`on u<i`on
  >'efasan}{>'efasan t`on u<i`on \sg{b A \textit{dixit filium} Cass.}} t~w| patr'i,
diepunj'anonto >all'hlwn, kat`a t'i <'omoi'oc >estin <o u<i`oc t~w| patr'i. ka`i o<i m`en
per`i >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} >'elegon kat`a t`hn bo'ulhsin m'onon, o>u m`hn
\varabb{ka`i}{\sg{T Arm. > b A Cass. Soz.}} kat`a t`hn o>us'ian
\var{t~w| patr`i}{to~u patr`oc \sg{T (\textit{patri} Cass.)}} <'omoion e>~inai t`on u<i'on, 
o<i d`e >'alloi s'umpantec \varabb{ka`i}{\sg{b
  Cass. Arm. Soz. > A T}} kat`a t`hn o>us'ian >apef'h|nanto.
per`i to'utou d`e \varom{to~u zht'hmatoc}{Arm.}
filoneiko~untec \var{dihm'ereuon}{>endihm'ereuon \sg{b A} d'uo <hm'erac \sg{Arm.}}, 
ka`i t`on >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea}
>ex'hlegqon, <wc e>'ih >en to~ic l'ogoic a>uto~u, o<`uc suggr'ayac >ex'edwken, <'omoion kat`a p'anta e>ip`wn
t`on u<i`on t~w| \var{patr'i}{je~w| \sg{Arm.}}. 
((ka`i p~wc n~un)) >'efasan ((>arn~h| t`hn kat'' o>us'ian to~u u<io~u pr`oc t`on
pat'era <omoi'othta?)) <o d`e ((\varadd{>ap`o}{t~wn \sg{A}}
suggramm'atwn)) \var{>'efh}{>'efhn \sg{T}} ((\varom{o>'ute >arqa~i'oc
  tic}{Arm.} o>'ute
\varabb{t~wn n'ewn}{\sg{T} n'eoc \sg{b A} a>ut`oc \sg{Arm.}} \varom{>ekr'ijh}{Arm.}.))
\pend
\pstart
\kap{18}poll`a d`e pr`oc >all'hlouc per`i to~u zht'hmatoc to'utou >akribologoum'enwn \varomabb{ka`i
mhdam~wc sumfwno'untwn <o Lewn~ac\nindex{Leonas!Comes} >anast`ac di'eluse t`on s'ullogon, ka`i to~uto \vartr{t'eloc
>'esqen}{>'esqen t'eloc \sg{Arm.}} <h >en Seleuke'ia| genom'enh s'unodoc.\sindex{Seleucia!a. 359}
t~h| g`ar <ex~hc}{ka`i \dots\ <ex~hc}{T} parakalo'umenoc
o>uk'eti e>ic \var{ta>ut`on}{ta>ut`o \sg{T}}
\var{sunelje~in}{suneiselje~in \sg{A}} a>uto~ic
>hj'elhsen, f'hsac >apest'aljai par`a to~u basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} >ep`i
\var{t~w|}{t~w \sg{b A} t`o \sg{T}} \var{pare~inai}{parame~inai \sg{A}} t~h| sun'odw|
\var{<omofwno'ush|}{<omofwno~usin \sg{T}}; ((>epeid`h d'e tinec
di'esthsan, \var{o>u d'unamai}{to'utou q'arin o>u bo'ulomai \sg{Arm.}})) >'efh ((paragen'esjai;
>ap'eljete o>~un ka`i >en t~h| >ekklhs'ia| fluare~ite.))
\pend
\pstart
\kap{19}to'utou genom'enou o<i per`i >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} <'ermaion
\varabb{\Ladd{to~uto}}{\sg{add. Arm.}} <hghs'amenoi o>ud`e
a>uto`i >apant~hsai >hj'elhsan.
O<i d`e to~u >'allou m'erouc diakrij'entec ka`i sunelj'ontec kat`a t`hn
>ekklhs'ian >ek'aloun to`uc per`i >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} >ep`i \varabb{t`o}{\sg{T}
  t~w| \sg{b A}} kr~inai t`a kat`a K'urillon\nindex{Cyrill!Bischof von Jerusalem} t`on
\vartr{<Ierosol'umwn >ep'iskopon}{>ep'iskopon <Ierosol'umwn \sg{b A (\textit{H.
    episcopum} Cass. Arm.)}}. 
\bezeugungpart{>ist'eon}{expl. T} g`ar <'oti 
K'urilloc\nindex{Cyrill!Bischof von Jerusalem} >'hdh pr'oteron kathg'orhto, ka`i di`a t'i m'en,
o>uk >'eqw fr'asai. kajh|r'ejh d'e, <'oti poll'akic >ep`i t`o krij~hnai kalo'umenoc
>efex~hc d'uo >eniaut~wn \var{di'efeugen}{di'efugen \sg{F A}} t`ac kathgor'iac e>ulabo'umenoc. 
kajaireje`ic d'' o>~un <'omwc >ekkl'htou bibl'ion to~ic kajelo~usin diapemy'amenoc
me~izon >epekal'esato dikast'hrion; o<~u t~h| >ekkl'htw| ka`i <o
basile`uc \varabb{Kwnst'antioc}{\sg{Cass. > Arm.}}\nindex{Constantius!Kaiser} >egeg'onei s'umyhfoc. 
to~uto m`en o>~un m'onoc ka`i pr~wtoc par`a t`o s'unhjec t~w| >ekklhsiastik~w|
kan'oni K'urilloc\nindex{Cyrill!Bischof von Jerusalem} >epo'ihsen, 
>ekkl'htoic <wc >en dhmos'iw| dikasthr'iw| qrhs'amenoc, t'ote
d`e >en t~h| Seleuke'ia|\sindex{Seleucia!a. 359} par~hn krijhs'omenoc, 
ka`i di`a to~uto o<i >ep'iskopoi to`uc per`i >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea}
>ek'aloun, <wc \var{mikr~w|}{mikr`on \sg{M\ts{1}}} >'emprosjen
\varabb{>emnhm'oneusa}{\sg{Arm.} >emnhmone'usamen \sg{b A}}, <'opwc >`an per`i t~wn kathgoroum'enwn diagn'ontec koin`hn
>exen'egkwsi y~hfon. \bezeugungpart{>ek'aloun}{inc. T} \var{g`ar d`h}{d`e \sg{T \textit{igitur} Cass.}
  g`ar \sg{Arm.}} ka'i tinac >'allouc t~wn kathgoroum'enwn,
\varabb{o<`i}{\sg{b A Cass. Arm.} <'oti \sg{T}} to~ic per`i >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} prospefe'ugasin. 
\pend
\pstart
\kap{20}>epe`i o>~un poll'akic kalo'umenoi o>uk >ap'hnthsan, kaje~ilon
a>ut'on \varadd{te}{t`on \sg{T}} 
>Ak'akion,\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} 
Ge'wrgion >Alexandre'iac,\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} 
\varabb{O>ur'anion}{\sg{Cass. Arm. Soz.} o>urs'akion \sg{b A T}} T'urou,\nindex{Uranius!Bischof von Tyrus} 
Je'odoulon\nindex{Theodulus!Bischof von Chairetapoi} \var{Qairet'apwn}{qairet'apou \sg{T} qaireta'ipwn
  \sg{susp. M\ts{1}}} t~hc Frug'iac,
Jeod'osion\nindex{Theodosius!Bischof von Philadelphia} \var{Filadelfe'iac}{filadelf'iac \sg{M\ts{1} T}} t~hc >en
\var{Lud'ia|}{luk'ia \sg{T}},
E>u'agrion\nindex{Evagrius!Bischof von Mitylene} \var{Mutil'hnhc}{mitul'hnhc \sg{b A}} \varom{t~hc}{T} n'hsou, 
Le'ontion\nindex{Leontius!Bischof von Tripolis} Trip'olewc t~hc \var{Lud'iac}{lub'iac \sg{ex} li- \sg{corr.
    T}} ka`i 
E>ud'oxion\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} t`on pr'oteron \varom{m`en}{T} Germanike'iac,\nindex{Germanicia} met`a
ta~uta d`e >Antioqe'iac\nindex{Antiochien} t~hc >en Sur'ia| t`hn >episkop`hn
\var{<upod'unta}{<upeisd'unta \sg{T\corr}}.
\pend
\pstart 
\kap{21}kaje~ilon d`e ka`i Patr'ofilon,\nindex{Patrophilus!Bischof von Scythopolis} <'oti
\varabb{ka`i}{\sg{Cass. Arm. > b A}} a>ut'oc, <up`o Dwroj'eou\nindex{Dorotheus!Presbyter} presbut'erou
kathgoro'umenoc, klhje`ic o>uq <up'hkousen. 
\pend
\pstart
\kap{22}to'utouc m`en o>~un kaje~ilon, >akoinwn'htouc d`e pepoi'hkasin 
>Ast'erion,\nindex{Asterius!Bischof}
E>us'ebion,\nindex{Eusebius!Bischof von Seleucia}\nindex{Eusebius!Bischof von Sebaste}
\var{>'Abgaron}{a>'ugaron \sg{M* T Cass. Arm.}},\nindex{Abgar!Bischof von Cyrus} 
Basilik'on,\nindex{Basilicon!Bischof}\nindex{Basilius!Bischof von Caunus}
Fo~ibon,\nindex{Phoebus!Bischof von Polychalandus} 
\var{Fid'hlion}{fid'ilion \sg{T (Arm.)} fil'hdion \sg{b A \textit{Fidelem} Cass.}},\nindex{Phidelius!Bischof}
\var{E>utuqian'on}{e>ut'uqion \sg{b A Cass. > Arm.}},\nindex{Eutychianus!Bischof von Patara}
M'agnon\nindex{Magnus!Bischof von Themisa} ka`i 
E>ust'ajion,\nindex{Eustathius!Bischof von Epiphania|textit}\nindex{Eustathius!Bischof von Pinara und Sidyma|textit} <or'isantec \var{o<'utwc}{o<'utw \sg{b A}} m'enein
a>uto'uc, <'ewc \varabb{>`an}{\sg{> T} >'aqric >`an \sg{Soz.}} >apologhs'amenoi t`ac
kathgor'iac \var{>apod'uswntai}{>apod'usontai \sg{T}}. 
\pend
\pstart
\kap{23}ta~uta pr'axantec di`a gramm'atwn \varom{te}{T} t`a per`i t~wn kajairej'entwn ta~ic >eke'inwn
paroik'iaic gnwr'isantec kajist~wsin e>ic \varom{t`on}{T}
\var{t'opon}{t'opwn \sg{M\ts{1}}} E>udox'iou\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel}
\bezeugungpart{t~hc}{expl. T} >Antioqe'iac
>ep'iskopon >Anian`on\nindex{Anianus!Presbyter in Antiochien} to>'unoma; <`on \varabb{sullab'ontec}{\sg{M* F A
    Arm. Soz.} sullamb'anontec \sg{M\ts{1} \textit{comprehendentes} Cass.}} 
    o<i per`i >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} Lewn~a|\nindex{Leonas!Comes} ka`i
Laurik'iw|\nindex{Lauricius!Comes u. Praeses von Isaurien} \var{par'edosan}{par'edwkan \sg{Soz.}}, o<i d`e a>ut`on >ex'oriston pepoi'hkasin. 
to'utou genom'enou o<i >ep'iskopoi o<i probeblhm'enoi t`on >Anian`on\nindex{Anianus!Presbyter in Antiochien}
diamartur'iaic >eqr~wnto kat`a \var{t~wn}{t`on \sg{M\ts{1}}} per`i >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} pr`oc t`on Lewn~an\nindex{Leonas!Comes} ka`i Laur'ikion,\nindex{Lauricius!Comes u. Praeses von Isaurien}
di'' <~wn >adike~isjai t~hc sun'odou t`hn kr'isin >em'hnuon.
<wc d`e o>ud`en pl'eon >hn'ueto, >ep`i t`hn Kwnstantino'upolin\sindex{Konstantinopel!a. 359} <'wrmhsan >ep`i
t~w| did'axai t`on basil'ea\nindex{Constantius!Kaiser} t`a krij'enta a>uto~ic. 
\pend
%\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Jetzt muß ich von der anderen Synode berichten, welche der Kaiser
als Gegenpol zu der in Rimini für den Osten anordnete. Es war zuerst
vorgesehen, daß sich die Bischöfe in Nikomedien in Bithynien versammeln,
aber dann geschah ein großes Erdbeben, wodurch die Stadt Nikomedien
zerstört wurde, und verhinderte ihre Versammlung dort. Das geschah während
des Konsulats des Datianus und Cerealis, am 28. August.\hist{358, vgl. \cite[205]{Seeck:Regesten};
zur Datierung vgl. Dok. \ref{ch:Rimini359}, Einleitung.}
Sie berieten nun, die Synode ins benachbarte Nicaea zu verlegen.
Auch in Bezug darauf änderte man die Meinung und man beschloß, im kilikischen Tarsus 
zusammenzukommen; als aber auch das nicht gefiel, sind sie schließlich
in der Stadt Seleucia in Isaurien, die den Beinamen »die Rauhe« trägt,
 zusammengekommen.
\pend
\pstart
Dies geschah nun in dem Jahr, als Eusebius und Hypatius Konsuln 
waren.\hist{359, vgl. \cite[206]{Seeck:Regesten}.}
Die Versammelten waren aber beinahe 160 an der Zahl.\hist{Vgl. Dok \ref{ch:Seleucia359}, Einleitung.} 
Bei ihnen war auch Leonas, eine der herausragenden Persönlichkeiten im kaiserlichen Haushalt, an den der Befehl des Kaisers erging, die Untersuchungen über den Glauben zu führen.
Auch Lauricius, der Befehlshaber des Heeres von Isaurien, wurde bestellt,
zugegen zu sein, um Hilfe zu leisten, falls die Bischöfe ihrer bedürften.
In deren Anwesenheit kamen sie also am 27. September zusammen und
berieten sich, wovon amtliche Aufzeichungen gemacht wurden.
Es waren nämlich Stenographen anwesend, die die Redebeiträge jedes
einzelnen mitschrieben. Aus diesen Aufzeichnungen kann der, der interessiert
ist, die Beiträge von jedem in längeren Auszügen in der Synagoge des 
Sabinus\hist{Vgl. die Bemerkungen zur Überlieferung.} finden, wir aber stellen nur
die wichtigsten Verhandlungsgegenstände zusammenfassend vor.
\pend
\pstart
Als sie am ersten Tag zusammenkamen, befahl Leonas, daß die Meinung von jedem
vorgelegt werde, aber die Anwesenden meinten, daß keine Untersuchung angeregt
werden möge, bevor nicht die Fehlenden einträfen. Es fehlten nämlich die
Bischöfe: Macedonius von Konstantinopel\hist{Adressat von Dok. \ref{ch:BriefGeorg};
er wurde auf der nachfolgenden Synode von Konstantinopel 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} abgesetzt.}, 
Patrophilus von Scythopolis\hist{§ 21 berichtet von der Absetzung des offenbar nicht
angereisten, hochbetagten Patrophilus von Scythopolis\enindex{Patrophilus!Bischof von Scythopolis} (vgl. \dok[i]{41.2,2,5} mit Anm.) durch
die homöusianische Mehrheit. Er ist nicht mehr als Unterzeichner 
der Beschlüsse von Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 360} belegt 
(vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}) und verstarb offenbar bald.},
Basilius von Ancyra\hist{Zu Basilius von Ancyra vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium351} und
Dok. \ref{ch:Ankyra358}.} 
und einige andere, gegen die Anklagen vorlagen.
Macedonius fehlte nämlich, weil er seiner Aussage nach krank sei, Patrophilus
sagte, er leide an einer Augenkrankheit, weshalb er in der Vorstadt von
Seleucia verweilen müsse, und jeder andere brachte irgendeinen Vorwand
für sein Fernbleiben vor.
\pend
\pstart
Nachdem Leonas aber festhielt, daß man trotz der Fehlenden mit den Verhandlungen
beginnen müsse, warfen die Anwesenden wiederum ein, daß sie keine Untersuchungen
veranlassen könnten, sofern nicht erst der Lebenswandel der Angeklagten überprüft
werde. Es waren nämlich zuvor schon Cyrill von Jerusalem, Eustathius von 
Sebaste\hist{Zu Cyrill und Eustathius vgl. die Einleitung.} in Armenien
und einige andere angeklagt worden. Von da an befiel Streitsucht die Anwesenden:
Die einen sagten, zuerst müsse der Lebenswandel der Angeklagten beurteilt werden,
die anderen sagten, zuerst müssen über den Glauben Gespräche geführt werden.
Aber auch die schwankende Meinung des Kaisers stachelte die Streitsucht weiter an. Denn
es wurden Schreiben von ihm vorgebracht, die zuerst einmal anordneten, daß das eine untersucht werde, dann aber das andere.
\pend
\pstart
Als darüber also die Streitsucht entfacht war, brach unter den Anwesenden ein Schisma aus, 
und dies wurde der Ausgangspunkt für den Vorwand, auch die Synode in Seleucia in zwei Teile zu spalten.
Der eine Teil wurde angeführt von Acacius von Caesarea in Palaestina,
Georg von Alexandrien, Uranius von Tyrus und Eudoxius von Antiochien, die von nur
32 anderen unterstützt wurden.\hist{Der Synagoge des Sabinus\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} lag
offenbar eine Liste von 36 »Acacianern«\enindex{Acacianer} vor; die bei Epiphanius
überlieferte Liste (Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis}) nennt 39 Namen.} 
Der andere Teil wurde angeführt von Georg von Laodicaea
in Syrien, Sophronius aus Pompeioupolis in Paphlagonien und Eleusius von 
Cyzicus\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,1 die Namen der Delegierten.
Nur Georg\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} scheint an den weiteren Verhandlungen in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 360} nicht mehr
beteiligt gewesen zu sein.}, denen sich die Mehrheit anschloß.
\pend
\pstart
Als nun entschieden wurde, zuerst über den Glauben zu verhandeln, setzten die Angehörigen der Fraktion
um Acacius eindeutig das Nicaenum ab und deuteten an, einen anderen Glauben
formulieren zu wollen.\hist{Gemeint ist die Vorstellung der ">vierten sirmischen Formel"<\esindex{Sirmium!a. 359}
(Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}), vgl. \sozhe[i]{IV 22,6}.} 
Die anderen aber, zahlenmäßig überlegen, blieb in allen Punkten
bei der Synode von Nicaea, nur den Ausspruch »wesenseins« tadelten sie.
Nachdem sie nun bis zum späten Abend darüber heftig untereinander debattierten, rief
schließlich Silvanus, der der Kirche von Tarsus vorstand, laut aus und sagte: »Man darf nicht eine neue Erklärung über den Glauben formulieren, man muß vielmehr an der früheren
Erklärung der Kirchweihsynode von Antiochien festhalten.« Als dies gesagt worden war, 
entfernten sich die Angehörigen um Acacius, die der anderen Fraktion jedoch brachten die  
antiochenische Erklärung vor und verlasen sie und lösten so an jenem Tag die Versammlung auf.
\pend
\pstart
Am folgenden Tag versammelten sie sich in der Kirche von Seleucia, verschlossen
die Türen und bekräftigten den vorgelesenen Glauben mit Unterschrift. Für einige
Abwesende unterschrieben anwesende Anagnosten und Diakone, durch die die Abwesenden
bekannt hatten, der Erklärung zuzustimmen. 
\pend
\pstart
Acacius und die Angehörigen seiner Fraktion jedoch spotteten über das Geschehene, weil sie erst unterschrieben, nachdem sie die Kirche verschlossen hatten, und sagten: »Diese Vorgehensweise
im Geheimen ist unrechtmäßig und erregt Verdacht.« Er sagte dies, da er 
bestrebt war, eine andere Glaubenserklärung dagegen einzuführen, die er vorbereitet 
und den Beamten Lauricius und Leonas vorgetragen hatte, und sich bemühte, daß allein diese
herrsche. 
\pend
\pstart
Am zweiten Tag geschah also nicht mehr als dies.
Am dritten Tag bemühte sich Leonas wieder, daß die Gruppen zusammentrafen; an diesem Tag fehlte auch nicht
Macedonius von Konstantinopel und freilich auch nicht Basilius von Ancyra.
Als aber die verschiedenen Gruppen an einem Ort zusammengekommen waren, wollten wiederum 
die um Acacius nicht hinzutreten, denn sie forderten, daß zunächst diejenigen von der
Versammlung ausgeschlossen werden müßten, die schon früher abgesetzt worden waren und die jetzt 
angeklagt sind. Als dieses Argument nach heftigen Debatten die Oberhand bekam, gingen die,
die unter Anklage standen,\hist{Basilius, Macedonius und eventuell weitere Angeklagte, s.o. § 3.} 
hinaus und die um Acacius traten an ihrer Stelle hinzu.
\pend
\pstart
Dann erklärte Leonas, daß ihm von denen um Acacius ein Schriftstück übergeben worden sei,
verschwieg aber, daß es eine Erklärung der Lehre sei, die in manchen
Teilen unmerklich, in anderen Teilen jedoch deutlich dem vorherigen widerspricht.
Als aber die Anwesenden schwiegen, weil sie meinten, daß das Schriftstück etwas anderes als
eine Glaubenserklärung enthält, da wurde auch die Zusammenfassung des Glaubens des Acacius,
zusammen mit dem Proömium, verlesen. Sie lautete
folgendermaßen:\hist{Die kritische Edition dieser Erklärung mit Kommentar findet
  sich in Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis}. Hier sind nur die
  Abweichungen innerhalb der Socrates-Überlieferung vermerkt.}
\pend
\pstart
»Am gestrigen Tag, dem fünften vor den Kalenden des
      Oktobers, haben wir allen Eifer mit
      großer Umsicht dazu eingesetzt, den Frieden der Kirche zu
      bewahren und über den Glauben gut begründet zu diskutieren, wie
      es unser gottgeliebter Kaiser Constantius befohlen hat,
      ausgerichtet an den Stimmen der Propheten und Evangelien, und
      nichts im Widerspruch zu den göttlichen Schriften in den
      kirchlichen Glauben einzufügen.  Während aber einige auf der Synode
      die einen von uns verhöhnten, anderen den Mund stopften und Ihnen nicht
      gestatteten zu reden und wieder andere gegen ihren Willen ausschlossen,
      hatten sie aber die aus den verschiedenen Provinzen bei sich, die
      verurteilt worden waren, und führten die mit sich, die
      unkanonisch ernannt worden waren. Daraufhin artetet die
      Versammlung in Tumult aus, wie es der ehrwürdige \textit{comes}
      Leonas und der ehrwürdige Eparch Lauricius mit eigenen Augen sehen konnten.
      Deswegen erklären wir, daß wir nicht den verbindlichen Glauben
      der Kirchweihsynode von Antiochien meiden. Ihn legen wir vor, da doch vornehmlich unserer Väter zu jenem
      Zeitpunkt zur Untersuchung dieser Frage zusammenkamen.
      \kapR{3}Da jedoch viele in den vergangenen Zeiten und auch bis
            jetzt das \enquote*{wesenseins}
      und das \enquote*{wesensgleich} verwirrt hat, aber auch inzwischen von einigen die neue Lehre, daß der
      Sohn dem Vater ungleich sei, verbreitet wird, deswegen verwerfen
      wir das \enquote*{wesenseins} und das \enquote*{wesensgleich} als den Schriften fremd, aber das
      \enquote*{ungleich} verdammen wir und erachten alle, die derartiges
      vertreten, für der Kirche fremd.  Die
      Gleichheit des Sohnes mit dem Vater jedoch bekennen wir eindeutig,
      wie der Apostel über den Sohn sagt: \enquote*{Er ist ein Bild des
      unsichtbaren Gottes}.
\pend
\pstart
      Wir bekennen und glauben an einen Gott, den Vater,
      Allmächtigen, den Schöpfer des Himmels und der Erde, des
      Sichtbaren und des Unsichtbaren.  Und wir glauben an unseren
      Herrn Jesus Christus seinen Sohn Gottes, der ohne
      Leiden vor allen
      Zeiten aus ihm gezeugt wurde, Gott Logos, Einziggeborener aus Gott, Licht, Leben, Wahrheit, Weisheit, Kraft, durch den alles wurde, das im
      Himmel und das auf Erden, sei es sichtbar oder unsichtbar.  Wir
      glauben, daß dieser zur Vollendung der Zeiten zur Beseitigung der
      Sünden Fleisch annahm
      aus der heiligen Jungfrau und Mensch wurde, für unsere Sünden
      litt, auferstand, aufgenommen wurde in den Himmel und sitzt zur
      Rechten des Vaters und wiederkommen wird in Herrlichkeit zu richten
      die Lebenden und die Toten.  Wir glauben aber auch an den
      heiligen Geist, den der Erlöser und unser Herr Jesus Christus
      Paraklet nannte, den er verheißen hat nach seiner Auf"|fahrt
      seinen Jüngern zu senden, den er auch sandte und durch den er
      die Glaubenden in der Kirche und die, die auf den Namen des
      Vater und des Sohnes und des heiligen Geistes getauft wurden,
      heiligt.
      Die aber, die entgegen diesen Glauben etwas anderes
      verkündigen, die kennt die katholische Kirche als Fremde.«
\pend
\pstart
Dies ist die Erklärung des Acacius über seinen Glauben. Die sie unterzeichneten, waren
neben Acacius selbst auch jene, die dasselbe dachten wie er; das waren so viele,
wie ich wenig weiter oben angeführt hatte. 
\pend
\pstart
\pagebreak Nachdem die Erklärung verlesen worden war, rief
Sophronius, der Bischof von Pompeioupolis in Paphlagonien,\hist{Vgl. zu Sophronius
Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland},1.} folgendes wörtlich aus:
»Wenn das eine Glaubenserklärung ist, jeden Tag seinen Willen zu erklären, dann fehlt uns 
die genaue Kenntnis der Wahrheit!« Das also sagte Sophronius, und ich meine,
daß jede streitsüchtige Auseinandersetzung ausgeblieben wäre und keine so sinnlose
Verwirrung die Kirchen ergriffen hätte, wenn von Beginn an diejenigen vor und nach ihnen
solchermaßen über den Glauben von Nicaea gedacht hätten. Aber ob es sich so verhält,
mögen die entscheiden, die diese Angelegenheiten durchschauen können.
Damals jedoch, als vieles darüber und über die Anklagen untereinander gesagt und
gehört wurde, wurde ihre Versammlung aufgelöst.
\pend
\pstart
Am vierten Tag kamen sie wieder am selben Ort zusammen und sie begannen erneut, spöttische Reden
gegeneinander zu führen. Dabei vertrat Acacius wörtlich folgende Ansicht:
»Wenn der Glaube von Nicaea einmal und danach noch öfter verändert worden ist,
hindert nichts, dass auch jetzt ein anderes Glaubensbekenntnis formuliert werde.«
Daraufhin entgegnete Eleusius von Cyzicus folgendes: »Die Synode wurde jetzt
einberufen, nicht, damit sie lernt, was sie nicht gelernt hat, auch nicht, damit sie einen Glauben
annimmt, den sie schon besitzt, sondern dass sie im Glauben der Väter wandelt
und diesem im Leben und Sterben nicht entsagt.«
\pend
\pstart
Mit solchen Worten antwortete Eleusius auf die Meinungsäußerung des
Acacius und bezeichnete das in Antiochien verabschiedete Bekenntnis als
Glauben der Väter. Diesem könnte man nun antworten: \enquote{Wie nennst du die
in Antiochien Zusammengekommenen Väter, Eleusius, und leugnest dabei
deren Väter? Denn die, die in Nicaea zusammenkamen und das
\enquote{wesenseins} mit dem Glauben zusammen aussprachen, dürften wohl
mit mehr Recht Väter genannt werden, dadurch daß sie zeitlich
vorangegangen sind und weil die, die in Antiochien waren, von jenen in
das Priesteramt eingesetzt worden waren. Wenn aber die in Antiochien
ihre eigenen Väter verwarfen, sind die Späteren ohne es selbst zu
bemerken den Vätermördern gefolgt. Wie aber hätten sie auch von denen,
deren Glauben jene als verwerf"|lich zurückgewiesen haben, die
Handauflegung als würdig angenommen? Wenn aber jene nicht den heiligen
Geist hätten, der durch die Handauflegung übergeht, hätten auch diese
das Priesteramt nicht erhalten; denn wie würden sie das Gegebene von
denen erhalten, die es nicht haben?} Das würde vielleicht einer dem von
Eleusius Gesagten erwidern.\hist{Es handelt sich hier um einen Kommentar des
  Sokrates.} 
\pend
\pstart
Dann aber wandten sie sich wieder einer anderen Frage zu. Da nämlich auch die um Acacius in 
ihrer verlesenen Glaubenserklärung den Sohn dem Vater gleich nannten, fragten sie
einander, in welcher Hinsicht der Sohn dem Vater gleich sei.\hist{Vgl. auch die
eher private Unterredung mit Hilarius in \hilconst[i]{14}.} Die um Acacius sagten, daß der Sohn dem Vater 
nur dem Willen nach gleich sei, nicht aber auch dem Wesen
nach, alle anderen betonten jedoch, daß er auch dem Wesen nach gleich sei.
Sie brachten den Tag damit zu, über diesen Gegenstand zu streiten und überführten Acacius, 
daß er in seinen eigenen Texten, die er ausgegeben hatte, den Sohn
als dem Vater in allen Dingen gleich genannt hatte,\hist{Nach \sozhe[i]{IV 22,8} 
in einem Brief der ">Acacianer"<\enindex{Acacianer} an Macedonius von Konstantinopel;\enindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} 
in Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},3 wird der Sohn als dem Vater gleich 
bezeichnet ohne weiteren Zusatz.}
und sie fragten: »Und wie bestreitest
du jetzt die Gleichheit des Sohnes zum Vater dem Wesen nach?«
Er aber erwiderte: »Von seinen Schriften her wurde weder früher noch heute irgendjemand verurteilt.« 
\pend
\pstart
Als sie vieles in dieser Frage bis ins Detail
gegeneinander vorbrachten\hist{Vgl. noch die bei \sozhe[i]{IV 22,22} zusätzlich 
zitierte Aussage des Eleusius von Cyzicus:\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} \griech{((e>i 
m'en)), >'efh, ((Bas'ileioc\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} 
>`h M~arkoc\enindex{Marcus!Bischof von Arethusa} kaj'' <eauto'uc tina pepr'aqasin, >`h >id'ia| per'i tinwn >all'hloic 
>egkalo~usin a>uto'i te ka`i o<i >amf`i >Ak'akion,\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} o>ud`en t~h| sun'odw| diaf'erei,
o>ud`e p'oteron kal~wc >`h >'allwc >'eqei <h >ekteje~isa par'' a>ut~wn p'istic 
polupragmone~in >anagka~ion))} (\cite[175,11--15]{Hansen:Soz}). Die beiden angesprochenen
Texte dürften die vierte sirmische Formel\esindex{Sirmium!a. 359} und das Bekenntnis des
Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} sein. Auch Eleusius\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} befürwortete die Rückkehr zur theologischen Erklärung von Antiochien,\esindex{Antiochien!a. 341}
wie es das weitere Referat des Sozomenus zeigt.}
und keine Gemeinsamkeit erreichten, da erhob sich Leonas und
löste die Versammlung auf, und damit hatte die in Seleucia veranstaltete Synode ihr Ende.
Denn als er am folgenden Tag gebeten wurde, wollte er nicht mehr mit ihnen zusammenkommen
und sagte, daß er vom Kaiser gesandt worden sei, um bei einer Synode, die einmütig ist, dabei zu sein. 
»Da aber einige sich abspalteten, kann ich nicht weiter zugegen sein«, sagte er. »Geht also fort und schwatzt
in der Kirche!«
\pend
\pstart
Als dies geschah, hielten die um Acacius es für einen Glücksfall und wollten selbst
nicht mehr erscheinen.
Die Angehörigen der anderen Fraktion trennten sich und trafen sich in der Kirche und riefen
nach denen um Acacius, um die Angelegenheit Cyrills, des Bischofs von Jerusalem zu entscheiden.\hist{Vgl. zu Cyrill die
Bemerkungen in der Einleitung.}
Denn man muß wissen, daß Cyrill schon früher angeklagt wurde und ich kann nicht sagen,
weshalb. Er war jedoch abgesetzt worden, da er mehrmals zur Verurteilung vorgeladen war
und zwei Jahre lang die Flucht suchte aus Furcht vor den Anklagen. Danach,
nachdem er abgesetzt worden war, schickte er ein Appellationsgesuch zu den Anklägern
und appellierte an ein übergeordnetes Gericht; auch Kaiser Constantius stimmte seiner Appellation zu.
Dies tat Cyrill als einziger und erster gegen die Gewohnheit im kirchlichen Recht, 
indem er Appellationen wie im öffentlichen Rechtssystem gebrauchte.     
Damals war er also in Seleucia anwesend, um einen Richtspruch zu empfangen,
und deswegen riefen die Bischöfe nach denen um Acacius, wie ich kurz zuvor gesagt habe,
damit sie über die Angeklagten eine Entscheidung fällten und eine gemeinsame Entscheidung
zuwege brächten. Sie riefen nämlich auch nach einigen anderen der Angeklagten,
die zu denen um Acacius geflohen waren. 
\pend
\pstart
Als sie nun trotz mehrmaliger 
Auf"|forderungen nicht erschienen, setzten sie
Acacius (von Caesarea) selbst\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 2; \athsyn[i]{12,2.5}.}, 
Georg von Alexandrien\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 1; \athsyn[i]{12,2.5}.}, 
Uranius von Tyrus\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 3; \athsyn[i]{12,2.5}.},
Theodulus von Chairetapoi in Phrygien\hist{\athsyn[i]{12,2.5}; \philost[i]{VII 6}; \philosto[i]{VIII 2}.}, 
Theodosius von Philadelphia in Lydien\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 20; \athsyn[i]{12,2.5}; \philost[i]{VIII 3~f.}}, 
Evagrius von der Insel Mitylene\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 23; \athsyn[i]{12,2.5}; 
Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}, Nr. 10?},
Leontius von Tripolis in Lydien\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 19; \athsyn[i]{12,2.5}; \philost[i]{VII 6}.} und 
Eudoxius, der früher Bischof von Germanicia war, dann aber den Bischofssitz von
Antiochien in Syrien an sich gerissen hatte\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 16 (ohne Sitz); \athsyn[i]{12,2.5}.}, ab. 
\pend
\pstart
Sie setzten auch Patrophilus\hist{\athsyn[i]{12,2.5}.} ab, da auch er vom
Presbyter Dorotheus angeklagt vorgeladen wurde und nicht gehorchte.
\pend
\pstart
Diese setzten sie also ab, aus der Gemeinschaft schlossen sie ferner aus: 
Asterius\hist{Sonst unbekannt; \athsyn[i]{12,5}.}, 
Eusebius (von Seleucia? Sebaste?)\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 10; 30; \athsyn[i]{12,5}.}, 
Abgar von Cyrus\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 33; \athsyn[i]{12,5}.}, 
Basilicus (Basilius von Caunus?)\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 13?; \athsyn[i]{12,5}.},
Phoebus (von Polychalandus, Lydien)\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 21; \athsyn[i]{12,5}; \philost[i]{VIII 4}.},
Phidelius\hist{Sonst unbekannt; \athsyn[i]{12,5}.}, 
Eutychianus (von Patara)\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 11; \athsyn[i]{12,5}.}, 
Magnus (von Themisa, Phrygien)\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 22; \athsyn[i]{12,5}.} und 
Eustathius (von Epiphania?, von Pinara und Sidyma?)\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 8; 12.}, wobei 
sie beschlossen, daß das so bleiben solle, bis sie sich verteidigen und die Anklagen von sich abstreifen würden. 
\pend
\pstart
Als dies getan war, gaben sie die Entscheidungen über
die Verurteilten den jeweiligen Kirchen schriftlich bekannt,\hist{Auch Athanasius (\athsyna[i]{12,7})
berichtet, daß die homöusianische Mehrheit die Absetzungsurteile den betroffenen
Kirchen schriftlich mitteilte.} und sie setzten auf
den Stuhl des Eudoxius von Antiochien einen Bischof namens Anianus.
Ihn ergriffen jedoch die um Acacius und übergaben ihn Leonas und Lauricius,
die aber machten ihn zu einem Exulanten. Als dies geschehen war, legten die Bischöfe, die den
Anianus aufgestellt hatten, Zeugnisse gegen die um Acacius vor Leonas und Lauricius vor,
durch die sie aufzeigten, daß dem Entschluß der Synode Unrecht getan werde.
Als nichts mehr passierte, begaben sie sich nach 
Konstantinopel, um den Kaiser über ihre Beschlüsse zu belehren.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
