\section{Theologische Erklärung der Gruppe um Acacius von Cäsarea}
\label{sec:Seleucia359:Bekenntnis}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[28./29. September 359]Während der Verhandlungen in Seleucia,\esindex{Seleucia!a. 359}
    nachdem die vorbereitete »vierte sirmische Formel«\esindex{Sirmium!a. 359} auf Ablehnung
    gestoßen war und die Mehrheit auf die antiochenische Formel\esindex{Antiochien!a. 341} hatte
    zurückgreifen wollen, suchte Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} einen Ausweg in der
    Präsentation einer neuen, ausführlicheren theologischen
    Erklärung. Die Abfassung dürfte auf den zweiten Verhandlungstag
    gefallen (28. September 359), die Verlesung einen
    Tag später erfolgt sein (s. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle}).  \\
    Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} scheint dabei sowohl auf die vierte Formel von Antiochien\esindex{Antiochien!a. 341}
    (\dok[i]{42}) als auch auf die für diese Synode vorbereitete vierte
    sirmische Formel (Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel})\esindex{Sirmium!a. 359}
    zurückgegriffen zu haben und stellte sich damit in die
    ">eusebianische"< Tradition. Dieser Versuch war nicht von Erfolg
    gekrönt, wie es die weiteren Verhandlungen zeigen; auch auf der
    nachfolgenden Synode von Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} scheint dieser Text keine
    Rolle mehr gespielt zu haben.  Die Benutzung der »vierten
    antiochenischen Formel« (\dok[i]{42}) könnte ein Hinweis sein, daß die
    homöusianische Mehrheit der Synode auf eben diese zurückgreifen
    wollte, obwohl in den Texten von der Formel der Kirchweihsynode\esindex{Antiochien!a. 341}
    die Rede ist, was eher auf die »zweite antiochenische Formel« (\dok[i]{41.4}) hinweisen würde.\\
    Epiphanius überliefert diese Erklärung zusammen mit einer Liste
    von 39 Unterschriften. Zu den Namen und der Anzahl der »Acacianer«:\enindex{Acacianer} \\
    \sozhe[i]{IV 22,7} und \socrhe[i]{II 39,16}
    (s. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},5) werden Georg (Nr. 1),\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien}
    Acacius (Nr. 2),\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} Uranius (Nr. 3),\enindex{Uranius!Bischof von Tyrus} 
    Eudoxius (Nr. 16)\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} und 32 weitere
    Bischöfe genannt; Sozomenus nennt noch Patrophilus\enindex{Patrophilus!Bischof von Scythopolis} (fehlt hier in
    der Liste); dieser wird auch \socrhe{II 40,44} (=
    Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},21) in der Liste der
    Verurteilten genannt, allerdings wegen gesonderter Vorwürfe und nicht als ">Acacianer"<;\enindex{Acacianer}
    aber auch \athsyn[i]{12,2.5} zählt Patrophilus\enindex{Patrophilus!Bischof von Scythopolis} zu den »Acacianern«.\enindex{Acacianer} \\
    \socrhe{II 40,43} (= Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},20)
    nennt als vom anderen Teil der Synode verurteilte »Acacianer«\enindex{Acacianer}
    Acacius (Nr. 2),\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} Georg (Nr. 1),\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} 
    Uranius (Nr. 3),\enindex{Uranius!Bischof von Tyrus} Theodulus von
    Chairetapoi\enindex{Theodulus!Bischof von Chairetapoi} in Phrygien, Theodosius von
    Philadelphia\enindex{Theodosius!Bischof von Philadelphia} in Lydien (Nr. 20), 
    Evagrius von Mitylene (Nr. 23)\enindex{Evagrius!Bischof von Mitylene}
    und Leontius von Tripolis\enindex{Leontius!Bischof von Tripolis} in Libyen (Nr. 19). Das entspricht der
    Auf"|listung bei Athanasius (\athsyn[i]{12,2.5}). Der hier genannte
    Theodulus von Chairetopoi\enindex{Theodulus!Bischof von Chairetapoi} fehlt
    allerdings in der Liste bei Epiphanius (§ 7). \\
    Epiphanius überliefert 39 Namen, kannte also eine etwas längere
    Liste als die Kirchenhistoriker Socrates und Sozomenus. Weshalb er
    die Summe der 39 Namen mit 43 angibt, bleibt unklar. Vielleicht
    rechnete er die als Glosse zu beurteilende Erwähnung von Basilius,\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
    Marcus,\enindex{Marcus!Bischof von Arethusa} Georg,\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} 
    Pancratius\enindex{Pancratius!Bischof von Pelusium} und Hypatianus\enindex{Hypatianus!Bischof von Heraclea} 
    hinzu; dabei käme man
    jedoch auf 44 Bischöfe.  Wahrscheinlicher ist es, daß in der
    Überlieferung vier Namen verloren gingen. \\
    Die Diskrepanz zwischen den 36 ">Acacianern"<\enindex{Acacianer} bei den
    Kirchenhistorikern, die diese Zahl der Synagoge des
    Sabinus\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} entnahmen, und den 43 ">Acacianern"<\enindex{Acacianer} bei Epiphanius ist
    eventuell durch weitere nachträgliche
    Unterschriften zu erklären. \\
    Sieben der 39 Namen begegnen in anderen Quellen als Anhänger des
    A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} (vgl. die jeweiligen Anmerkungen): 6. Seras,\enindex{Seras!Bischof von Paraetonium}
    15. Stephanus,\enindex{Stephanus!Bischof von Ptolema"is} 19. Leontius,\enindex{Leontius!Bischof von Tripolis}
    20. Theodosius,\enindex{Theodosius!Bischof von Philadelphia} 
    21. Phoebus,\enindex{Phoebus!Bischof von Polychalandus} 26. Polydeuces,\enindex{Polydeuces!Bischof} 
    31. Heliodorus.\enindex{Heliodorus!Bischof von Sozusa}\\
    Die geographische Verteilung ist wie folgt:
    \begin{list}{}{\itemindent=0pt}
    \item Palaestina/Arabien/Phoenicien/Syrien:
     Acacius von Caesarea,\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} Uranius
    von Tyrus,\enindex{Uranius!Bischof von Tyrus} Eutychius von 
    Eleutheropolis,\enindex{Eutychius!Bischof von Eleutheropolis} Zo"ilus von Larissa in
    Syrien,\enindex{Zo"ilus!Bischof von Larissa} Paulus von Emesa,\enindex{Paulus!Bischof von Emesa}
    Eustathius von Epiphania,\enindex{Eustathius!Bischof von Epiphania} Irenaeus von
    Tripolis,\enindex{Irenaeus!Bischof von Tripolis} Eusebius von Seleucia
    (welches in Syrien?),\enindex{Eusebius!Bischof von Seleucia} Petrus von
    Hippus,\enindex{Petrus!Bischof von Hippus} Eudoxius von Antiochien,\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} 
    Eusebius von Sebaste in Palaestina,\enindex{Eusebius!Bischof von Sebaste}
    Exeresius von Gerasa,\enindex{Exeresius!Bischof von Gerasa} Arabion von Adra,\enindex{Arabion!Bischof von Adra} 
    Charisius von Azotus,\enindex{Charisius!Bischof von Azotus}
    Elissaeus von Diocletianpolis,\enindex{Elissaeus!Bischof von Diocletianopolis} 
    Germanus von Petra,\enindex{Germanus!Bischof von Petra} Baruch von
    Arabia.\enindex{Baruch!Bischof von Arabia}
  \item Euphratesia: Augustus;\enindex{Augustus!Bischof in
      Euphratesia} Abgar von Cyrus.\enindex{Abgar!Bischof von Cyrus}
  \item Ägypten\enindex{Ägypten}/Libyen\enindex{Libyen}: Georg von Alexandrien,\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} Seras von Paraetonium in
    Libyen,\enindex{Seras!Bischof von Paraetonium} Stephanus von Ptolema"is\enindex{Stephanus!Bischof von Ptolema"is} 
    in Libyen, Apollonius von Oxyrrhynchus,\enindex{Apollonius!Bischof von Oxyrrhynchus} 
    Theoctistus von Ostracine,\enindex{Theoctistus!Bischof von Ostracine} Polydeuces,\enindex{Polydeuces!Bischof in Libyen} 
    Pancratius von Pelusium,\enindex{Pancratius!Bischof von Pelusium} Serapion von 
    Antipyrgus\enindex{Serapion!Bischof von Antipyrgus} in Libyen, Heliodorus von
    Sozusa\enindex{Heliodorus!Bischof von Sozusa} (Pentapolis), Ptolemaeus von 
    Thmuis.\enindex{Ptolemaeus!Bischof von Thmuis}
  \item Phrygien: Magnus von Themisa,\enindex{Magnus!Bischof von Themisa} Philicadus von 
    Augustada.\enindex{Philicadus!Bischof von Augustada}
  \item Lydien: Leontius von Tripolis\enindex{Leontius!Bischof von Tripolis} in Lydien, Theodosius von
    Philadelphia\enindex{Theodosius!Bischof von Philadelphia} in Lydien, Phoebus von 
    Polychalandus\enindex{Phoebus!Bischof von Polychalandus} in Lydien.
  \item Lykien: Basilius von Caunus,\enindex{Basilius!Bischof von Caunus} Eutychianus von 
    Patara,\enindex{Eutychianus!Bischof von Patara} Eustathius
    von Pinara und Sidyma.\enindex{Eustathius!Bischof von Pinara und Sidyma}
  \item Inseln: Evagrius von Mitylene,\enindex{Evagrius!Bischof von Mitylene} Cyrion von 
    Doliche (?).\enindex{Cyrion!Bischof
      von Doliche}
  \end{list}
\item[Überlieferung]Die drei Überlieferungszweige sind
      voneinander unabhängig. Athanasius zitiert eine gekürzte
      Version. Socrates hat
      den Text wohl aus der Synagoge des Sabinus\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} (zur Fassung des Socrates im Rahmen seines Berichtes über die Syode vgl. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},11~f.); von diesem abhängig ist auch der
      Bericht (das Regest) bei \sozhe[i]{IV 22,14--18}, der in § 3 auch
      für die Texterstellung herangezogen werden kann, da er den Text
      in indirekter Rede sehr genau zitiert~-- dabei wird die Nähe zu
      Socrates deutlich. Die Namensliste der unterzeichnenden Bischöfe
      ist nur durch Epiphanius\enindex{Epiphanius!Bischof von Salamis} überliefert.
  \item[Fundstelle]\epiph{73,25~f.} (\cite[298,1--301,13]{Epi});
    S. \edpageref{inc:alle},\lineref{inc:alle}--\edpageref{ex:Socr},\lineref{ex:Socr}
    \socrhe{II 40,8--17} (\cite[172,4--173,20]{Hansen:Socr});
    S. \edpageref{inc:Ath},\lineref{inc:Ath}--\edpageref{ex:Ath},\lineref{ex:Ath}
    \athsyn{29,2--9} (\cite[257,33--258,20]{Opitz1935});
    (S. \edpageref{inc:Soz},\lineref{inc:Soz}--\lineref{ex:Soz} \sozhe{IV 22,15} [\cite[174,5--10]{Hansen:Soz}]).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{polutonikogreek}
  \begin{Leftside}
    % \beginnumbering
    \pstart
    \specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!29,2--9}\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II
      40,8--17}\specialindex{quellen}{section}{Epiphanius!haer.!73,25~f.}
    \bezeugung{Epiph.(J) Socr.(MF=b A T Cass. Arm)}
    \kap{1}\edlabel{inc:alle}\varl{O<i sunelj'ontec >ep'iskopoi >ek
      diaf'orwn >eparqi~wn >en Seleuke'ia|\sindex{Seleucia!a. 359} t~hc >Isaur'iac kat`a
      pr'ostagma t~hc e>usebe'iac to~u \var{jeosebest'atou}{sebe
        \sg{in ras. J, corr. ex} jeofilest'atou} basil'ewc <hm~wn
      Kwnstant'iou.\nindex{Constantius!Kaiser} t'ade dielal'hsamen <hme~ic o<i sunaqj'entec}{o<i
      \dots\ sunaqj'entec}{<hme~ic sunelj'ontec \sg{Socr.}} >en
    Seleuke'ia| t~hc >Isaur'iac \varadd{kat`a}{t`o \sg{Socr.}}
    basilik`on bo'ulhma;
    \pend
    \pstart
    \kap{2}t~h| qj`ec <hm'era|, <'htic >~hn pr`o p'ente kaland~wn
    \var{>Oktwbr'iwn}{>okt`w \sg{Epiph.}}, p~asan spoud`hn
    \var{e>ishnegk'ameja}{e>isenegk'ameja \sg{Socr.(T Arm.)} >ej'emeja
      \sg{Socr.(b A)}} met`a p'ashc e>utax'iac t`hn e>ir'hnhn t~h|
    >ekklhs'ia| \var{diaful'axai}{ful'axai \sg{Socr.}} ka`i
    \varom{per`i}{Epiph.} t~hc p'istewc e>ustaj~wc dialabe~in, <wc
    pros'etaxen <o \var{jeofil'estatoc}{jeoseb'estatoc \sg{Socr.(T)}}
    basile`uc \varom{<hm~wn}{Socr.(M*)} Kwnst'antioc,\nindex{Constantius!Kaiser} kat`a t`ac
    profhtik`ac \varom{ka`i e>uaggelik`ac}{Epiph.} fwn`ac ka`i mhd`en
    par`a t`ac \varom{je'iac}{Socr.(b A Cass.)} graf`ac
    \var{pareisen'egkai}{>epeisen'egkai \sg{Socr.(b A)
        \textit{superinducere} Cass.} >epeis'agein \sg{Soz.}} t~h|
    >ekklhsiastik~h| p'istei.  >epeid`h d`e \vartr{>en t~h| sun'odw|
      tin`ec}{tin`ec >en t~h| sun'odw| \sg{Socr.}}  to`uc m`en <hm~wn
    <'ubrisan, to`uc d`e >epest'omisan, o>u
    \var{sugqwro~untec}{sugqwro~untac \sg{Socr.(M*F)}} lale~in, to`uc
    d`e >ap'ekleisan >'akontac ka`i to`uc kajh|rhm'enouc d`e >ek
    diaf'orwn >eparqi~wn e>~iqon mej'' <eaut~wn ka`i to`uc par`a
    kan'ona \var{katastaj'entac}{katast'antac \sg{Socr.}} >~hgon
    mej'' <eaut~wn, <wc pantaq'ojen jor'ubou \var{pl~hrec}{pl'hreic
      \sg{Socr.(M*F A)} pl'hrh \sg{Socr.(M\corr)}} gen'esjai \var{t`o
      sun'edrion}{t`hn s'unodon \sg{Socr.(b A)}}, kaj`wc \varabb{ka`i
      <o lampr'otatoc k'omhc\edlabel{k'omhc} Lewn~ac}{\dt{post}
      Laur'ikioc \sg{transp. Socr.(T)}}\nindex{Leonas!Comes} ka`i <o
    \edlabel{lampr'otatoc}\edtext{lampr'otatoc}{{\xxref{k'omhc}{lampr'otatoc}}\lemma{k'omhc
          \dots\ lampr'otatoc}\Dfootnote[nosep]{\dt{> Socr.(F A)}}}
    <hgo'umenoc t~hc >eparq'iac Laur'ikioc\nindex{Lauricius!Comes u. Praeses von Isaurien} a>utoy'ia|
    \var{par'elabon}{par'elabe \sg{Epiph. Socr.(b A)} par'elaqon
      \sg{Socr.(T)}}, to'utou <'eneken \varadd{dialalo~umen}{ta~uta
      \sg{Socr.}}, <wc \bezeugungpart{o>u}{inc. Ath.(BKPO
      R)}\edlabel{inc:Ath} \var{fe'ugomen}{fe'ugwmen \sg{Socr.(T)}}
    t`hn \varom{>ekteje~isan}{Epiph.}  a>ujentik`hn p'istin >en to~ic
    \vartr{>egkain'ioic to~ic \varadd{kat`a}{t`hn \sg{Socr.(b A)}}
      >Anti'oqeian}{kat`a >Anti'oqeian >egkain'ioic \sg{Socr.(T)}},\sindex{Antiochien!a. 341}
    prokom'izontec \varom{a>ut'hn}{Epiph. Socr.(Arm.)},
    \varabb{<~h|}{\sg{coni. Petavius} e>i \sg{Socr.(-T) Ath.} o<i
      \sg{Epiph. Socr.(T)}} ka`i \var{t`a}{a>uto`i \sg{Epiph.}}
    m'alista o<i pat'erec <hm~wn kat'' \varadd{>eke~ino}{to~u
      \sg{Socr.(b A)}} kairo~u pr`oc t`o <upoke'imenon t~hc zht'hsewc
    sun'edramon;
    \pend
    \pstart
    \kap{3}\edlabel{inc:Soz}\bezeugungpart{\var{>epeid`h}{>epe`i
        \sg{Socr.(b A) Soz.}}}{inc. Soz.} \varom{d`e}{Epiph.} pollo`uc
    >ejor'ubhse t`o <omoo'usion \varom{ka`i t`o
      \var{<omoioo'usion}{<omoio'usion \sg{Socr.(M*)}}}{Socr.(T
      Cass.)} >en to~ic \var{pareljo~usi}{parelhluj'osi \sg{Ath.}}
    qr'onoic ka`i m'eqri n~un, >all`a ka`i \var{>art'iwc}{<'ewc >'arti
      \sg{Epiph.}}  l'egetai kainotome~isjai <up'o tinwn t`o
    >an'omoion u<io~u pr`oc pat'era, to'utou q'arin t`o
    \varom{m`en}{Epiph.}  <omoo'usion \varom{ka`i t`o
      \var{<omoioo'usion}{<omoio'usion \sg{Socr.(T)
        \textit{omoeusion} Cass.}}}{Epiph.} \vartr{<wc >all'otrion
      t~wn graf~wn >ekb'allomen}{>ekb'allomen <wc >all'otrion t~wn
      graf~wn \sg{Socr. Ath.}}, t`o d`e >an'omoion
    >anajemat'izomen ka`i \var{p'antac}{p'antec \sg{Ath.(KO)}}, <'osoi
    toio~utoi tugq'anousin, >allotr'iouc <hgo'umeja t~hc >ekklhs'iac.
    t`o d`e <'omoion to~u \varl{u<io~u \varadd{pr`oc}{t`on
        \sg{Ath. Socr.(b A)}} pat'era}{u<io~u pr`oc pat'era}{patr`oc pr`oc u<i`on
      \sg{Socr.(Arm.)}} saf~wc <omologo~umen, kat`a t`on >ap'ostolon
    \varom{t`on}{Socr.(T)} l'egonta per`i to~u u<io~u ((\bibel{<'os >estin
    e>ik`wn to~u \varl{jeo~u to~u
      \bezeugungpart{>aor'atou}{expl. Socr.(Arm.)  Soz.}}{jeo~u to~u >aor'atou}{>aor'atou jeo~u \sg{Socr.(T) Soz.}}}{Col 1,15}\bindex{Kolosser!1,15})).\edlabel{ex:Soz}
    \pend
    \pstart
    \kap{4}\varadd{}{>Akak'iou to~u Kaisare'iac >Areiano~u p'istewc
      >esfalm'enhc >'ekjesic \sg{Socr.(A)}}<omologo~umen d`e ka`i
    piste'uomen e>ic <'ena je'on, \varom{pat'era}{Ath.(B)}
    pantokr'atora, \varom{t`on}{Socr.}  poiht`hn
    \var{o>urano~u}{o>uran~wn \sg{Socr.(b A)}} ka`i g~hc, <orat~wn
    \var{te}{p'antwn \sg{Ath. > Socr.(b A)}} ka`i >aor'atwn.
    piste'uomen d`e ka`i e>ic t`on k'urion \varom{<hm~wn}{Socr.(T)}
    >Ihso~un Qrist'on, t`on u<i`on \var{a>uto~u}{to~u jeo~u
      \sg{Epiph.}}, t`on >ex a>uto~u gennhj'enta >apaj~wc pr`o p'antwn
    \varom{t~wn}{Epiph.}  a>i'wnwn, je`on l'ogon, \varom{je`on}{Socr.}
    >ek jeo~u monogen~h, f~wc, zw'hn, >al'hjeian, sof'ian,
    \varom{d'unamin}{Socr.(b A) \textit{voluntatem} Cass.}, di'' o<~u
    t`a p'anta \var{>eg'eneto}{>eg'enonto \sg{Epiph.}},
    \varadd{t`a}{te \sg{Socr.}} >en to~ic o>urano~ic ka`i t`a >ep`i
    t~hc g~hc, e>'ite <orat`a e>'ite >a'orata.  to~uton piste'uomen
    >ep`i suntele'ia| t~wn a>i'wnwn e>ic >aj'ethsin
    \varom{t~hc}{Epiph. Socr.(b A)} <amart'iac s'arka >aneilhf'enai
    >ek t~hc <ag'iac \varadd{parj'enou}{Mar'iac \sg{Socr.}} ka`i
    \varadd{>enanjrwp'hsanta}{ka`i \sg{Socr.(T Cass.)}}, paj'onta
    <up`er t~wn <amarti~wn <hm~wn ka`i >anast'anta ka`i >analhfj'enta
    e>ic o>urano`uc kaj'ezesjai >en dexi~a| to~u \varadd{patr`oc}{ka`i
      \sg{Socr.}}  p'alin >erq'omenon >en d'oxh| kr~inai z~wntac ka`i
    \varabb{nekro'uc}{\sg{sequ. rasura Ath.(R)}}.
    \varadd{piste'uomen}{d`e \sg{Epiph.}} ka`i e>ic
    \vartr{\var{t`o}{<'en \sg{Epiph.}} <'agion pne~uma}{pne~uma t`o
      <'agion \sg{Socr.(T)}}, <`o ka`i \bibelcfl{par'aklhton >wn'omasen <o
    swt`hr \var{ka`i}{<o \sg{Socr.(b A Cass.)}} k'urioc
    \varadd{<hm~wn}{>Ihso~uc Qrist'oc \sg{Epiph.}}, >epaggeil'amenoc
    met`a t`o \var{>anelje~in}{>apelje~in \sg{Ath. Socr.}} a>ut`on
    p'emyai \vartr{to~ic majhta~ic to~uto}{to~uto to~ic majhta~ic
      \sg{Socr.(b A)}}, <`o ka`i >ap'esteilen}{par'aklhton \dots\
    >ap'esteilen}{Joh 14,16.26; 16,7},\bindex{Johannes!14,16.26|textit}\bindex{Johannes!16,7|textit} di'' o<~u ka`i
    <agi'azei to`uc >en t~h| >ekklhs'ia| piste'uontac ka`i
    baptizom'enouc >en \varadd{>on'omati}{to~u \sg{Socr.(b A)}}
    patr`oc \varadd{ka`i}{to~u \sg{Socr.(b A)}} u<io~u
    \varadd{ka`i}{to~u \sg{Socr.(b A)}} <ag'iou pne'umatoc.
    \pend
    \pstart
    \kap{5}to`uc d`e par`a ta'uthn t`hn p'istin >'allo ti
    \var{khr'uttontac}{khr'ussontac \sg{Socr.}}  >allotr'iouc
    \varl{o>~iden <h kajolik`h
      \bezeugungpart{>ekklhs'ia}{expl. Socr.}}{o>~iden \dots\
      >ekklhs'ia}{e>~inai t~hc kajolik~hc >ekklhs'iac \sg{Socr.(b A
        Cass.)}}.\edlabel{ex:Socr}
    \pend
    \pstart
    \kap{6}<'oti d`e ta'uth| t~h| p'istei
    \var{>isoduname~i}{>isodunamo~i \sg{Ath.(KO)}} ka`i <h >en
    Sirm'iw|\edlabel{Glosse:Sirmium}\sindex{Sirmium!a. 359} pr'whn >ekteje~isa p'istic >ep`i
    t~hc e>usebe'iac to~u basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} <hm~wn,\folio{J}{66b} gnwr'izousin o<i
    \bezeugungpart{>entugq'anontec}{expl. Ath.}.\edlabel{ex:Ath}
    \pend
    \pstart
    \begin{footnotesize}
      \kap{7}\ladd{\varl{t~h| p'istei <up'egrayan o<i par'ontec;
          Bas'ileioc,\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} M'akroc\nindex{Marcus!Bischof von Arethusa} 
          ka`i Ge'wrgioc\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} <o t~hc >Alexandre'iac
          >ep'iskopoc, Pagkr'atioc\nindex{Pancratius!Bischof von Pelusium} ka`i 
          <Upatian`oc\nindex{Hypatianus!Bischof von Heraclea} ka`i o<i ple~istoi
          >ep'iskopoi t~hc d'usewc.}{T~h| \dots\ d'usewc}{\sg{glossa
            ad l. \lineref{Glosse:Sirmium}}}}
    \end{footnotesize}
    \pend
    \pstart
    \kap{1.}Ge'wrgioc\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} >ep'iskopoc >Alexandre'iac >exej'emhn
    t`hn p'istin; ((o<'utwc <omolog~w frone~in <wc pr'okeitai)).
    \pend
    \pstart
    \kap{2.}>Ak'akioc\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} >ep'iskopoc Kaisare'iac >exej'emhn t`hn
    p'istin; o<'utwc <omolog~w frone~in <ws pr'okeitai.
    \pend
    \pstart
    \kap{3.}O>ur'anioc >ep'iskopoc T'urou,\nindex{Uranius!Bischof von Tyrus}
    \pend
    \pstart
    \kap{4.}E>ut'uqioc >ep'iskopoc >Eleujerop'olewc\nindex{Eutychius!Bischof von Eleutheropolis}
    \pend
    \pstart
    \kap{5.}Zw'iloc >ep'iskopoc Lar'isshc t~hc Sur'iac,\nindex{Zo"ilus!Bischof von Larissa}
    \pend
    \pstart
    \kap{6.}S'erac\nindex{Seras!Bischof von Paraetonium} >ep'iskopoc >ek
    \varabb{Paraitwn'iou}{\sg{coni. Holl} Paraiton'iou
        \sg{coni. Petavius} paraton'iou \sg{Epiph.}} t~hc Lib'uhc,
    \pend
    \pstart
    \kap{7.}Pa~uloc >ep'iskopoc >Em'ishc,\nindex{Paulus!Bischof von Emesa}
    \pend
    \pstart
    \kap{8.}E>ust'ajioc >ep'iskopoc >Epifaniac,\nindex{Eustathius!Bischof von Epiphania}
    \pend
    \pstart
    \kap{9.}E>irhna~ioc\nindex{Irenaeus!Bischof von Tripolis} >ep'iskopoc Trip'olewc t~hc
    Foin'ikhc,
    \pend
    \pstart
    \kap{10.}E>us'ebioc\nindex{Eusebius!Bischof von Seleucia} >ep'iskopoc Seleuke'iac t~hc Sur'iac,
    \pend
    \pstart
    \kap{11.}E>utuqian`oc\nindex{Eutychianus!Bischof von Patara} >ep'iskopoc Pat'arwn t~hc Luk'iac,
    \pend
    \pstart
    \kap{12.}E>ust'ajioc\nindex{Eustathius!Bischof von Pinara und Sidyma} >ep'iskopoc Pin'arwn ka`i Sid'umwn,
    \pend
    \pstart
    \kap{13.}Bas'ileioc\nindex{Basilius!Bischof von Caunus} >ep'iskopoc Kaun'iwn t~hc
    \varabb{Luk'iac}{\sg{coni. Stockhausen} Lud'iac \sg{Epiph.}},
    \pend
    \pstart
    \kap{14.}P'etroc\nindex{Petrus!Bischof von Hippus} >ep'iskopoc <'Ippou Paliast'inhc,
    \pend
    \pstart
    \kap{15.}St'efanoc\nindex{Stephanus!Bischof von Ptolema"is} >ep'iskopoc Ptolema"'idoc t~hc
    Lib'uhc,
    \pend
    \pstart
    \kap{16.}E>ud'oxioc\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} \varabb{>ep'iskopoc}{\sg{add.}
      >Antioqe'iac \sg{coni. Holl}},
    \pend
    \pstart
    \kap{17.}>Apoll'wnioc\nindex{Apollonius!Bischof von Oxyrrhynchus} >ep'iskopoc
    \varabb{>Oxur'ugqou}{\sg{coni. Holl} >oxur'igqou \sg{Epiph.}},
    \pend
    \pstart
    \kap{18.}Je'oktistoc\nindex{Theoctistus!Bischof von Ostracine} >ep'iskopoc >Ostrak'inhc,
    \pend
    \pstart
    \kap{19.}Le'ontioc\nindex{Leontius!Bischof von Tripolis} >ep'iskopoc \Ladd{\varabb{Trip'olewc
        t~hc}{\sg{add. Holl (ex \socrhe{II 40,43}
          (\cite[176,6]{Hansen:Socr}))}}} Lud'iac,
    \pend
    \pstart
    \kap{20.}Jeod'osioc\nindex{Theodosius!Bischof von Philadelphia} >ep'iskopoc \varabb{Filadelf'iac
      t~hc}{\sg{coni. Holl} t~hc Filadelf'iac \sg{Epiph.}}  Lud'iac,
    \pend
    \pstart
    \kap{21.}Fo~iboc\nindex{Phoebus!Bischof von Polychalandus} >ep'iskopoc Poluqal'andou t~hc Lud'iac,
    \pend
    \pstart
    \kap{22.}M'agnoc\nindex{Magnus!Bischof von Themisa} >ep'iskopoc Jemis~wn t~hc Frug'iac,
    \pend
    \pstart
    \kap{23.}E>u'agrioc\nindex{Evagrius!Bischof von Mitylene} >ep'iskopoc Mitul'hnhc t~wn n'hswn,
    \pend
    \pstart
    \kap{24.}Kur'iwn\nindex{Cyrion!Bischof von Doliche} >ep'iskopoc Dol'iqhc,
    \pend
    \pstart
    \kap{25.}A>'ugoustoc\nindex{Augustus!Bischof in Euphratesia} >ep'iskopoc
    \varabb{\Ladd{\dots} E>ufrath\Ladd{s'ia}c}{\sg{susp. Holl}
      E>ufr'athc \sg{Epiph.}},
    \pend
    \pstart
    \kap{[22.]}\ladd{M'agnoc\nindex{Magnus!Bischof von Themisa} >ep'iskopoc Jemis~wn t~hc
      Frug'iac,}
    \pend
    \pstart
    \kap{26.}Polude'ukhc\nindex{Polydeuces!Bischof in Libyen} >ep'ikopoc \Ladd{\dots} >eparq'iac
    deut'erac Lib'uhc,
    \pend
    \pstart
    \kap{27.}Pagkr'atioc\nindex{Pancratius!Bischof von Pelusium} >ep'iskopoc Phlous'iou,
    \pend
    \pstart
    \kap{28.}Fil'ikadoc\nindex{Philicadus!Bischof von
      Augustada} >ep'iskopoc \varabb{A\Ladd{>u}\-gou\-sta\-d~wn}{\sg{coni. Oporinus} >Agoustad~wn \sg{J}} Frug'iac
    >eparq'iac,
    \pend
    \pstart
    \kap{29.}Serap'iwn\nindex{Serapion!Bischof von Antipyrgus} >ep'iskopoc >Antip'urgou t~hc Lib'uhc,
    \pend
    \pstart
    \kap{30.}E>us'ebioc\nindex{Eusebius!Bischof von Sebaste} >ep'iskopoc Sebast~hc t~hc
    Palaist'inhc,
    \pend
    \pstart
    \kap{31.}<Hli'odwroc\nindex{Heliodorus!Bischof von Sozusa} >ep'iskopoc Swzo'ushc t~hc
    Pentap'olewc,
    \pend
    \pstart
    \kap{32.}Ptolema~ioc\nindex{Ptolemaeus!Bischof von Thmuis} >ep'iskopoc Jmo'uewc >Agouston'ikhc,
    \pend
    \pstart
    \kap{33.}A>'ugaroc >ep'iskopoc K'urou\nindex{Abgar!Bischof von Cyrus}
    \varabb{E>ufra\Ladd{th}s'iac}{\sg{coni. Stockhausen} E>ufras'iac
      \sg{Epiph.}},
    \pend
    \pstart
    \kap{34.}>Exer'esioc\nindex{Exeresius!Bischof von Gerasa} >ep'iskopoc Ger'aswn,
    \pend
    \pstart
    \kap{35.}>Arab'iwn\nindex{Arabion!Bischof von Adra} >ep'iskopoc >Adr'awn,
    \pend
    \pstart
    \kap{36.}Qar'isioc\nindex{Charisius!Bischof von Azotus} >ep'iskopoc >Az'wtou,
    \pend
    \pstart
    \kap{37.}>Elissa~ioc\nindex{Elissaeus!Bischof von Diocletianopolis} >ep'iskopoc Dioklhtianoup'olewc,
    \pend
    \pstart
    \kap{38.}German`oc\nindex{Germanus!Bischof von Petra} >ep'iskopoc P'etrwn,
    \pend
    \pstart
    \kap{39.}Bar'oqioc\nindex{Baruch!Bischof von Arabia} >ep'iskopoc >Arab'iac,
    \pend
    \pstart
    \begin{small}
      <omo~u >ep'iskopoi mg''.
    \end{small}
    \pend
    \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      \kapR{1}Die Bischöfe, die sich aus verschiedenen Provinzen auf
      den Befehl unseres so gottesfürchtigen Kaisers, Constantius, in
      Seleucia in Isaurien versammelt haben. Folgendes erklären wir,
      die wir uns in Seleucia in Isaurien nach dem Willen des Kaisers
      versammelt haben:
      \pend
      \pstart
      \kapR{2}Am gestrigen Tag, dem fünften vor den Kalenden des
      Oktobers,\hist{27. Oktober 359.} haben wir allen Eifer mit großer Umsicht dazu eingesetzt, den Frieden der Kirche zu
      bewahren und über den Glauben gut begründet zu diskutieren, wie
      es unser gottgeliebter Kaiser Constantius befohlen hat,
      ausgerichtet an den Stimmen der Propheten und Evangelien, und
      nichts im Widerspruch zu den göttlichen Schriften in den
      kirchlichen Glauben einzufügen.  Während aber einige auf der Synode
      die einen von uns verhöhnten, anderen den Mund stopften und ihnen nicht zu reden
      gestatteten und wiederum andere gegen ihren Willen ausschlossen hatten sie aber 
      die aus den verschiedenen Provinzen bei sich, die
      verurteilt worden waren, und führten die mit sich, die unkanonisch ernannt worden waren.
      Daraufhin artete die Versammlung in Tumult aus, wie es der ehrwürdige \textit{comes}
      Leonas und der ehrwürdige Eparch Lauricius mit eigenen Augen sehen konnten,
      Deswegen erklären wir, daß wir nicht den verbindlichen Glauben
      der Kirchweihsynode von Antiochien meiden. Ihn legen wir vor,
      da doch vornehmlich unsere Väter zu jenem
      Zeitpunkt zur Untersuchung dieser Frage zusammenkamen.
       \pend
      \pstart
      \kapR{3}Da jedoch viele in den vergangenen Zeiten und auch bis
      jetzt das »wesenseins«und das »wesensgleich« verwirrt hat, inzwischen aber auch von einigen die neue Lehre, daß der
      Sohn dem Vater ungleich sei, verbreitet wird, deswegen verwerfen
      wir das »wesenseins« und das »wesensgleich« als den Schriften fremd, aber das
      »ungleich« verdammen wir und erachten alle, die derartiges
      vertreten, für der Kirche fremd.\hist{Zur Frage, ob und wie über
        die Theologie des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} verhandelt wurde, s. Dok.
        \ref{sec:Seleucia359:Protokolle}, Einleitung.}  Die
      Gleichheit des Sohnes mit dem Vater jedoch bekennen wir eindeutig,
      wie der Apostel über den Sohn sagt: »er ist ein Bild des
      unsichtbaren Gottes«.
      \pend
      \pstart
      \kapR{4}Wir bekennen und glauben an einen Gott, den Vater,
      den Allmächtigen, den Schöpfer des Himmels und der Erde, des
      Sichtbaren und des Unsichtbaren.  Und wir glauben an unseren
      Herrn Jesus Christus,\hist{In Anklang an \dok[i]{42} (vierte
        antiochenische Formel)\esindex{Antiochien!a. 341} formuliert.} seinen Sohn, der ohne
      Leiden\hist{Dies ist aus der vierten sirmischen Formel
        (Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel},3)\esindex{Sirmium!a. 359} übernommen.} vor allen
      Zeiten aus ihm gezeugt wurde, Gott Logos, Gott aus Gott,
      Einziggeborer, Licht, Leben, Wahrheit, Weisheit, Kraft,\hist{Diese
        Reihung hat größere Ähnlichkeit mit der vierten als mit der
        zweiten Formel von Antiochien.} durch den alles wurde, das im
      Himmel und das auf Erden, sei es sichtbar oder unsichtbar.  Wir
      glauben, daß dieser zur Vollendung der Zeiten zur Beseitigung der
      Sünde\hist{Dies ist aus der vierten sirmischen Formel
        (Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel},4) übernommen.} Fleisch annahm
      aus der heiligen Jungfrau und Mensch wurde, für unsere Sünden
      litt, auferstand, in die Himmel aufgenommen wurde zur
      Rechten des Vaters sitzt und wiederkommen wird in Herrlichkeit zu richten
      die Lebenden und die Toten.  Wir glauben aber auch an den
      heiligen Geist, den der Erlöser und unser Herr Jesus Christus
      Paraklet nannte, den er verheißen hat nach seiner Auf"|fahrt
      seinen Jüngern zu senden, den er auch sandte und durch den er
      die Glaubenden in der Kirche und die, die auf den Namen des
      Vater und des Sohnes und des heiligen Geistes getauft wurden,
      heiligt.
      \pend
      \pstart
      \kapR{5}Die aber, die entgegen diesem Glauben etwas anderes
      verkündigen, die kennt die katholische Kirche als Fremde.
      \pend
      \pstart
      \kapR{6}Die, die zugegen sind, erkennen, daß der in Sirmium
      zuvor zusammengestellte Glaube in Gegenwart unseres
      gottesfürchtigen Kaisers mit diesem Glauben im Einklang steht.
      \pend
      \pstart
      \begin{footnotesize}
        \ladd{\kapR{7}Diesen Glauben unterschrieben die Anwesenden:
        Basilius,
        Marcus, Georg, Bischof von
        Alexandrien, Pancratius, Hypatianus und die
        meisten Bischöfe aus dem Westen.}\hist{Wohl eine in den Text
        eingedrungene Glosse; die fünf Bischöfe unterzeichneten die
        in § 6 erwähnte ">vierte sirmische Formel"<\esindex{Sirmium!a. 359} von 359, vgl.
        Dok. \ref{ch:Sirmium359}.}
      \end{footnotesize}
      \pend
      \pstart
      Ich, Georg, Bischof von Alexandrien, verfaßte das Bekenntis:
      »Ich bekenne, so zu denken, wie es vorliegt.«\hist{Er wird in
        Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle} als abgesetzt angeführt,
        vgl. \athsyn[i]{12,2.5};
        unterschrieb in Konstantinopel
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 3.\esindex{Konstantinopel!a. 359}}
      \pend
      \pstart
      Ich, Acacius, Bischof von Caesarea, verfaßte das Bekenntnis: »Ich
      bekenne, so zu denken, wie es vorliegt.«\hist{Er wird in
        Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle} als abgesetzt angeführt,
        vgl. \athsyn[i]{12,2.5};
        unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 2.}
      \pend
      \pstart
      Uranius,
      Bischof von Tyrus\hist{Er wird in
        Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle} als abgesetzt angeführt,
        vgl. \athsyn[i]{12,2.5};
        unterschrieb in Konstantinopel
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 5.\esindex{Konstantinopel!a. 359}}
      \pend
      \pstart
      Eutychius, Bischof von Eleutheropolis\hist{Er
        unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 34; evtl. in 
        Dok. \ref{ch:Ankyra358},27 genannt.}
      \pend
      \pstart
      Zo"ilus, Bischof von Larissa, Syrien
      \pend
      \pstart
      Seras, Bischof aus Paraetonium, Libyen\hist{Anhänger
        des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} (\philost[i]{III 19}; \philosto[i]{VII 6}; \philosto[i]{VIII 2}), vgl. \athsyn[i]{12,3}.
        Ihm drohte nach Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg},3 
        die Exkommunikation, er unterschrieb
        aber offenbar in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 4.}
      \pend
      \pstart
      Paulus,
      Bischof von Emesa\hist{Er unterschrieb in Konstantinopel
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 23.}
      \pend
      \pstart
      Eustathius, Bischof von Epiphania\hist{Er oder Nr. 12 wird in
        Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle} als abgesetzt angeführt
        und unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 49.}
      \pend
      \pstart
      Irenaeus, Bischof von Tripolis, Phoenicien
      \pend
      \pstart
      Eusebius, Bischof von Seleucia, Syrien\hist{Er oder Nr. 30 wird
        in Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle} als abgesetzt
        angeführt, vgl. \athsyn[i]{12,5}; unterschrieb in Konstantinopel
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 7.\esindex{Konstantinopel!a. 359}}
      \pend
      \pstart
      Eutychianus, Bischof von Patara, Lykien\hist{Er wird in
        Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle} als abgesetzt
        angeführt, vgl. \athsyn[i]{12,5}.}
      \pend
      \pstart
      Eustathius, Bischof von Pinara und Sidyma\hist{Er oder
        Nr. 8 wird in Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle} als
        abgesetzt angeführt, unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 49.}
      \pend
      \pstart
      Basilius, Bischof von Caunus, Lykien\hist{Er wird evtl. in
        Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},22 als abgesetzt angeführt,
        vgl. \athsyn[i]{12,5}; unterschrieb vielleicht in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 39.}
      \pend
      \pstart
      Petrus,
      Bischof von Hippus, Palaestina
      \pend
      \pstart
      Stephanus, Bischof von Ptolema"is, Libyen\hist{Anhänger des A"etius;\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
        vgl. \philost[i]{VIII 2}; \athsyn[i]{12,3}. Ihm drohte 
        nach Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg},3 die
        Exkommunikation, er unterschrieb aber wohl
        in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als
        Nr. 16.}
      \pend
      \pstart
      Eudoxius, Bischof\hist{Eudoxius ist seit 358 offiziell nicht
        mehr Bischof von Antiochien\enindex{Antiochien}
        (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium358:BriefConstantius}); 
        eventuell nennt Eudoxius daher  hier absichtlich nicht seinen Bischofssitz. In
        Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},20 wird er ebenfalls als abgesetzt
        angeführt, vgl. \athsyn[i]{12,2.5}; 360 wird er dann in
        Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} neuer Ortsbischof 
        (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}).}
      \pend
      \pstart
      Apollonius, Bischof von Oxyrrhynchus\hist{Er unterschrieb in
        Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 25.}
      \pend
      \pstart
      Theoctistus, Bischof von Ostracine
      \pend
      \pstart
      Leontius, Bischof von Tripolis, Lydien\hist{Er wird
        in Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},20 als abgesetzt
        angeführt, vgl. \athsyn[i]{12,2.5}; unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 47. Nach \philost[i]{VII 6}
        Anhänger des A"etius.\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}}
      \pend
      \pstart
      Theodosius, Bischof von Philadelphia, Lydien\hist{Er wird
        in Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},20 als abgesetzt
        angeführt, vgl. \athsyn[i]{12,2.5}; unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 6. Nach \philost[i]{VIII 3~f.}
        Anhänger des A"etius.\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}}
      \pend
      \pstart
      Phoebus, Bischof von Polychalandus, Lydien\hist{Er wird
        in Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},22 als abgesetzt
        angeführt, vgl. \athsyn[i]{12,5}; unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 26. Der Ort ist sonst
        unbekannt. Nach \philost[i]{VIII 4} Anhänger des A"etius.\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}}
      \pend
      \pstart
      Magnus,
      Bischof von Themisa, Phrygien\hist{Er wird in
        Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},22 als abgesetzt
        angeführt, vgl. \athsyn[i]{12,5}.}
      \pend
      \pstart
      Evagrius, Bischof von Mitylene, Inseln\hist{Er wird in
        Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},20 als abgesetzt angeführt,
        vgl. \athsyn[i]{12,2.5}; unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 24. Auch 
        Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}, Nr. 10?}
      \pend
      \pstart
      Cyrion,
      Bischof von Doliche\hist{Er unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 9.}
      \pend
      \pstart
      Augustus, Bischof von \dots, Euphratesia
      \pend
      \pstart
      \hfill  
      \pend
      \pstart
      Polydeuces, Bischof von \dots, Libya secunda\hist{Er
        unterschrieb evtl. in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} 
        als Nr. 45. In \athsyn[i]{12,3} wird er mit Anhängern des
        A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} genannt.}
      \pend
      \pstart
      Pancratius, Bischof von Pelusium\hist{Vgl. Dok. 
        \ref{sec:Sirmium359:Germinius} und \athsyn[i]{12,3}.}
      \pend
      \pstart
      Philicadus, Bischof von Augustada,
      Phrygien\hist{Augustada ist wahrscheinlich mit dem (allerdings
        nicht lokalisierten) Augustopolis zu identifizieren, vgl.
        \cite[196~f]{belke_phrygien_2004}.}
      \pend
      \pstart
      Serapion, Bischof von Antipyrgus, Libyen
      \pend
      \pstart
      Eusebius, Bischof von Sebaste, Palaestina\hist{Er oder Nr. 10
        wird in Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},22 als abgesetzt
        angeführt, vgl. \athsyn[i]{12,5}; unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 7.}
      \pend
      \pstart
      Heliodorus, Bischof von Sozusa, Pentapolis\hist{Drohte ihm nach 
        Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg},3 das Exil? Er unterschrieb in
        Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 17. Nach
        \philost[i]{VII 6}; \philosto[i]{VIII 2} war er Anhänger des A"etius.\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}}
      \pend
      \pstart
      Ptolemaeus, Bischof von Thmuis, Augustamnica\hist{Er unterschrieb
        in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als
        Nr. 33; nach \athsyn[i]{12,3} ein Melitianer.}
      \pend
      \pstart
      Abgar,
      Bischof von Cyrus, Euphratesia\hist{Er wird in
        Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},22 als abgesetzt
        angeführt, vgl. \athsyn[i]{12,5}.}
      \pend
      \pstart
      Exeresius, Bischof von Gerasa\hist{Er unterschrieb in
        Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 20.}
      \pend
      \pstart
      Arabion,
      Bischof von Adra\hist{Er unterschrieb in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} als Nr. 10.}
      \pend
      \pstart
      Charisius, Bischof von Azotus
      \pend
      \pstart
      Elissaeus, Bischof von Diocletianopolis
      \pend
      \pstart
      Germanus, Bischof von Petra
      \pend
      \pstart
      Baruch, Bischof von Arabia
      \pend
      \pstart
      \begin{footnotesize}
        Zusammen 43 Bischöfe.\hist{Vgl. dazu die Einleitung.}
      \end{footnotesize}
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
