\chapter{Briefe des A"etius}
\label{ch:Aetius}
\section{Brief des A"etius an seine Anhänger}
\label{sec:Aetius-Syntagmation}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[358/360?]Dieser Brief des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in
      Antiochien} an seine Anhänger, der in der Überlieferung auch als Syntagma bzw.
    Syntagmation des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
    bezeichnet wird, läßt sich nur ungefähr datieren. A"etius spricht in der Einleitung von
    Verfolgungen, unter denen er und seine Anhänger leiden würden, und
    daß sein Werk von Gegnern verfälscht worden sei, so daß er sich zu
    einer Neuformulierung entschlossen habe. Demzufolge dürften einige
    Thesen schon älter sein, ohne daß genaueres darüber ermittelt
    werden kann. Einige Wiederholungen (vgl. die Verweise in den
    Anmerkungen) deuten darauf hin, daß das Werk aus Versatzstücken
    zusammengesetzt wurde.  Da viele Thesen eine intensive
    Auseinandersetzung mit den Homöusianern\enindex{Homöusianer} und den Homousianern\enindex{Homousianer}
    widerspiegeln, aber auch die homöische Position, die Begriffe
    \griech{o>us'ia} und \griech{<up'ostasic} in der trinitarischen
    Debatte nicht zu benutzen, von A"etius grundsätzlich abgelehnt wird,
    dürften sie jedoch frühestens Ende der 50er Jahre des 4. Jahrhunderts
    entstanden sein. Die angesprochenen Verfolgungen können die nach
    der Verurteilung von 358 sein
    (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium358:BriefConstantius}) oder auch nach
    der Verurteilung auf der Synode von Konstantinopel 359\esindex{Konstantinopel!a. 359}
    (vgl. Dok. \ref{ch:Kpl360}).
    Der Text umfaßt 36 z.\,T. sehr knappe Syllogismen, in denen
    A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} je aus gegnerischen
    theologischen Positionen (manchmal bis ins Absurde) logische Schlüsse zieht, um so die logische Unhaltbarkeit der Positionen seiner Gegner deutlich zu machen. Es geht ihm um den (logischen) Beweis, daß ein Ungezeugter (Gott) und ein Gezeugter weder eine gemeinsame noch die gleiche \griech{o>us'ia} haben können, denn »Ungezeugtsein« ist eben die \griech{o>us'ia} Gottes. So kann der Gezeugte an der \griech{o>us'ia} des Ungezeugten keinerlei Anteil haben.\\ 
    A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} stammt aus Syria coele (\philost[i]{III 15}), wurde Anfang des
    4. Jahrhunderts geboren und war zunächst als Kupferschmied, Goldschmied
    und später auch als Arzt tätig, bevor er sich der Philosophie und
    Theologie widmete (zur Biographie vgl. \philost[i]{III 15}; \socrhe[i]{II 35}; \sozhe[i]{III 15,7~f.}). 327 schloß er sich Paulinus von Tyrus\enindex{Paulinus!Bischof von Tyrus} an,
    als dieser Bischof von Antiochien\enindex{Antiochien} war (vgl. \dok[i]{35.2,9} Anm. b),
    später Athanasius von Anazarbus\enindex{Athanasius!Bischof von Anazarbus} in Cilicia (vgl. \dok[i]{11~f.}) und
    einem Presbyter Antonius\enindex{Antonius!Presbyter in Tarsus} in Tarsus.\enindex{Tarsus}  Anschließend wechselte sein
    Aufenthaltsort zwischen Antiochien\enindex{Antiochien} und Alexandrien.\enindex{Alexandrien} Unterstützung
    fand er beim antiochenischen Presbyter Leontius,\enindex{Leontius!Bischof von Antiochien} der ihn später,
    als er um 346 Bischof von Antiochien\enindex{Antiochien} wurde, zum Diakon weihte
    (\philost[i]{III 17}; \socrhe[i]{II 35,5}; \sozhe[i]{IV 12,1}). Während eines
    Aufenthalts in Alexandrien\enindex{Alexandrien} (um 350) gewann er Eunomius\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} als seinen
    Schüler und behielt stets einen festen Unterstützerkreis in
    Ägypten\enindex{Ägypten}/Libyen\enindex{Libyen} (Seras von Paraetonium\enindex{Seras!Bischof von
      Paraetonium} und Secundus von 
    Ptolemais\enindex{Secundus!Bischof von Ptolemais}
    wollten ihn nach \philost[i]{III 19} zum Bischof weihen; ferner
    Heliodorus von Sozusa;\enindex{Heliodorus!Bischof von Sozusa} 
    Stephanus von Ptolemais;\enindex{Stephanus!Bischof von Ptolemais} Theophilus\enindex{Theophilus!Bischof}
    (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg}; \philost[i]{VII 6}; \philosto[i]{VIII 2}).
    Auch 357 hielt er sich in Antiochien\enindex{Antiochien} auf, als Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} dort
    Bischof wurde (vgl. Dok. \ref{ch:BriefGeorg}) und diese Wahl für
    Unruhen sorgte, so daß Georg von Laodicaea\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea} und 
    Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
    bei Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} 358 die Verurteilung des Eudoxius erwirkten
    (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium358:BriefConstantius}).  In diesem
    Zusammenhang wurde auch A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} nach Pepuza (Phrygien)\enindex{Pepuza} verbannt
    (\philost[i]{IV 8}).  Aber zur Synode von Seleucia 359\esindex{Seleucia!a. 359} konnte er
    offenbar zurückkehren, auch wenn die Verhandlungen um ihn und
    Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} unklar bleiben (s. Dok. \ref{ch:Seleucia359}). Auf
    der Synode von Konstantinopel 359\esindex{Konstantinopel!a. 359} spielten die Diskussionen um
    seine theologischen Positionen eine zentrale Rolle
    (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung} und
    Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg}).  Hier wurde A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} verurteilt,
    verlor sein Amt als Diakon und wurde erst nach Mopsuestia
    (Cilicia)\enindex{Mopsuestia} verbannt (\philost[i]{V 1}), dann nach Amblada\enindex{Amblada} (im
    Taurusgebirge; \philost[i]{V 2}; \epiph[i]{76,2,4}).  Unter Kaiser
    Julian\enindex{Julian!Kaiser} konnte A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} 
    361 aus dem Exil zurückkehren (\philost[i]{VI 7}; \sozhe[i]{V 5,9}; Julian, ep. 46)\exindex{Julian!ep.!46} und bekam vom Kaiser ein Landgut
    bei Mitylene auf Lesbos (\philost[i]{IX 4}); er starb wohl um 366
    (\philost[i]{IX 6}). Zur anhomöischen Kirche\enindex{Anhomöer}
    vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg}, Einleitung.
  \item[Überlieferung]Von der ursprünglichen Fassung der Thesen
    ist nichts mehr greifbar, sie liegen uns nur in der von A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
    überarbeiteten Version vor (vgl. § 1).\\
    Der Text ist bei \epiph{76,11--12} vollständig
    überliefert (= J\ts{1}); die Rahmung und die einzelnen Thesen werden von ihm
    in haer. 76,14--54 einzeln mit anschließender Zurückweisung ein weiteres
    Mal zitiert (= J\ts{2}). Epiphanius betitelt den Text als 
      \griech{T`o suntagm'ation to~u >Anomo'iou >Aet'iou\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}} bzw.
      \griech{t`o s'untagma to~u >Aet'iou} (am
      Ende von § 12). Zum anderen ist er~-- ebenfalls in der Form These
      und Widerlegung, aber unabhängig von der Widerlegung des Epiphanius~-- im
      pseud-athanasianischen Dialog de trinitate II 3 überliefert.
      Die dortigen Zitate werden als \griech{>ap`o t~hc >epistol~hc to~u
        >asebo~uc >Aet'iou} (WO Kn127, vergleichbar in den restlichen
      Handschriften) bezeichnet; vgl. \cite[72--79]{Bizer:Studien}.
      Der ursprüngliche Zuschnitt der Thesen (und ihre ursprüngliche
      Zählung) ist in der Widerlegung der Thesen bei Epiphanius (J\ts{2}) und bei Ps.-Athanasius
      erhalten, während die Zählung und Aufteilung der Thesen in
      J\ts{1} das Ergebnis einer späteren Bearbeitung sind, wie
      überhaupt die Textüberlieferung in J\ts{1} gegenüber J\ts{2} und
      der Überlieferung bei Nicetas Choniates häufiger Spuren einer
      Textkorrumpierung aufweist (vgl. z.\,B. die Einfügung der These
      von § 35 nach § 2). Die Überlieferung bei Ps.-Athanasius
      ist durch die Auslassung zweier Thesen (§ 15 und 29) sowie durch viele
      Homoioteleuton-Fehler gekennzeichnet, vgl. z.\,B. den Übergang von §
      3 und 4 (\griech{par'esqen} \dots\ \griech{par'esqen}). Zur
      Beurteilung der Handschriften der Ps.-Athanasius-Überlieferung und ihrer stemmatischen Einordnung
      vgl. \cite[41--70.71--79]{Bizer:Studien}.
  \item[Fundstelle]\epiph{76,11--12}
    (\cite[351,22--360,3]{Epi}) = Epiph.(J\ts{1}) und zusammen mit der Widerlegung
    des Epiphanius \epiph{76,14--54} (\cite[360,18--409,18]{Epi}) = Epiph.(J\ts{2}), Nicetas Choniates,
    thes. V 39 (nach Cod. Vaticanus gr. 680 bei
    \cite[351,22--360,3]{Epi} und Codex Laurentianus Plut. IX 24,
    f. 97r--99r) = Epiph.(Ch.); Ps.-Ath., trin. II 3
    (\cite[80--126]{Bizer:Studien});
    \edpageref{eta-1},\lineref{eta-1}--\lineref{eta-2}
    Ps.-Didymus, trin. I 10,2.5
    (\cite[40,5~f.15~f.]{Hoenscheid:1975}). Konjekturen bei
    \cite{bardy_heritage_1928}, und \cite{Wickham:Syntagmation}.
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{greek}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering \specialindex{quellen}{section}{Epiphanius!haer.!76,11--12}\specialindex{quellen}{section}{Epiphanius!haer.!76,14--54}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius (Ps.-)!trin.!II
    3}\specialindex{quellen}{section}{Didymus (Ps.-)!trin.!I
    10,2.5}\specialindex{quellen}{section}{Nicetas Choniates!thes.!V 39}
  \pstart
  \bezeugung{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2} Ch.) Ps.-Ath.(\griech{a} [=WO
    Kn127]  \griech{b} [= \griech{b}\ts{1} (= 131 133 v
    126) \griech{b}\ts{2} (= 129 140 122 128 138 137)])}
  \kap{1}\folio{J}{77b}>Epeid`h \vartr{>en \var{kair~w|}{t~w|
      kair~w| \sg{Epiph.(Ch.) Ps.-Ath.(Kn127)}} to~u
    >epeneqj'entoc}{to~u >epeneqj'entoc >en kair~w|
    \sg{Epiph.(J\ts{2})}} <hm~in diwgmo~u <up`o t~wn
  \var{Qronit~wn}{Qronist~wn \sg{Ps.-Ath.(\griech{b}\ts{2} [- 138])}} tin`ec
  t~wn proeirhm'enwn sfeteris'amenoi met`a ka`i >'allwn
  \var{poll~wn}{jewrhm'atwn \sg{Ps.-Ath.(}b\sg{)} poll~wn
    jewrhm'atwn \sg{Ps.-Ath.(\griech{a})}} ponhm'ation
  spoudasj`en <hm~in >idiaz'ontwc \var{per`i >agenn'htou jeo~u ka`i
    gennhto~u}{per`i gennhto~u jeo~u ka`i >agenn'htou jeo~u
    \sg{Ps.-Ath.(}b\sg{)}}
  parenj'hkaic te ka`i >afair'esesi diafje'irantec >ex'edwkan, t`hn
  \var{>ak'oloujon}{>akolouj'ian \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}
  \var{>ame'iyantec}{>ameiy'amenoi \sg{Ps.-Ath.(\griech{a})}}
  \var{>agwg'hn}{>agwg~h| \sg{Ps.-Ath.(K127 138)}}, >~hlje d`e
  met`a ta~uta \var{to~uto}{a>ut`o \sg{Epiph.(J\ts{1})} to~ut''
    \sg{Ps.-Ath.}} e>ic <hm~ac, tin`oc t~wn spouda'iwn <hm~in
  \varom{a>ut`o}{Ps.-Ath.(137)}
  \var{proskekomik'otoc}{prokekomik'otoc \sg{Epiph.(J\ts{2}Ch.)
      Ps.-Ath.(131 133* 128)}},
  \varabb{>hnagk'asjhn}{+ a>ut`o \sg{Ps.-Ath.}} o<~ia
  pat`hr a>~ujic \var{diakaj'arac}{>anakaj'aras \sg{Epiph.(Ch.)}}
  >ekp'emyai <um~in t`o s'uggramma, \var{>~w}{<`o
    \sg{Ps.-Ath.(133 v 126 129 140 137)}} p'antec
  \var{e>usebe~ic}{e>usebe'iac \sg{Epiph.(J\ts{2})}} >ajlhta'i
  \varom{te}{\sg{Ps.-Ath.(131)}} ka`i >ajl'htriai, <'opwc
  \varom{>`an}{Epiph.(Ch.) Ps.-Ath.(\griech{a})} e>id'enai
  >'eqoite kat'' >'ennoian t~wn \varom{<ag'iwn}{Ps.-Ath.} graf~wn
  e>ir~hsjai \var{<hm~in}{<hm~wn \sg{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2})} <um~in \sg{Ps.-Ath.(WO
      \griech{b}\ts{1} 129 137)}} t`o \var{log'idion}{l'ogion
    \sg{Epiph.(J\ts{1} Ch.)}}, di'' o<~u p'anta >'anjrwpon
  >antil'egein <um~in \var{>epiqeiro~unta}{>egqeiro~unta
    \sg{Ps.-Ath.(\griech{a})}} \vartr{\varadd{per`i}{to~u \sg{Epiph.(Ch.)}} >agenn'htou
    \varom{jeo~u}{Ps.-Ath.(\griech{b})} ka`i
    gennhto~u}{per`i gennhto~u ka`i >agenn'htou \sg{Ps.-Ath.}}
  \varadd{pa'uein}{to~u \sg{Epiph.(Ch.)}}
  \varom{>anaisqunte~in}{Ps.-Ath.}  sunt'omoic\folio{J}{78a}
  \var{peritropa~ic}{>epifora~ic \sg{Epiph.(J\ts{1})}}
  \var{dun'hsesje}{d'unhsje \sg{Epiph.(Ch.)} \dt{>}
    \sg{Ps.-Ath.(\griech{b}\ts{1} 129 140 122* 128 137)} dun'hsesjai
    \sg{Ps.-Ath.(138) Epiph.(J\ts{2}*)}}, p'antwn d`e \var{m~allon}{m'alista
    \sg{Epiph.(J\ts{1})}} to`uc proeirhm'enouc
  \varom{Qron'itac}{Epiph.(J\ts{1})}. >en \varadd{e>'idei}{t~hc
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127) +} d`e \sg{Epiph.(Ch.)}} t~wn
  stiqhr~wn \varom{>epap'orhsin}{Ps.-Ath.}
  \var{>epapor'hsewc}{>apor'hsewc \sg{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2})}  >epapor'hsewn
    \sg{Ps.-Ath. (WO\corr)}} \varabb{di'esthsa}{\sg{> Epiph.(J\ts{1})}
    diast'hsac \sg{Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath.}} ka`i l'usin l'usewc di`a
  t`o e>uper'idrakton ka`i \var{saf`ec t~wn}{>asaf~wc di`a t~wn
    \sg{Ps.-Ath.(133 v 126 129 140 122* 128 137)} saf~wc di`a t~wn
    \sg{Ps.-Ath.(131)} >asaf`ec di`a t~wn
    \sg{Ps.-Ath. (138)}} >epiqeirhm'atwn, poihs'amenoc t`hn
  >arq`hn \var{per`i}{>`h \sg{Ps.-Ath. (137) +} to~u \sg{Epiph.(Ch.)}}
  \varadd{\var{>agenn'htou
      \edtext{jeo~u}{\lemma{jeo~u}\Dfootnote[nosep]{+ ka`i gennhto~u
        \sg{Ps.-Ath.}}}}{gennhto~u jeo~u ka`i >agenn'htou
      \sg{Ps.-Ath.(\griech{a})}}}{dialabe~in spoud'asw
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}.
\pend
\pstart
  \kap{2}\paracount{e>i}{a.}{in mg. Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.}
  \var{>ad'unat'on}{dunat'on \sg{Epiph.}} >esti
    t~w| \var{>agenn'htw|}{gennht~w|
    \sg{Ps.-Ath. (\griech{b})}} je~w| t`o gennht`on \varadd{>ag'ennhton
      poi~hsai}{e>i p~asa o>us'ia >est`in >ag'ennhtoc, o>ud''
      <opot'era dio'isei t~hc >'allhc kat`a t`o >ad'espoton. p~wc
      o>~un >'an tic fa'ih, t`hn m`en metab'allesjai, t`hn d`e
      metab'allein, o>uk >epitrep'ontwn t~w| je~w| <ufist~an >ek m`h
      <upokeim'enhc <'ulhc \sg{Epiph.(J\ts{1})}},
    \varomabb{>ad'unaton >`an e>'ih ka`i t`o >ag'ennhton gennht`on
    poi~hsai.}{>ad'unaton \dots\ poi~hsai}{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2})}
  \pend
  \pstart
  \kap{3}\varom{\paracount{e>i}{b.}{in mg. Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.}}{Ps.-Ath. (n\corr
    v)} p'ashc a>it'iac
  kre'ittwn <up'arqei <o \var{>ag'ennhtoc}{gennht`oc
    \sg{Ps.-Ath.(133 126 140 122* 128 137)}} je'oc, \varlabb{di`a to~uto
    \varadd{ka`i}{a>ut`oc \sg{Ps.-Ath.(O)} a>ut~hc
      \sg{Ps.-Ath.(Kn127 v)} a>ut`o \sg{Ps.-Ath.(\griech{b}[-v])} \dt{>} \sg{Ps.-Ath.(W)}}
    \var{gen'esewc}{genn'hsewc \sg{Epiph.(Ch.)} genn'esewc
      \sg{Ps.-Ath.(138)}} \var{kre'ittwn}{kre'itton
      \sg{Ps.-Ath.(131 133 \griech{b})}}
    \varom{>`an}{\sg{Ps.-Ath.(WO)}} e>'ih}{di`a \dots\
    e>'ih}{\dt{del. Beza}}.  \ladd{\varomabb{\var{e>i \var{d`e}{g`ar
          \sg{Ps.-Ath.(W)}}}{ka`i e>i \sg{Epiph.(Ch.)}}
      \var{kre'ittwn}{kre'itton \sg{Ps.-Ath.(131 133 \griech{b})}}
      >est`i p'ashc a>it'iac, \var{d~hlon <'oti}{d~hlon'oti
        \sg{Ps.-Ath.}}  ka`i \var{gen'esewc}{genn'hsewc \sg{Epiph.(Ch.)} genn'esewc
        \sg{Ps.-Ath.(138)}\edlabel{gen'esewc}}}{e>i \dots\
      gen'esewc}{\sg{Ps.-Ath.(Kn127), del. Erl.}}}. o>'ute
  \varadd{g`ar}{tic \sg{Ps.-Ath.(127)}} par'' <et'erac f'usewc
  \var{e>'ilhfe}{>ane'ilhfe \sg{Ps.-Ath.(\griech{b})} >ape'ilhfe \sg{Ps.-Ath.(131)}} t`o e>~inai
  o>'ute a>ut`oc <eaut~w| \vartr{\varom{t`o}{Ps.-Ath.(Kn127)} e>~inai par'esqen}{par'esqe t`o e>~inai \sg{Ps.-Ath.(WO
      Kn127)}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}\varomabb{\paracount{e>i}{g.}{in mg. Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.} d`e
    a>ut`oc <eaut~w| t`o e>~inai m`h par'esqen}{e>i d`e \dots\
    par'esqen}{Ps.-Ath.}, \var{o>u}{o>ud`e
    \sg{Ps.-Ath.(133 v 129\ts{2})}} di`a t`o >asjen`ec t~hc
  f'usewc, >all`a di`a t`o \var{<uperbebhk'enai}{<uperbeblhk'enai
    \sg{coni. Beza}} p~asan \var{a>it'ian}{o>us'ian
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}, p'ojen >'an tic t`hn <upost~asan
  \varom{pr`oc t`hn <upost'hsasan}{\sg{Ps.-Ath.(\griech{a})}}
  f'usin t`o >apar'allakton e>ic o>us'ian >'eqein sugqwr'hseien,
  \var{o>u}{m`h \sg{Epiph.(Ch.)}}
  \var{prosiem'enhc}{prwiem'enhc
    \sg{Epiph.(J\ts{1})} proi'emenhc \sg{Ps.-Ath.(\griech{b}\ts{1} 129
        140 122 137)}} \varom{t~hc}{\sg{Ps.-Ath.(Kn127)}} toia'uthc
  <upost'asewc \var{g'enesin}{g'ennesin \sg{Ps.-Ath.(138)}};
  \pend
  \pstart
  \kap{5}\var{\paracount{e>i}{d.}{in mg. Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.}}{ka`i
    \sg{Ps.-Ath.(137)}}
  \var{>ateleut'htwc}{>atele'uthtoc \sg{Ps.-Ath.(\griech{a})}}
  \vartr{<o je`oc diam'enei}{diam'enei <o je`oc
    \sg{Ps.-Ath.}}  >en >agenn'htw| f'usei ka`i
  \var{>ateleut'htwc}{>atele'uthton \sg{Ps.-Ath.(\griech{a})}}
  \varom{t`o}{\sg{Ps.-Ath.(131)}} \varom{g'ennhma}{Ps.-Ath.(WO
    Kn127 131)} g'ennhm'a >estin, <h to~u
  \var{<omoous'iou}{<omo'iou \sg{Ps.-Ath.(131)}}
  \varadd{ka`i}{to~u \sg{Epiph.(J\ts{1})}}
  \varabb{<omoioous'iou}{\sg{Ps.-Ath.(WO\corr K\mg\ 129)} <omoious'iou
    \sg{Epiph.(J\ts{1} Ch.)}  >anomoious'iou \sg{Epiph.(J\ts{2})} <omoous'iou \sg{Ps.-Ath(O* n127 \griech{b}\ts{1})} <omoous'ia \sg{Ps.-Ath.(\griech{b}\ts{2})} + d'oxa >`h \sg{Ps.-Ath.(126)}} kakodox'ia
  \var{parafanisj'hsetai}{paremfanisj'hsetai \sg{Epiph.(Ch.\corr)}
    >afanist'hsetai \sg{Ps.-Ath.(Kn127)} pareisfjar'hsetai \sg{Epiph.(J\ts{1})}}.
  \var{<'istatai}{e>is'agetai \sg{Ps.-Ath.}}  d`e t`o >en o>us'ia|
  \varadd{>as'ugkriton}{>ef'' \sg{Epiph.(Ch.)}}, <ekat'erac
  f'usewc \varomabb{>apa'ustwc diameno'ushc >en t~w|
    \var{>id'iw|}{o>ike'iw| \sg{Ps.-Ath.}} t~hc
    \var{f'usewc}{p'istewc \sg{Ps.-Ath.(WO Kn127 138)}}}{>apa'ustwc \dots\ t~hc f'usewc}{Epiph.(J\ts{1})}
  \var{>axi'wmati}{>idi'wmati
    \sg{Ps.-Ath.(\griech{b} [-138])}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{6}\paracount{e>i}{e.}{in mg. Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.} >ag'ennht'oc
  \var{>estin <o je`oc}{>esti \sg{Ps.-Ath.}} t`hn o>us'ian, o>uk
  o>us'iac diast'asei t`o gennhj`en >egenn'hjh, >all''
  \varl{\var{>ex o>us'iac}{>exous'iac \sg{Ps.-Ath.(K127 131 126 \griech{b}\ts{2})}}
    <uposths'ashc \var{a>ut'o}{a>ut'on \sg{Ps.-Ath.(O \griech{b})}}}{>ex \dots\ a>ut'o}{>exous'iac <uposths'ashc a>ut'on \sg{Ps.-Ath.} >exous'ia|
    <up'esthsen a>ut'o \dt{vel} <up'esth kat'' >exous'ian
    \sg{susp. Wickham}}. t`hn g`ar a>ut`hn o>us'ian ka`i gennht`hn
  e>~inai ka`i >ag'ennhton o>ude`ic l'ogoc e>useb`hc >epitr'epei.
  \pend
  \pstart
  \kap{7}\paracount{e>i}{\stigma{}.}{in mg. Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.} t`o
  >ag'ennhton >egenn'hjh, t'i \varl{\varadd{kwl'uei}{ka`i
      \sg{Ps.-Ath.}}}{kwl'uei}{t`o kwl~uon \sg{Epiph.(J\ts{2})}} t`o
  gennht`on \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton \sg{coni. Felckmann}}
  \var{gegon'enai}{gen'esjai \sg{Ps.-Ath.(\griech{b})}}; m~allon \var{g`ar}{d`e
    \sg{Ps.-Ath.(133 v)}}
  \Ladd{\varabb{>ap`o}{\sg{add. Holl}}} to~u >anoike'iou
  \var{>ep`i}{>epe`i \sg{Ps.-Ath.(\griech{b}\ts{1})}} t`o
  \var{a>ut~hc}{<eaut~hc \sg{Ps.-Ath.(-133 v)}} o>ike~ion
  >epe'igetai p~asa f'usic.
  \pend
  \pstart
  \kap{8}\paracount{e>i}{z.}{in mg. Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.} \var{m`h}{m'en
    \sg{Ps.-Ath.}} \var{<'oloc}{<'olwc \sg{Ps.-Ath.(W 133 122\ras 128
      138)} <o l'ogoc \sg{Ps.-Ath.(131 v 126 129 140 137)}} \var{<o je`oc}{>'aje`oc \sg{Ps.-Ath.(126)}}
  \var{>ag'ennht'oc >estin}{g'ennhtoc >estin \sg{Ps.-Ath.(\griech{a})} >esti gennht'oc \sg{Ps.-Ath.(\griech{b})}}, o>ud`en \varadd{kwl'uei}{t`o \sg{Epiph.(J\ts{1})
      Ps.-Ath.}}  \var{gegennhk'enai}{gegenhk'enai
    \sg{Ps.-Ath.(133)}} o>usiwd~wc. e>i d`e \var{<'oloc}{<'olwc
    \sg{Ps.-Ath.(W \griech{b})}} >est`in >ag'ennhtoc,
  o>uk o>usiwd~wc e>ic \var{g'enesin}{g'ennesin
    \sg{Ps.-Ath.(138)}} \var{di'esth}{<up'esth \sg{Ps.-Ath.(\griech{a} 131 138)}}, >exous'ia| d`e \var{<up'esthse}{<up'esth
    \sg{Ps.-Ath.(122\mg)} + t`o \sg{Epiph.(J\ts{1}) Ps.-Ath.}}
  g'ennhma.
  \pend
  \pstart
  \kap{9}\edlabel{eta-1}\paracount{\bezeugungpart{e>i}{inc. Ps.-Didym.,
      trin.}}{h.}{in mg. Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.} \var{<'oloc}{<'olwc
    \sg{Ps.-Ath.(W \griech{b}) Ps.-Didym. Epiph.(Ch.)}}
  >est`i gennhtik`oc <o >ag'ennhtoc je'oc, o>uk o>usiwd~wc \var{t`o
    gennhj`en}{<o gennhje`ic \dt{Ps.-Didym.}} >egenn'hjh,
  \var{<'olhc}{<'oloc \sg{Ps.-Ath.(138)} <'olwc \sg{Epiph.(Ch.)}} >eqo'ushc t~hc
  o>us'iac a>uto~u t`o \var{genn~an}{genn~a|n \sg{Ps.-Ath.}},
  \varom{>all''}{Epiph.(J\ts{2})} o>u t`o
  genn~asjai. \var{\paracount{e>i}{j.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})}}{<o \sg{Ps.-Ath.(129)} <h \sg{Ps.-Ath.(137)}}
  \varom{d`e}{Ps.-Didym.}  metasqhmatisje~isa \varom{<h}{Ps.-Ath.(W)}
  o>us'ia to~u jeo~u \var{g'ennhma}{genn'hmata \sg{Ps.-Ath.(v)}}
  l'egetai, o>uk >amet'ablhtoc <h o>us'ia a>uto~u, t~hc metabol~hc
  \var{>ergasam'enhc}{>ergazom'enhc \sg{Epiph.(J\ts{2})}} t`hn
  \varom{to~u}{Epiph.}  \var{u<io~u}{>apaug'asmatoc
    \sg{Ps.-Ath.(140 122 128)}}
  \edlabel{eta-2}\bezeugungpart{\var{e>idopo'ihsin}{>idiopo'ihsin
      \dt{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Didym.}}}{expl. Ps.-Didym.,
    trin.}. \paracount{e>i}{i.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})} d`e e>'ih
  \varom{ka`i >amet'ablhtoc}{Ps.-Ath.} ka`i \var{gen'esewc}{genn'esewc
    \sg{Ps.-Ath.(140 138)}} kre'ittwn <h o>us'ia to~u jeo~u,
  \var{t`o}{t`a \sg{Ps.-Ath.}} kat`a t`on u<i`on <'ewc
  yil~hc proshgor'iac
  \varl{\bezeugungpart{<omologhj'hsetai}{des. Ps.-Ath. (\griech{b})}}{<omologhj'hsetai}{prosomologhj'hsetai \sg{Ps.-Ath.(\griech{a})}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{10}\paracount{e>i}{j.}{in mg. Ps.-Ath. \griech{ia.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} spermatik~wc \varom{>~hn}{Ps.-Ath.}  >en t~w|
  >agenn'htw| \varom{je~w|}{Ps.-Ath.} t`o g'ennhma, met`a t`hn
  \var{g'ennhsin}{g'ennesin \sg{Ps.-Ath.(138)} g'enesin
    \sg{Ps.-Ath.(-138)}} >'exwjen
  \var{proslab`on}{proslamb'anei \sg{Ps.-Ath.(O Kn127 138)}
    proslamb'aneic \sg{Ps.-Ath.(W)}} <wc >`an e>'ipoi tic
  \varadd{>hndr'wjh}{ka`i \sg{Ps.-Ath.(Kn127)}}.  t'eleioc
  \varom{o>~un}{Ps.-Ath.} >estin <o u<i`oc o>uk >ex <~wn
  \var{>egenn'hjh}{>egenn'hjhn \sg{Ps.-Ath.(O)}}, >all'' >ex <~wn
  pros'elabe. t`a g`ar suggenik~wc proslamb'anonta <wc >ex >eke'inwn
  \var{sunest~wta}{<est~wta \sg{Ps.-Ath.}} t`o
  \varom{to~u}{Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath.(138)}
  \var{tele'iou}{t'eleion \sg{Ps.-Ath.(138)}} >'onoma diaf'orwc
  \var{pros'iesjai}{pro"'iesjai \sg{Epiph.(J\ts{2})}} p'efuken.
  \pend
  \pstart
  \kap{11}\paracount{e>i}{i.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{ib.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} t'eleion \varom{>~hn}{\sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}} \varom{t`o}{Epiph.(J\ts{1}) Ps.-Ath.(-138)}
  g'ennhma \varadd{>en}{t~w| \sg{Ps.-Ath.(Kn127)}}
  \varabb{>agenn'htw|}{\sg{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.} gennht~w|
    \sg{Epiph.(Ch.)}} \varom{>ex <~wn >~hn >en >agenn'htw|}{Epiph.}
  g'ennhm'a >esti ka`i o>uk >ex <~wn <o >ag'ennhtoc
  \var{a>ut`o}{a>ut`on \sg{Ps.-Ath.(O)} a>ut`oc \sg{Ps.-Ath.(-O)}}
  >eg'ennhsen. \var{gennht`hn}{gennht`on \sg{coni. Beza}}
  g`ar f'usin >en >agenn'htw| \var{o>us'ia|}{o>~usan \sg{Ps.-Ath.(WO)}
    \sg{> Ps.-Ath.(Kn127 138)}} \vartr{o>uk >end'eqetai
    e>~inai}{e>~inai (\sg{> WO}) o>uk >end'eqetai \sg{Ps.-Ath.}}. t`o
  g`ar a>ut`o e>~ina'i te \Ladd{\varabb{o>uk}{\sg{add. Holl}}} >'esti
  ka`i m`h e>~inai. g'ennhma g`ar \varomabb{>ag'ennhton o>uk >'esti,
    ka`i >ag'ennhton}{>ag'ennhton \dots\ >ag'ennhton}{Ps.-Ath.} >`on
  g'ennhma o>uk >~hn, to~u \var{>anomoiomero~uc}{>anomo'iou mo'iou m'erouc
    \sg{Epiph.(J\ts{1}*)}} >ep`i jeo~u blasfhm'iac \varom{t'upon ka`i}{Ps.-Ath.}
  <'ubrin >ep'eqontoc.
  \pend
  \pstart
  \pagebreak\kap{12}\paracount{e>i}{ia.}{in mg. Ps.-Ath. \griech{ig.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} >agenn'htou f'usewc \varadd{<up'arqwn}{<o
    \sg{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.}} je`oc <o pantokr'atwr gennht~hc f'usewc
  \varomabb{o>uk o>~iden <eaut'on, <o d`e u<i`oc gennht~hc
    f'usewc}{o>uk o>~iden \dots\ f'usewc}{Epiph.(J\ts{2})} <up'arqwn
  to~uto gin'wskei <eaut`on <'oper >est'i, \varl{p~wc o>uk >`an e>'ih
    t`o <omoo'usion ye~udoc, to~u m`en}{p~wc o>uk \dots\ to~u
    m`en}{p~wc >`an e>'ihsan <omoo'usioi, to~u m`en
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}} gin'wskontoc <eaut`on >ag'ennhton,
  to~u d`e gennht'on;
  \pend
  \pstart
  \kap{13}\paracount{e>i}{ib.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath.
    \griech{id.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} m`h
  t`o \varadd{>ag'ennhton}{o>uq`i \sg{Epiph.(Ch.)}} t`hn
  <up'ostasin to~u jeo~u par'isthsin, >all''
  \var{\var{>epino'iac}{<upono'ias \sg{Epiph.(J\ts{2})}} >est`in
    >anjrwp'inhc}{>ep'inoi'a >estin >anjrwp'inh
    \sg{Ps.-Ath.(-138)} >ep'inoi'a >estin >anjr'wpois
    \sg{Ps.-Ath.(138)}} t`o >as'ugkriton >'onoma, q'arin to~ic
  >epino'hsasi gin'wskei <o je`oc di`a \var{t`hn}{t`o \sg{Ps.-Ath.}}
  \var{>ag'ennhton}{to~u >agenn'htou \sg{coni. Holl}}
  \varom{>ep'inoian}{Ps.-Ath.}, t`hn <uperoq`hn to~u >on'omatoc o>u
  f'erwn >en o>us'ia|.
  \pend
  \pstart
  \kap{14}\paracount{e>i}{ig.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{ie.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} >'exwjen >epijewre~itai t~w| je~w| t`o
  >ag'ennhton, o<i >epijewr'hsantec to~u >epijewrhj'entoc e>is`in
  >ame'inouc, kre~itton >'onoma t~hc f'usewc a>ut~w| poris'amenoi.
  \pend
  \pstart
  \kap{15}\varomabb{\paracount{e>i}{id.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) \griech{i\stigma.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} m`h \var{e>'ikei}{e>'ikh
      \sg{Epiph.(J\ts{1})}} <h >ag'ennhtoc f'usic gen'esei, to~ut''
    >'estin <`o l'egetai; e>i d`e \var{e>'ikei}{e>'ikh
      \sg{Epiph.(J\ts{1})}} gen'esei, t`a t~hc gen'esewc p'ajh t~hc
    <upost'asewc to~u jeo~u e>'ih \var{>'ameinon}{>ame'inw
      \sg{Epiph.(Ch.)}}}{e>i \dots\ >'ameinon}{Ps.-Ath.}.
  \pend
  \pstart
  \kap{16}\paracount{e>i}{ie.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{iz.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} \varom{ka`i}{Epiph.} t`o g'ennhma >'atrept'on \vartr{>esti t`hn
    f'usin}{t`hn f'usin >est`i \sg{Epiph.(J\ts{1} Ch.)}},
  \varom{>all`a}{Epiph.} di`a t`on genn'hsanta; t`o
  \varom{d`e}{Epiph.}  \var{>ag'ennhton}{gennht`on \sg{Ps.-Ath.(O
      Kn127 138)}} o>us'ia >est`in \var{>'atreptoc}{>'atrepton
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}} \var{o>u}{d`e \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}
  di`a \varom{t`hn}{Epiph.} gn'wmhn, \varadd{>all`a}{o>u \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}} di`a \var{t`o}{t`on \sg{Epiph.(J\ts{2})}} >en o>us'ia|
  >ax'iwma.
  \pend
  \pstart
  \kap{17}\paracount{e>i}{i\stigma.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{ih.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} t`o >ag'ennhton o>us'iac >est`i dhlwtik'on,
  \var{e>ik'otwc}{e>ik'otoc \sg{Ps.-Ath.(138)}}
  \var{pr`oc}{per`i \sg{coni. Felckmann}} t`hn to~u genn'hmatoc o>us'ian
  >antidiast'elletai; e>i d`e mhd`en shma'inei t`o >ag'ennhton,
  \varadd{poll~w|}{d`h \sg{Ps.-Ath.}} m~allon o>ud`en
  dhlo~i t`o g'ennhma. \var{mhden`i
    \edtext{d`e}{\lemma{d`e}\Dfootnote[nosep]{\sg{> Ps.-Ath.(138) Epiph.(J\ts{1})}}} mhd`en}{e>i
    d`e mhd`en \sg{J\ts{2}}} p~wc
  \Ladd{\varabb{>`an}{\sg{add. Klostermann}}}
  \var{>antidiastale'ih}{>antidiast'ellein \sg{Ps.-Ath.(WO)}
    >antidiast'elleic \sg{Ps.-Ath.(Kn127
      138)}}? \paracount{e>i}{ij.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})} d`e <h
  \var{>ag'ennhtoc}{>agenn'htou \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}
  \var{profor`a}{profor`an \sg{Ps.-Ath.(127)}} pr`oc t`hn
  \varabb{gennht`hn}{\sg{> Ps.-Ath.(O Kn127 138)} to~u
    gennhto~u \sg{Ps.-Ath.(W\corr)}} profor`an
  >antidia\folio{J}{78b}st'elletai, \var{siwp~hc}{siwpe~ic
    \sg{Ps.-Ath.(127)}} t`hn profor`an diadeqom'enhc g'inesjai
  sumba'inei ka`i >apog'inesjai t`hn t~wn Qristian~wn >elp'ida,
  \var{>en}{>ek \sg{Ps.-Ath.(n)}} \varom{diaf'orw|}{Epiph.(J\ts{2})}
  profor~a| \var{keim'enhn}{keim'enhc \sg{Ps.-Ath.(138)}},
  >all'' o>uk >en f'usesin o<'utwc \var{>eqo'usaic}{>eqo'useic
    \sg{Ps.-Ath.(O)}} <wc <h t~wn >onom'atwn bo'uletai shmas'ia.
  \pend
  \pstart
  \kap{18}\paracount{e>i}{iz.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{k.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} mhd`en pl'eon \var{n'emei}{shma'inei
    \sg{Ps.-Ath.(-O n*)} m'enei \sg{Ps.-Ath.(O n*)}} e>ic <uperoq`hn
  o>us'iac t`o >ag'ennhton pr`oc t`o \var{g'ennhma}{gennht'on
    \sg{Epiph.(J\ts{2})}}, profor~a| m'onon
  \var{<upereq'omenoc}{<upereq'omenon \sg{coni. Eltester}
    <uperq'omenoc \sg{Ps.-Ath.(Kn 138)}} <o u<i`oc
  belt'iouc <eauto~u gn'wsetai to`uc
  \var{prosagore'usantac}{prosagore'uontac \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)
      Epiph.(Ch.)}  proagore'usantac \sg{Ps.-Ath.(W)} + a>ut'on
    \sg{Ps.-Ath.}}, o>u t`on
  prosagoreuj'enta je`on \var{a>uto~u}{a<uto~u \sg{Ps.-Ath.(K 138)}} ka`i pat'era.
  \pend
  \pstart
  \kap{19}\var{\paracount{e>i}{ih.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{ka.} in mg. Epiph.(J\ts{1})}}{e>'iper \sg{Epiph.(Ch.)}} <h >ag'ennhtoc
  o>us'ia kre'ittwn >est`i
  \var{gen'esewc}{genn'esewc \sg{Ps.-Ath.(138)}}, o>'ikojen
  >'eqousa t`o kre~itton, \var{a>utoous'ia}{a>ut`o. o>us'ia
    \sg{Epiph.(J\ts{1})} a>ut`o o>us'ia \sg{coni. Wickham}} >est`in
  \var{>ag'ennhtoc}{>ag'enhtoc \sg{Ps.-Ath.(W n)}}.  o>u g`ar
  boul'omenoc \ladd{\varabb{<'oti bo'uletai}{\sg{del. Erl.}}} \var{gen'ese'wc}{genn'esewc
    \sg{Ps.-Ath.(138)}} >esti kre'ittwn, >all'' <'oti
    \varom{p'efuken}{Ps.-Ath.}. \varabb{a>utoous'ia}{\sg{Ps.-Ath.(W
        Kn127 138)} a>ut`oc >`wn o>us'ia \sg{Ps.-Ath.(O)} a>ut`o o>~un
      \sg{Epiph.}} \varadd{<up'arqousa}{o>us'ia \sg{Epiph.} <o
      \sg{Ps.-Ath.}} \var{>ag'ennhtoc}{>ag'enhtoc \sg{Ps.-Ath.(W)}} \varom{\varom{<o}{Ps.-Ath.}
      je`oc}{susp. Eltester} o>uden`i
  l'ogw| >epitr'epei kaj'' <eaut~hc \var{g'enesin}{g'ennesin
    \sg{Ps.-Ath.(138)}} \var{>epino~hsai}{>epinohj~hnai \sg{Epiph.(Ch.)}}, >wjo~usa f'eresjai
  \varabb{par`a}{\sg{coni. Eltester} kat`a \sg{Epiph. Ps.-Ath.}} \var{t~wn
    gennht~wn}{t~wn genht~wn \sg{Ps.-Ath.(W Kn)} t`on gennht`on \sg{coni. Beza}} p~asan >ex'etasin ka`i p'anta logism'on.
  \pend
  \pstart
  \kap{20}\paracount{e>i}{ij.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{kb.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} ster'hse'wc >esti \vartr{dhlwtik`on >ep`i jeo~u
    t`o \var{>ag'ennhton}{genht`on
      \sg{Ps.-Ath.(W)} gennht`on \sg{Ps.-Ath.(O)}}}{>ep`i jeo~u t`o >ag'ennhton dhlwtik`on
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}, \varom{\var{mhd`en}{mhd`e
      \sg{Ps.-Ath.(127 138)}} d`e e>'ih t`o
    \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton
      \sg{Ps.-Ath.(W)}}}{\sg{Ps.-Ath.(W* [corr. W\mg]) Epiph.(Ch.[M])}}, po~ioc l'ogoc >`an
  >afair'hseie to~u \var{m`h >'ontoc}{mhden`oc \sg{Ps.-Ath.}} \varom{t`o}{Epiph.(J\ts{1})}
    mhd'en; \var{e>i d`e >`on shma'inei}{e>~idoc shma'inein
      \sg{Ps.-Ath.(WO)} e>~idoc shma~inon \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}, t'ic >`an
    \var{qwr'iseien}{qwr'hseien \sg{Epiph.(J\ts{1} Ch.)} <or'iseien
      \sg{Epiph.(J\ts{2})} >anaqwr'hseien \sg{Ps.-Ath.(W)} >'ara
      qwr'iseien \sg{Ps.-Ath.(O Kn127 138)}} \var{>'ontoc}{>'ontwc
      \sg{Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath.(WO)} >'onta \sg{Epiph.(Ch.)}} \varom{je'on}{Epiph.(J\ts{1})
    \griech{>`on} Ps.-Ath.}, <'oper
    >est`in \varabb{a>ut`on <eauto~u}{\sg{coni. Holl} a>ut`o <eauto~u
      \sg{Ps.-Ath.} a>ut`oc <eauto~u \sg{Epiph.(J\ts{2} Ch.)}  a>ut'o
      ge a>uto~u \sg{Epiph.(J\ts{1})}};
  \pend
  \pstart
  \kap{21}\varl{\paracount{e>i}{k.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{kg.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} a<i ster'hseic \var{<'exe'wn}{t~wn <'exewn
      a>ut~wn \sg{Epiph.(J\ts{2})}} e>isin >afair'eseic}{e>i \dots\ >afair'eseic}{e>i <h
    st'erhsic <'exewn (<exewc \sg{W}) >afa'iresic \sg{Ps.-Ath.}}, t`o
  >ep`i jeo~u \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton \sg{Ps.-Ath.(W)}}
  >'htoi st'erhs'ic \var{>estin}{>'estai \sg{Ps.-Ath.}} <'exewc \varomabb{>`h
  <'exic ster'hsewc. >all'' \var{e>i}{>h \sg{Ps.-Ath.(138)}}
  m`en st'erhs'ic \var{>estin}{e>isin \sg{Epiph.(Ch.)}} <'exewc}{>`h \dots\
  <'exewc}{Epiph.(J\ts{2})}, p~wc
  >`an t`o m`h pros`on \varom{<wc pros`on}{Ps.-Ath.} t~w| je~w|
  sunarijmhj'hsetai;
  \paracount{e>i}{kd.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})} d`e <'exic >est`i t`o
  \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton \sg{Ps.-Ath.(W)}}, >an'agkh
  pro"upoj'esjai \var{gennht`hn}{genht`hn \sg{Ps.-Ath.(W Kn)}}
  o>us'ian, \var{<'in''}{<'ina \sg{Ps.-Ath.(K)}} o<'utwc <'exin
  proslabo~usa \var{>ag'ennhtoc}{>ag'enhtoc \sg{Ps.-Ath.(W Kn)}}
  >onom'azhtai. \paracount{e>i}{ke.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})} d`e
  \varom{<h}{Epiph.(J\ts{2})}
  \var{gennht`h}{genht`h \sg{Ps.-Ath.(W Kn)}}
  \var{>agenn'htou}{>agen'htou \sg{Ps.-Ath.(Kn)}} o>us'iac
  \varom{met'esqen}{\sg{Ps.-Ath.(138)} + \griech{ka`i}
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}, <'exewc <upome'inasa >apobol`hn
  \var{>agennhs'iac}{gen'esewc \sg{Ps.-Ath.}}
  >est'erhtai. \var{e>'ih}{ka`i e>'ih \sg{Epiph.(Ch.)}} >`an
  \varom{o>~un}{Epiph.(Ch.)  Ps.-Ath.} \var{o>us'ia m`en}{<h m`en
    o>us'ia \sg{Epiph.(Ch.)}}  \var{gennht'h}{<h gennht'h
    \sg{Ps.-Ath.(O)} <h genht'h \sg{Ps.-Ath.(W Kn127 138)}}, t`o
  d`e \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton \sg{Ps.-Ath.(W Kn138)}}
  <'exic. \paracount{e>i}{k\stigma.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})} d`e t`o
  g'ennhma \var{par'odou}{par'' o>ud`en \sg{Ps.-Ath.}}  >est`i
  dhlwtik'on, \var{d~hlon <'oti}{dhlon'oti \sg{Ps.-Ath.}}  <'exe'wc
  >esti shmantik'on, >'an te \var{metap'eplastai}{metaplasj~h|
    \sg{Ps.-Ath.}}  \var{>ex o>us'iac}{>exous'iac \sg{Epiph.(J\ts{1})} >exous'ia
    \sg{Ps.-Ath.}} tin'oc, >'an te to~ut'o >estin <`o l'egetai,
  \varadd{g'ennhma}{tin'oc \sg{Ps.-Ath.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{22}\paracount{e>i}{ka.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{kz.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} t`o \varl{\var{>ag'ennhton}{>ag'enhton
      \sg{Ps.-Ath.(W)}} <'exic ka`i t`o \var{gennht`on}{genht`on
      \sg{Ps.-Ath.(W)}}}{>ag'ennhton \dots\ gennht`on}{gennht`on
    \dots\ >ag'ennhton \sg{Ps.-Ath.}}  <'exic, a<i m`en o>us'iai t~wn
  <'exewn pr~wtai, a<i d`e <'exeic \vartr{t~wn o>usi~wn, \var{e>i
      ka`i}{e>is'i \sg{Epiph.(Ch.)}}}{e>i ka`i t~wn o>usi~wn
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}} de'uterai, >all'' o>~un ge protim'oterai.
  \var{\paracount{e>i}{kh.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})} d`e t`o}{t`o d`e
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}} >ag'ennhton to~u gennhto~u
  \vartr{a>'iti'on >esti}{>estin a>'iti'on \sg{Epiph.(Ch.)}}, \dag\varabb{t`o e>~inai shma~inon t`o}{\sg{Epiph.(Ch.)} to~u e~>inai
    shma'inwn \sg{Epiph.(J\ts{1})} to~u e~>inai shmainom'enou
    \sg{Epiph.(J\ts{2})} to~u e>~inai, shmain'omenon d`e
    \sg{Ps.-Ath.(WO)} kat`a t`o to~u e>~inai shmain'omenon e>i
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}} g'ennhma
  \var{suneisf'eron}{suneisf'erei \sg{Ps.-Ath.}}  \var{t~h| <eauto~u
    o>us'ia|}{t~hc <eauto~u o>us'iac \sg{Ps.-Ath.}} \var{t`o}{t`on
    \sg{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2})}} a>'ition\dag,
  \var{o>us'iac}{o>us'ia \sg{Ps.-Ath.(O*)}} >est`i
  \var{dhlwtik`on}{dhlontik`on \sg{Ps.-Ath.(127)}} t`o
  g'ennhma, >all'' o>uq <'exewc; \varadd{t~hc}{d''
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}
  >agenn'htou f'usewc \varadd{o>ud`en}{>en \sg{Ps.-Ath.(WO)}}
  \var{<eaut~h|}{<eaut~w| \sg{Ps.-Ath.(127) Epiph.(Ch.)}}
  \var{suneisago'ushc}{suneisago'ush \sg{Ps.-Ath.(O)}} p~wc
  \var{o>uk}{o>u \sg{Ps.-Ath.}}  >`an e>'ih o>us'ia, >all''
  \varadd{<'exic}{ka`i \sg{Epiph.(J\ts{2})}} <h >ag'ennhtoc
  \var{f'usic}{o>us'ia \sg{Epiph.(J\ts{1})}}?
  \pend
  \pstart
  \kap{23}\paracount{e>i}{kb.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{kj.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} p~asa o>us'ia >est`in >ag'ennhtoc o<~ia
  \varom{<h}{Epiph.(Ch.)}  \var{jeo~u
    \edtext{to~u}{\lemma{to~u}\Dfootnote[nosep]{\sg{> W
      Epiph.(J\ts{2})}}}}{to~u jeo~u to~u \sg{Ps.-Ath.(-W)}}
  pantokr'atoroc, p~wc \varom{>`an}{Ps.-Ath.}  t`hn m`en pajht`hn
  \var{>ere~i tic}{>ere~ic \sg{Ps.-Ath.}}, t`hn d`e >apaj~h; e>i d`e
  f'usewc >apoklhr'wsei >agenn'htou <h m`en diam'enei \var{pos'othtoc
    ka`i poi'othtoc}{pos'othc ka`i poi'othc \sg{Ps.-Ath.(O Kn127 138)}} ka`i <apl~wc \var{e>ipe~in}{e>i >~hn \sg{Ps.-Ath.(O
      Kn127 138)}} p'ashc \var{metabol~hc}{diabol~hc
    \sg{Epiph.(J\ts{1})}} \var{>ame'inwn}{>ame'inw \sg{Ps.-Ath.(W)} +
    >'wfeilen e>~inai \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}, \var{<h}{e>i
    \sg{Ps.-Ath.(O n127 138)}} d`e \var{paj~wn}{p'ajouc
    \sg{Ps.-Ath.(WO)} p'ajei \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}
  \vartr{>estin <upe'ujunoc}{<upe'ujun'oc >esti \sg{Epiph.(J\ts{2})}},
  \varadd{sugqwrhje~isa}{di`a \sg{Epiph.(J\ts{2})} de~i \sg{susp.
        Petavius} d`e \sg{coni. Holl}} t`o >apar'allakton e>ic o>us'ian
  \var{>'eqein}{>'eqei \sg{Ps.-Ath.(W)}}, \var{t~w|
    a>utom'atw|}{t~w| a>utom'atwc \sg{Epiph.(J\ts{2} Ch.)} t`o a>utom'atwc \sg{Ps.-Ath.(127)}}
  \var{>epitr'eyai}{>epistr'eyai \sg{Ps.-Ath.(W)}} \var{>ofe'ilomen t`a}{>ofe'ilonta
    \sg{Ps.-Ath.(W)} >ofe'iletai \sg{coni. Bizer} t`on
    filo~unta  \sg{Epiph.(J\ts{2} Ch.)} f'ilon t`a \sg{Epiph.(J\ts{1})}} kat`a \var{t`ac proeirhm'enac}{t`a
    proeirhm'ena \sg{Epiph.(J\ts{2} Ch.)}} \var{>`h t`o}{>~hn t`o
    \sg{coni. Holl} >esti \sg{Epiph.(Ch.)}}
  \var{go~un}{ge o>~un \sg{Epiph.(J\ts{1})}} >ak'oloujon t`hn
  \varom{m`en}{Ps.-Ath.}  poio~usan \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton
    \sg{Ps.-Ath.(W)}} e>ipe~in, \var{gennht`hn}{genht`hn
    \sg{Ps.-Ath.(W) coni. Felckmann}}  d`e t`hn metaballom'enhn.
  \pend
  \pstart
  \kap{24}\paracount{e>i}{kg.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{l.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} t~hc \var{genom'enhc}{gennom'enhc
    \sg{Epiph.(J\ts{1})\ts{1}} gennwm'enhc \sg{Epiph.(Ch.)} ginom'enhc \sg{Ps.-Ath.}}
  \varom{<h}{Epiph.(J\ts{2})} \var{>ag'ennhtoc}{>ag'enhtoc
    \sg{Ps.-Ath.(W)}} f'usic >est`in a>it'ia, t`o d`e
  \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton \sg{Ps.-Ath.(W)}} \varadd{mhd`en
    e>'ih}{>'artion \sg{Epiph.(J\ts{1})} a>'ition 
    \sg{coni. Petavius}}, p~wc >`an e>'ih a>'ition t`o mhd`en
  to~u gegon'otoc;
  \pend
  \pstart
  \kap{25}\paracount{e>i}{kd.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{la.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} t`o \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton
    \sg{Ps.-Ath.(W)}} st'erhsic, <h d`e st'erhsic <'exewc >apobol'h
  >estin, <h d`e >apobol`h pantel~wc >ap'ollutai >`h mej'istatai >ef''
  <'eteron, p~wc o<~i'on te <'exei mejistam'enh| \varom{>`h
    >apollum'enh|}{Epiph.(J\ts{1}) \griech{>`h >apollum'enhn}
    \sg{Ps.-Ath.(W)}} \var{katonom'azesjai}{katwnom'asjai
    \sg{Ps.-Ath.}} t`hn o>us'ian to~u \varadd{jeo~u}{to~u
    \sg{Ps.-Ath.(W)}} \var{t~h| to~u >agenn'htou}{>agenn'htw|
    \sg{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2})} >agenn'htou (>agen'htou \sg{WO*n*}) f'usews \sg{Ps.-Ath.}}
  proshgor'ia|;
  \pend
  \pstart
  \kap{26}\paracount{e>i}{ke.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{lb.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} t`o >ag'ennhton dhlo~i st'erhsin m`h proso~usan
  \varom{t~w|}{Epiph.(J\ts{2})} je~w|, \varom{p~wc
  \varom{a>ut`on}{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.}
  \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton \sg{Ps.-Ath.(Wn*)}} \var{e>~inai}{m`en
    \sg{Ps.-Ath.(W)}} l'egomen, \var{gennht`on}{genht`on
    \sg{Ps.-Ath.(W)}} d`e m`h e>~inai;}{Ps.-Ath.(W*, corr. W\mg)}
  \pend
  \pstart
  \kap{27}\paracount{e>i}{k\stigma.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{lg.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} yil`on >'onom'a >estin >ep`i jeo~u t`o
  \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton \sg{Ps.-Ath.(W)}}, <h d`e yil`h
  \var{profor`a}{pr'ofasic \sg{Ps.-Ath.(W)}} t`hn <up'ostasin
  \varom{to~u jeo~u}{Ps.-Ath.}  >epa'irei kat`a p'antwn
  \varom{t~wn}{Epiph.(J\ts{2} Ch.)} \var{gennht~wn}{genht~wn
    \sg{Ps.-Ath.(W Kn 138)}}, \var{timiwt'era}{timi'wteron
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}} \varom{>'ara}{Ps.-Ath. Epiph.(Ch.)}
  \varom{>est`in}{Epiph.(Ch.)} <h
  \var{>anjr'wpwn}{>anjr'wpou \sg{Ps.-Ath.(K)}} profor`a
  \varom{t~hc}{Epiph.(J\ts{2})} to~u pantokr'atoroc
  \var{<upost'asewc}{f'usewc \sg{coni. Beza}}, >asugkr'itw|
  <uperoq~h| kallwp'isasa \varl{je`on
    \varom{t`on}{Epiph.(J\ts{1})}}{je`on t`on}{t`on je`on t`on
    \sg{Ps.-Ath.}}  pantokr'atora.
  \pend
  \pstart
  \kap{28}\paracount{e>i}{kz.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{ld.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} pant`i \var{gennht~w|}{genht~w|
    \sg{Ps.-Ath.(Wn*)}} a>it'ia \var{sugkekl'hrwtai}{sugkekl'hrwto
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}, \var{>ana'itioc}{a>'itioc
    \sg{Epiph.(J\ts{1})}} d`e <h \var{>ag'ennhtoc}{>ag'enhtoc
    \sg{Ps.-Ath.(Wn*)}} f'usic, o>uk a>it'ian dhlo~i t`o
  \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton \sg{Ps.-Ath.(W)}},
  \var{>all''}{>all`a \sg{Epiph.(J\ts{2})}} \var{<up'ostasin}{o>us'ian
    \sg{Ps.-Ath.}} shma'inei.
  \pend
  \pstart
  \kap{29}\varomabb{\paracount{e>i}{kh.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) \griech{le.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} p~an t`o gegon`oc <uf'' <et'erou g'egonen, <h
    d`e >ag'ennhtoc <up'ostasic o>'ute <uf'' <eaut~hc o>'ute <uf''
    <et'erac g'egonen, >an'agkh o>us'ian dhlo~un t`o
    >ag'ennhton}{E>i \dots\ >ag'ennhton}{Ps.-Ath.}.
  \pend
  \pstart
  \kap{30}\var{\paracount{e>i}{kj.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{l\stigma.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} t~h|}{>ep`i \sg{Ps.-Ath.}}
  to~u genn'hmatoc o>us'ia| \var{sunemfa'inetai}{sumfa'inetai
    \sg{Epiph.(J\ts{1})} sumfa'inhtai \sg{Ps.-Ath.(O)}} <wc a>it'ia
  \varadd{<h}{d`e to~u \sg{Ps.-Ath.(-W)}}
  \var{>ag'ennhtoc}{>ag'ennhtou \sg{Ps.-Ath.}} <up'ostasic kat`a
  p'ashc a>it'iac t`o >apar'allakton >'eqousa,
  \var{a>utoous'ia}{a>ut`o o>us'ia \sg{coni. Wickham}} >est`in
  >as'ugkritoc o>uk >'exwjen \var{sunemfa'inousa}{sunufa'inousa
    \sg{Epiph.(J\ts{2})} >emfa'inousa \sg{Ps.-Ath.}} t`o
  \var{>apr'ositon}{>as'ugkriton \sg{Epiph.(Ch.) Ps.-Ath.(Kn127
      138)}}, \varabb{a>ut`h}{\sg{coni. Holl} a>ut`o
    \sg{Epiph. Ps.-Ath.}} d`e <up'arqousa >as'ugkritoc ka`i
  >apr'ositoc, >epeid`h \varom{ka`i}{Ps.-Ath.} >ag'ennhtoc.
  \pend
  \pstart
  \kap{31}\varadd{\paracount{e>i}{l.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{lz.} in mg. Epiph.(J\ts{1})}}{d` \sg{Ps.-Ath.(138)}}
  \var{<uper'agei}{<uper'eqei \sg{Ps.-Ath.}} p'ashc f'usewc <o
  pantokr'atwr, di`a t`o \var{>ag'ennhton}{>ag'ennhtoc
    \sg{Ps.-Ath.(WO)} >ag'enhton \sg{Ps.-Ath.(Kn)}}
  \var{<uper'agei}{<uper'eqei \sg{Ps.-Ath.}}, <'oper >est`in a>'ition
  to~ic \var{gennhto~ic}{genhto~ic \sg{Ps.-Ath.(W Kn)}}
  \var{diamon~hc}{e>ic diamon'hn \sg{Ps.-Ath.(Kn 127 138)}
    diamon'an \sg{Ps.-Ath.(O)}}.  e>i \varom{d`e}{Epiph.(Ch.)} m`h >'estin
  \var{o>us'iac}{a>it'iac \sg{Ps.-Ath.}} dhlwtik`on t`o
  \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton \sg{Ps.-Ath.(Kn)}}, p'ojen
  \varom{>`an}{Epiph.(Ch.)} <h t~wn
  \var{gennht~wn}{genht~wn \sg{Ps.-Ath.(W Kn 138)}} f'usic
  <'exei t`o dias'w|zesjai?
  \pend
  \pstart
  \kap{32}\paracount{e>i}{la.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{lh.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} o>ud`en t~wn >aor'atwn \var{a>ut`o
    <eauto~u}{a>ut`oc a>uto~u \sg{Epiph.(J\ts{1})}} spermatik~wc
  pro"up'arqei, diam'enei d`e >en f'usei >apokeklhrwm'enh|,
  p~wc \varom{>`an}{Epiph.(J\ts{2} Ch.)} <o
  \var{>ag'ennhtoc}{gennht`oc \sg{Ps.-Ath.(WO)}} je'oc >ele'ujeroc
  >apoklhr'wsewc\folio{J}{79a} <up'arqwn n~un m`en t`hn <eauto~u
  o>us'ian deut'eran >en genn'hmati
  \var{<or~a|}{<or~an \sg{Epiph.(J\ts{1})}},
  n~un d`e \var{prot'eran}{pr'wthn \sg{Epiph.(Ch.)}} >en
  \var{>agenn'htw|}{gennht~w| \sg{Ps.-Ath.(WO)}} kat`a t`hn
  \varom{to~u}{Ps.-Ath.}  \var{pr'wtou ka`i
    \var{deut'erou}{deut'eran \sg{Epiph.(J\ts{1})}}}{pr'wthn ka`i
    deut'eran \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}} t'axin?
  \pend
  \pstart
  \kap{33}\paracount{e>i}{lb.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{lj.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} diam'enei >en \vartr{f'usei
    >agenn'htw|}{>agenn'htw| f'usei \sg{Ps.-Ath.}} <o je'oc, t`o >en
  \var{gen'esei}{genn'hsei \sg{Epiph.(Ch.)}}  ka`i >agennhs'ia|
  <eaut`on e>id'enai \var{>afh|r'hsjw}{>afor'isjw \sg{Epiph.(Ch.)}
    >afaire'isjw \sg{Ps.-Ath.}}. \var{sugqwroum'enou}{sugqwro'umenoc
    \sg{Ps.-Ath.(O Kn127 138) Epiph.(Ch.)} sugqwroum'enw| \sg{Ps.-Ath.(W)}}
  \var{d`e}{g`ar \sg{Epiph.(Ch.)}} >en >agenn'htw| ka`i \var{gennht~w|}{gennht~h \sg{Epiph.(Ch.)}}
  t`hn <eauto~u o>us'ian parate'inein, a>ut`oc <eauto~u >agnoe~i t`hn
  o>us'ian periag'omenoc <up`o \var{gen'esewc}{genn'hsewc
    \sg{Epiph.(Ch.)} genn'esewc \sg{Ps.-Ath.(138)}} ka`i
  \var{>agennhs'iac}{>agenes'iac \sg{Ps.-Ath.(W Kn127
      138)}}. \paracount{e>i}{m.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})} \varom{d`e}{Ps.-Ath.(n127)} ka`i t`o
  \var{gennht`on}{genht`on \sg{Epiph.(J\ts{1}) Ps.-Ath.(W)}}
  mete'ilhfe \var{metous'iac}{o>us'iac \sg{Ps.-Ath.}}
  \var{>agenn'htou}{>agen'htou \sg{Ps.-Ath.(W)}}, >en d`e
  \var{gennhto~u}{gennht~h \sg{Epiph.(Ch.)} genhto~u \sg{Ps.-Ath.(W
      K)}} f'usei >ateleut'htwc \var{diam'enei}{diam'eneie
    \sg{Epiph.(J\ts{1})}}, \varabb{>en ~<h| \varom{m`en}{Ps.-Ath.(W)}
    diatele~i}{\sg{Ps.-Ath.} >en <~h| m'onh| diatele~i
    \sg{Epiph.(Ch.)} e>i
    m`en diatel~wn \sg{Epiph.(J\ts{2})} e>i m`en d`h >atel~h \sg{Epiph.(J\ts{1})}}  f'usei gin'wskei \var{<eaut'on}{a>ut'on
    \sg{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2})}} >agno~wn dhlon'oti t`hn \var{>ag'ennhton}{>ag'enhton
    \sg{Ps.-Ath.(W)} >agenn'htou \sg{susp. Holl}}
  \var{metous'ian}{o>us'ian \sg{Ps.-Ath. > Epiph.(Ch.)}}; o>u g`ar o<~i'on te
  \var{a>ut`on}{<eaut`on \sg{Epiph.(J\ts{1})}} per`i \var{<eauto~u}{a>uto~u \sg{Epiph.(J\ts{2})}} ka`i
  \var{>agenn'htou}{>agen'htou \sg{Ps.-Ath.(W)}} o>us'iac gn~wsin
  \var{>'eqein}{>'eqei \sg{Epiph.(J\ts{1})}} ka`i
  \var{gennht~hc}{genht~hc \sg{Ps.-Ath.(W)}}.
  \paracount{e>i}{ma.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})} d`e e>ukatafr'onht'on >esti t`o
  \var{gennht`on}{>ag'ennhton \sg{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2}) Ps.-Ath.(-W)
      \griech{>ag'enhton} \sg{Ps.-Ath.(W)}}} di`a metabol~hc
  >epithdei'othta, >ax'iwma f'use'wc >estin \var{o>us'ia}{<h o>us'ia
    \sg{Ps.-Ath.(W 127)} >`h o>us'ia \sg{Ps.-Ath.(O Kn
      138)}} >amet'ablhtoc, t~hc \var{>agenn'htou}{>agen'htou
    \sg{Ps.-Ath.(W)}} o>us'iac p'ashc \var{a>it'iac}{o>us'iac
    \sg{Ps.-Ath.(-K) > \sg{Ps.-Ath.(K)}}} kre'ittonoc
  \var{<wmologhm'enhc}{<omologoum'enhc \sg{Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath.}}.
  \pend
  \pstart 
  \kap{34}\paracount{e>i}{lg.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{mb.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} t`o >ag'ennhton p'ashc \var{a>it'iac}{>exous'iac
    \sg{Epiph.(Ch.)}}  >ex'h|rhtai, e>'ih d`e poll`a >ag'ennhta,
  >apar'allakton \var{<'exousi}{>'eqousi \sg{Ps.-Ath.}}
  \varom{t`hn}{Ps.-Ath.(WO)} f'usin. o>u g`ar >'an, \var{e>i}{e>'ih
    \sg{Ps.-Ath.(127 138)} m`h \sg{Epiph.}}
  \var{>apoklhr'wsei}{>apoklhr'wsh \sg{Epiph.(J\ts{2})}} f'usewc tin`oc koino~u ka`i >id'iou
  \var{meteil'hfei}{meteilhfu~ia \sg{Epiph.}}, <h m`en >epo'iei, <h
  d`e \var{>eg'ineto}{>eg'igneto \sg{Ps.-Ath.(-138)}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{35}\varomabb{\paracount{e>i}{ld.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{mg.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} p~asa o>us'ia >est`in
    \var{>ag'ennhtoc}{>ag'enhtoc \sg{Ps.-Ath.(W Kn)}}, o>ud''
    <opot'era dio'isei t~hc >'allhc kat`a t`o >ad'espoton. p~wc
    \var{o>~un}{d` \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138) > Ps.-Ath.(WO)}}
    >'an tic fa'ih t`hn m`en metab'allesjai, t`hn d`e metab'allein,
    o>uk >epitrep'ontwn t~w| je~w| \var{<ufist~an}{<ufest'anai
      \sg{Epiph.(J\ts{2})}} >ek m`h <upokeim'enhc o>us'iac;}{e>i \dots\ o>us'iac;}{Epiph.(Ch.)}
  \pend
  \pstart
  \kap{36}\paracount{e>i}{le.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) Ps.-Ath. \griech{md.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} p~asa o>us'ia >est`in
  \var{>ag'ennhtoc}{>ag'enhtoc \sg{Ps.-Ath.(W)}}, p~as'a >estin
  >apar'allaktoc.  t~hc d`e o>us'iac \var{t`o
    >apar'allakton}{>aparall'aktwc \sg{Ps.-Ath.}}  >eqo'ushc t`o
  poie~in \varom{te}{Epiph.(J\ts{1}) Ps.-Ath.} ka`i \var{t`o}{t`i
    \sg{Ps.-Ath. > Epiph.(Ch.)}}  p'asqein a>utomatism~w|
  >anajet'eon. \varl{\paracount{poll~wn}{me.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})} d`e >'ontwn
    \var{>agenn'htwn}{>agen'htwn \sg{Ps.-Ath.(Wn)} >agenht~wn
      \sg{Ps.-Ath.(K)} >ag'ennhton \sg{Ps.-Ath.(127)}} ka`i
    >aparall'aktwn}{poll~wn d`e \dots\ >aparall'aktwn}{poll`a d`e
    >'onta >ag'ennhta ka`i >apar'allakta \sg{Epiph.(Ch.)}}
  \var{>anarijm'htwc}{>arjimht~wc \sg{Ps.-Ath.(WO) Epiph.(J\ts{2})}
    >arjim~w| \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}} dio'isousin >all'hlwn.
  o>u g`ar >`an e>'ih \var{>arijmht`a}{>'allo ka`i >'allo
    \sg{Ps.-Ath.(Kn127 138)}}
  \var{t`a}{m`h \sg{Ps.-Ath.}} diest~wta >`h kaj'olou >`h kat'a ti,
  p'ashc diast'asewc \var{>apokl'hrws'in}{>apokl'hrwma
    \sg{Epiph.(J\ts{1})}} \varom{tina}{\sg{Ps.-Ath.}}  >emfaino'ushc
  \dag\var{>'eti}{a>it'iou \sg{Epiph.(J\ts{2})} a>it'iac
    \sg{Ps.-Ath. del. Petavius}} \varom{>apotetagm'enhc >agenn'htou
    \bezeugungpart{f'usewc}{des. Ps.-Ath.}}{\sg{Ps.-Ath.(Kn)}}.\dag
  \pend
  \pstart
  \kap{37}\paracount{e>i}{l\stigma.}{in mg. Epiph.(J\ts{2}) \griech{m\stigma.} in mg. Epiph.(J\ts{1})} t`o >ag'ennhtoc ka`i
  \varom{t`o}{Epiph.(Ch.)} je`oc >ek parall'hlou t`o a>ut`o
  dhlo~i, \varom{<o}{Epiph.(J\ts{1})} \vartr{>ag'ennhtoc >ag'ennhton}{>ag'ennhton
    >ag'ennhtoc \sg{Epiph.(J\ts{1})}} >eg'ennhsen. e>i d`e <'eter'on
  ti dhlo~i t`o \var{>ag'ennhtoc}{>ag'ennhton \sg{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2})}}, <'eteron d`e t`o je'oc, o>uk
  >'atopon \var{t`o je`on gegennhk'enai je'on}{d`e \dt{[> Epiph.(J\ts{2})]} t~w| je~w| je`on
    gegennhk'enai \sg{Epiph.(J\ts{1}J\ts{2})}}, <ekat'erou t`hn <'uparxin lab'ontoc
  >ex >agenn'htou o>us'iac. \paracount{e>i}{mz.}{in mg. Epiph.(J\ts{1})} d`e \varom{t`o
    pr`o}{Epiph.(J\ts{2})} \varom{to~u}{Epiph.(Ch.)} jeo~u mhd`en e>'ih, <'wsper
  \var{o>uk}{o>~un \sg{coni. Wickham}} >'esti, \var{t`o}{<o
    \sg{Epiph.(J\ts{2})}} je`oc ka`i t`o \var{>ag'ennhtoc}{>ag'ennhton \sg{Epiph.  (J\ts{1} J\ts{2})}}  \var{ta>ut`on}{ta>ut`o \sg{Epiph.(Ch.)}}
  dhlo~i, o>u prosiem'enou to~u genn'hmatoc t`o >ag'ennhton. di`o
  \varadd{\var{o>ud`e}{o>'ute \sg{Epiph.(J\ts{2} Ch.)}}}{t`o
    \sg{Epiph.(J\ts{1})}} sunekfwne~isjai t~w| je~w| ka`i patr`i
  a>uto~u >an'eqetai.
  \pend
  \pstart
  \kap{38}\paracount{>errwm'enouc}{lz.}{in mg. Epiph.(J\ts{2})} ka`i >errwm'enac <um~ac
  \bibelcf{<o >`wn}{Ex 3,14}\bindex{Exodus!3,14}
  \var{a>utog'ennhtoc}{a>utoag'ennhtoc \sg{coni. Rehm} >ag'ennhtoc
    \sg{Epiph.(Ch.)}} je'oc,
  <o ka`i m'onoc \varom{di`a to~uto}{Epiph.(J\ts{1})} >alhjin`oc je`oc
  prosagoreuje`ic <up`o to~u >apostal'entoc >Ihso~u Qristo~u,
  <upost'antoc te >alhj~wc pr`o a>i'wnwn ka`i >'ontoc
  \varom{>alhj~wc}{Epiph.(J\ts{2} Ch.)} gennht~hc <upost'asewc,
  \var{diathr'hsei}{diathroi'h \sg{Epiph.(Ch.)}}  >ap`o t~hc
  >asebe'iac, >en Qrist~w| >Ihso~u t~w| \var{swt~hri}{kur'iw|
    \sg{Epiph.(J\ts{1})}} <hm~wn, di'' o<~u p~asa d'oxa t~w|
  \vartr{\varom{je~w| ka`i}{Epiph.(J\ts{1})} patr'i}{patr'i ka`i je~w|
  \sg{Epiph.(Ch.)}},
  \varom{ka`i}{Epiph.(Ch.)} n~un ka`i >ae`i ka`i e>ic to`uc a>i~wnac
  t~wn a>i'wnwn. \varom{>Am'hn}{Epiph.(Ch.)}.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Da ja während der Zeit, als von den »Zeitlichen«\hist{">Die
      Zeitlichen"< ist offenbar ein polemischer Begriff, mit dem
      A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} seine Gegner bezeichnet, da sie diejenigen sind, die
      A"etius und seine Anhänger verfolgen und seinen Thesen
      widersprechen.  So deutet auch Epiphanius den Begriff, schließt
      aber an, daß er eigentlich auf A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} selbst zutreffe
      (haer. 76,15,2.4);\exindex{Epiphanius!haer.!76,15,2.4} vgl. auch Ps.-Ath., dial. II
      3\exindex{Athanasius (Ps.-)!dial. II!3} \parencite[82,34--38 + App.]{Bizer:Studien}: \griech{(o>u di`a to~uto
        <hm~ac qron'itac >wn'omase, di'oti >ap`o qr'onou t`hn >arq`hn t~hc
        p'istewc >'eqomen, >all' >epeid`h genn~asjai l'egomen >ek to~u
        patr`oc t`on u<i'on, t`o d`e genn~asjai to~ic >Areiano~ic\enindex{Arianer}
        qronik`hn >arq`hn d'idwsin >ennoe~in, di`a to~uto qron'itac
        kalo~usin <hm~ac o<i >'afronec.)} (astericis inclusit) 133
      (usque ad \griech{>Areiano~ic qronik`hn}) v\mg \griech{t'inac d`e l'egeic
        qron'itac; to`uc >ap`o t~wn <ag'iwn >apost'olwn m'eqri ka`i
        s'hmeron a>ino~untac pat'era ka`i u<i`on ka`i <'agion pne~uma
        jeo~u >`h to`uc >ap`o so~u qj`ec ka`i s'hmeron fan'entac t`hn
        a<'iresin >'eqontac;}.} uns Verfolgungen zugefügt wurden,
    einige der oben genannten sich neben vielen anderen Dingen das
    kleine Werk über den ungezeugten Gott und den Gezeugten zu Unrecht
    an sich rissen, das so großen persönlichen Einsatz von uns
    gefordert hatte, und es durch Zusätze und Auslassungen verdorben
    und veröffentlicht haben, nachdem sie die Reihenfolge umgestellt
    hatten, haben wir später davon Kenntnis erhalten, da jemand von
    den Eifrigen uns das übermittelt hatte, und ich sah mich wie ein
    Vater gezwungen, die Schrift wieder zu bereinigen und sie euch
    zukommen zu lassen, die ihr alle so fromme Kämpfer und
    Kämpferinnen seid, damit ihr erkennen könnt, daß das kleine Werk
    von uns im Sinne der heiligen Schrift verfaßt wurde, wodurch ihr
    in der Lage seid, mit kurz gefaßten Gegenargumenten jedem
    Menschen, der versucht, euch in Bezug auf den Ungezeugten und den
    Gezeugten zu widersprechen, Einhalt zu gebieten, besonders aber
    den oben genannten »Zeitlichen«.
    Zeilenweise\hist{Offenbar waren die einzelnen Syllogismen in Zeilenform auf den ersten Blick erkennbar und übersichtlich voneinander abgesetzt. Ein Hinweis auf eine »typographische« Gestaltung schon durch den Verfasser selbst.} habe
    ich einerseits die Fragen von den Fragen und die Antworten von den
    Antworten wegen einer faßlichen und klaren Beweisführung getrennt
    dargestellt, wobei ich mit dem ungezeugten Gott beginne.
    \pend
    \pstart
    Wenn es für
    den ungezeugten Gott unmöglich ist, das Gezeugte ungezeugt zu
    machen,\hist{Hauptanliegen der »Anhomöer«\enindex{Anhomöer} um A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} ist es, Gott
      in erster Linie als den »Ungezeugten« und nicht als »Vater«
      anzusehen; vgl. auch Dok.  \ref{sec:Sirmium358:Arianisch},5~f;
      \ref{ch:Ankyra358},6~f; \ref{ch:GeorgBasilius359},15.}
    dann dürfte es unmöglich sein, auch das Ungezeugte gezeugt zu machen.
    \pend
    \pstart
    \kapR{2}Wenn der ungezeugte Gott jede Ursache übertrifft, dann
    übertrifft er auch eine Entstehung. Denn weder übernimmt er von
    einer anderen Natur das Sein noch gewährt er sich selbst das
    Sein.\hist{Vgl. § 18; 28. Der Ungezeugte ist selbst über jede
      »Verursachung« erhaben, er ist sogar nicht einmal Ursache für
      sich selbst. Ps.-Ath. nimmt zu diesem zweiten Paragraphen noch
      aus dem folgenden Paragraphen hinzu: »nicht aufgrund eine Schwäche der
      Natur, sondern aufgrund des Übertreffens jeder Ursache« unter
      Auslassung des vorangehenden Nebensatzes.}
    \pend
    \pstart
    \kapR{3}Wenn er sich selbst das Sein nicht gewährt, nicht aufgrund
    einer Schwäche der Natur, sondern aufgrund des Übertreffens jeder
    Ursache, woher könnte es jemand zulassen, daß eine unveränderliche
    Gleichheit im Wesen besteht\hist{Das ist gegen die »Homöusianer«\enindex{Homöusianer}
      um Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} gerichtet.  Vgl. auch § 33--35. Die
      Begriffe »Natur«, »Wesen« und »Hypostase« sind austauschbar.}
    zwischen der existierenden und der in eine Hypostase rufenden
    Natur, da eine solche Existenz kein Entstehen zuläßt?
    \pend
    \pstart
    \kapR{4}Wenn Gott endlos in der ungezeugten Natur verbleibt und
    das Gezeugte endlos ein Gezeugtes ist,\hist{Vgl. Dok.
      \ref{sec:Sirmium358:Arianisch},4.} wird die Irrlehre von
    »wesenseins«\hist{Vgl. § 11.} und »wesensgleich« zum Vorschein
    kommen. Das im Wesen bleibt unvergleichbar bestehen, indem jede
    Natur endlos in ihrer eigenen naturhaften Würde bleibt.
    \pend
    \pstart
    \kapR{5}Wenn Gott dem Wesen nach ungezeugt ist, dann wurde das,
    was gezeugt worden ist, nicht durch Abtrennung vom Wesen
    gezeugt,\hist{Das ist eine Kritik an der Lehre vom »wesenseins«:
      Bei Wesensidentität könnte der Gezeugte nur als eine Art von
      Abspaltung oder Trennung von der Substanz des Ungezeugten
      vorstellbar sein; vgl. die Kritik des Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} in \dok{1,3}.}
    sondern aus der Macht, die es in seine Hypostase gebracht
    hat.\hist{Vgl. § 7 und Dok. \ref{sec:Sirmium358:Arianisch},5.}  Denn keiner mit frommen Verstand wird es
    zulassen, daß dasselbe Wesen ungezeugt und gezeugt
    ist.\hist{Vgl. § 10.}
    \pend
    \pstart
    \kapR{6}Wenn das Ungezeugte gezeugt wurde, was hindert das
    Gezeugte daran, wieder ungezeugt zu werden?\hist{Vgl.  die
      Ausgangsfrage in § 1.}  Denn jede Natur strebt eher weg von dem
    Fremden hin zu dem ihr Verwandten.
    \pend
    \pstart
    \kapR{7}Wenn nicht der ganze Gott ungezeugt ist,\hist{Vgl. § 10.}
    hindert ihn nichts daran, dem Wesen nach gezeugt zu haben. Falls
    er aber ganz ungezeugt ist, dann ist er nicht wesenhaft bei der
    Entstehung unterschieden,\hist{Bei der Entstehung des Gezeugten,
      also des »Sohnes«.} sondern er rief ein Gezeugtes ins Dasein
    durch seine Macht.
    \pend
    \pstart
    \kapR{8}Wenn der ungezeugte Gott gänzlich zeugend\hist{Als
      »Vater«.} ist, dann wurde das Gezeugte nicht wesenhaft
    gezeugt, denn sein ganzes Wesen ist Zeugen, nicht aber
    Gezeugtwerden.  Wenn sich Gottes Wesen aber umgestaltet und dann
    Gezeugtes genannt wird, dann ist sein Wesen nicht unwandelbar, da
    doch eine Umwandlung die Gestaltwerdung des Sohnes bewirkte. Wenn
    Gottes Wesen aber unwandelbar und größer als das Werden ist, dann
    wird das mit dem Sohn nur als bloße Bezeichnung bekannt
    werden.\hist{Bei Ps.-Ath. sind die drei Sätze dieses Paragraphen
      auf drei einzelne Aussagen aufgeteilt. A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} kritisiert hier
      weiterhin die »Homousianer«:\enindex{Homöusianer} Wenn der »Sohn« dem »Vater«
      »wesensgleich« wäre, bedeutet die Zeugung des Sohnes eine
      Veränderung im Wesen des »Vaters«, was aber für den Ungezeugten
      unmöglich ist. Für A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} ist daher der christologische Titel
      »Sohn« nur übertragen zu verstehen.  Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} verteidigt in
      decr. 28--32\exindex{Athanasius!decr.!28--32} die Rede von »Vater« und »Sohn« gegen den
      anhomöischen Sprachgebrauch vom »Ungezeugten« und »Gezeugten«.}
    \pend
    \pstart
    \kapR{9}Wenn das Gezeugte als Same\hist{Vgl. § 31. A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
      kritisiert, wenn der Ungezeugte wirklich ein »Vater« ist, dann
      müßte die Entstehung des Sohnes wie ein wachsender Same zu
      verstehen sein; aber dann hätte Gott nichts Volkommenes
      »gezeugt«.}  im ungezeugten Gott wäre, dann wäre er nach der
    Zeugung, wie jemand sagen könnte, erwachsen geworden, indem er
    etwas von außerhalb aufgenommen hätte. Der Sohn ist also nicht
    vollkommen aus dem heraus er gezeugt wurde, sondern aus dem
    heraus, was er hinzunahm. Denn die ihrer Herkunft entsprechend
    etwas hinzunehmen erhalten, da sie ja aus jenen Elementen
    zusammengesetzt sind, natürlich die Bezeichnung »vollkommen« auf
    andersartige Art und Weise.
    \pend
    \pstart
    \kapR{10}Wenn das Gezeugte vollkommen wäre, dann ist das Gezeugte
    im Ungezeugten und nicht aus dem, woraus der Ungezeugte es
    zeugte. Es ist also nicht zuzulassen, daß die gezeugte Natur in
    dem ungezeugten Wesen ist. Es ist also nicht möglich, daß dasselbe
    sowohl ist als auch nicht ist. Denn ein Gezeugtes ist nicht
    ungezeugt, und was ungezeugt ist, ist nicht ein
    Gezeugtes. Inhomogenität bei Gott anzunehmen führt zu
    beispielhafter Gotteslästerung und Überheblichkeit.
    \pend
    \pstart
    \pagebreak\kapR{11}Wenn Gott, der Allmächtige, dessen Natur ungezeugt ist,
    von sich selbst nicht um seine gezeugte Natur weiß,\hist{Vgl. §
      32.} der Sohn aber, dessen Natur gezeugt ist, dies von sich
    selbst erkennt, was er ist, wie könnte da das »wesenseins« keine
    Lüge sein,\hist{Vgl. § 4. Das Argument setzt voraus, daß Erkenntnis
      keinem Irrtum unterliegt und daß die Erkenntnis das »Wesen«
      betrifft.} wenn doch der eine sich als ungezeugt erkennt und
    der andere als gezeugt?
    \pend
    \pstart
    \kapR{12}Wenn »ungezeugt« nicht die Hypostase Gottes vorstellt,
    sondern wenn der unvergleichliche Name aus einem menschlichen
    Einfall stammt, dann dankt Gott den Erfindern für den Einfall des
    »ungeworden«, wobei er das Überragende des Namens nicht im Wesen
    hat.\hist{Vgl. Eunom., apol. 8\exindex{Eunomius!apol.!8} und
      Dok. \ref{sec:Sirmium358:Arianisch},5~f.  über die Bedeutung der
      Namen für Gott. Für A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} ist ">ungezeugt"< der absolute Name
      Gottes, der sein Wesen bezeichnet und nicht eine Eigenschaft
      oder Macht Gottes beschreibt. Unter dieser Voraussetzung
      argumentiert er, daß kein Name, der Gottes Wesen bezeichnet,
      eine menschliche Erfindung sein kann.}
    \pend
    \pstart
    \kapR{13}Wenn »ungezeugte« bei Gott als etwas von außen her
    betrachtet wird, dann sind die Betrachter dem Betrachteten
    überlegen, denn sie versehen ihn mit einem Namen, der besser als
    seine Natur ist.
    \pend
    \pstart
    \kapR{14}Wenn die ungezeugte Natur nicht dem Werden nachgibt, dann
    ist sie so, wie sie genannt wird.\hist{Vgl. § 2.} Wenn sie aber
    dem Werden nachgibt, dann wären die Widerfahrnisse des Werdens
    besser als die Hypostase Gottes.\hist{Vgl. Eunom., apol. 12.\exindex{Eunomius!apol.!12}}
    \pend
    \pstart
    \kapR{15}Wenn das Gezeugte der Natur nach unwandelbar ist, dann doch
    wegen des Erzeugers. Das Ungezeugte aber ist ein unwandelbares
    Wesen, nicht wegen eines Entschlusses, sondern wegen der Würde im
    Wesen.\hist{Wenn der Gezeugte unwandelbar ist, dann kann er es nur
      auf einen Beschluß des Ungezeugten hin sein. Dann aber muß der
      Ungezeugte dem Wesen nach und nicht auf einen Entschluß hin
      unwandelbar sein, da er nur so dem Gezeugten überlegen ist.}
    \pend
    \pstart
    \kapR{16}Wenn »ungezeugt« ein Hinweis auf das Wesen ist, dann wird
    es zu Recht dem Wesen des Gezeugten gegenübergestellt. Wenn
    »ungezeugt« jedoch nichts bedeutet, um wieviel mehr zeigt »das
    Gezeugte« nichts an!  Wie kann jedoch ein Nichts einem Nichts
    gegenübergestellt werden?  Wenn aber die Bezeichnung »ungezeugt«
    der Bezeichnung »gezeugt« gegenübergestellt wird, dann tritt, da
    Schweigen auf das Aussprechen (dieser Bezeichnungen) folgt, ein,
    daß die Hoffnung der Christen kommt und vergeht, da sie (nur) in
    einer besonderen Bezeichnung liegt, aber nicht in den Naturen, die
    so sind, wie es die Bedeutung der Begriffe
    will.\hist{Nach der Sprachtheorie des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} bezeichnet »ungezeugt« das Wesen Gottes und hat von daher soteriologische Konsequenzen.}
    \pend
    \pstart
    \kapR{17}Wenn »ungezeugt« im Vergleich zum »Gezeugten« nichts mehr
    zur Überlegenheit des Wesens beiträgt, dann wird der Sohn, der nur
    durch eine Bezeichnung übertroffen wird, erkennen, daß die, die die
    Bezeichnung aussprechen, besser sind als er selbst, nicht aber
    der, der als sein Gott und Vater bezeichnet wird.
    \pend
    \pstart
    \kapR{18}Wenn das ungezeugte Wesen größer ist als das Werden,
    wobei es das Größersein von Haus aus hat, dann ist es aus sich
    selbst heraus bestehendes, ungezeugtes Wesen.\hist{Vgl.  § 2~f.;
      28.}  Denn nicht deswegen ist es größer als das Werden, weil es
    will, sondern weil es von Natur aus so ist. Da also Gott ein aus
    sich selbst heraus existierendes, ungezeugtes Wesen ist, gestattet
    er es mit keinem Wort, beim eigenen Wesen an ein Werden zu denken,
    da es brüsk zurückweist, daß von den Gezeugten auch nur irgendeine
    Prüfung und irgendeine Überlegung angeführt
    wird.\hist{Vgl. Eunom., apol. 20.\exindex{Eunomius!apol.!20}}
    \pend
    \pstart
    \kapR{19}Wenn »ungezeugt« in Bezug auf Gott ein Hinweis auf einen
    Mangel\hist{Vgl. die Definitionen von »ungezeugt« bei \athdecr[i]{28~f.} »Ungezeugt« könnte, da ein Negativum, als »nicht
      mehr/noch nicht gezeugt«, also als ein Mangel verstanden
      werden.} ist, »ungezeugt« ferner ein Nichts ist, welche
    Überlegung könnte das Nichts vom Nicht-Seienden wegnehmen?  Wenn
    es aber ein Sein bedeutet, wer könnte Gott vom Sein abtrennen, was
    hieße, ihn von sich selbst abtrennen?\hist{A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}  führt die These
      von »ungezeugt« als Mangel mit zwei Beispielen ad absurdum:
      Wenn »ungezeugt« sowohl Sein bedeutet als auch Nichtsein,
      ergeben sich absurde Konsequenzen.}
    \pend
    \pstart
    \kapR{20}Wenn Mängel Wegnahmen von Besitzständen sind, dann ist
    »ungezeugt« in Bezug auf Gott entweder ein Mangel an Besitz oder
    ein Besitz eines Mangels. Aber wenn es ein Mangel an Besitz ist,
    wie wird dann das, was nicht dazugehört, zu Gott gerechnet werden,
    als ob es dazugehöre?\hist{Gott wird also nicht durch etwas
      beschrieben, was er nicht ist.}  Wenn jedoch »ungezeugt« ein
    Besitz ist, dann ist es zwingend, ein gezeugtes Wesen
    vorauszusetzen, damit es folglich »ungezeugt« genannt wird,
    nachdem es einen Besitz hinzugenommen hat.  Wenn aber\hist{Im
      folgenden führt A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} aus, daß »Zustand« oder »Mangel« auch
      aus der Perspektive des Gezeugten, also des »Sohnes«, nicht
      passen.} das gezeugte Wesen teilhätte am ungezeugten Wesen, dann
    würde es des Ungezeugtseins beraubt, da es eine Wegnahme eines
    Besitzes ertragen hätte. Dann wäre also das Wesen »gezeugt«,
    »ungezeugt« aber ein Besitz.  Wenn das Gezeugte aber ein Hinweis
    auf einen Übergang ist, dann ist deutlich, daß ein Besitz gemeint
    ist, sei es, daß es aus irgendeinem Wesen umgeformt worden ist,
    sei es, daß es das ist, als was es bezeichnet wird, ein Gezeugtes.
    \pend
    \pstart
    \kapR{21}Wenn »ungezeugt« ein Besitz und »gezeugt« ein Besitz ist,
    dann sind die Wesen früher als die Besitzstände, aber die
    Besitzstände würden, obwohl an zweiter Stelle, dennoch höher
    geachtet werden als die Wesen.  Wenn aber das Ungezeugte Ursache
    für das Gezeugte ist, \dag\dots\dag, dann ist das Gezeugte ein
    Hinweis auf ein Wesen, nicht jedoch auf einen Besitz.\hist{Wenn
      der Ungezeugte wirklich die Ursache schlechthin ist, dann muß er
      das Wesen des Gezeugten verursacht haben und nicht nur seinen
      Zustand; vgl. § 27--30 zu »Ursache«.}  Wenn die ungezeugte Natur
    nichts mit sich mitbringt, wie könnte die ungezeugte Natur nicht
    Wesen sein, sondern Besitz?
    \pend
    \pstart
    \kapR{22}Wenn jedes Wesen ungezeugt ist wie das Wesen Gottes, des
    Allmächtigen, wie wird da jemand das eine leidensfähig, das andere
    leidensunfähig nennen? Wenn bei einer zufälligen Auswahl einer
    ungezeugten Natur die eine über Quantität und Qualität und, kurz
    gesagt, über jede Veränderung erhaben bleibt, die andere jedoch
    den Leidenschaften hörig ist, wobei sie zugestandener Maßen im
    Blick auf das Wesen absolut gleich ist,\hist{Diese Überlegungen
      sind gegen die »Homöusianer«\enindex{Homöusianer} gerichtet: Wenn der Sohn dem Vater
      im Wesen gleich ist, dann sind alle Dinge gleichwesentlich. Es
      gibt aber nur ein ungezeugtes Wesen.} dann müssen wir das, was
    die vorher genannten betrifft, dem Zufall zugestehen oder freilich
    folgerichtig die, die handelt, ungezeugt nennen und die, die sich
    verändert, gezeugt.
    \pend
    \pstart
    \kapR{23}Wenn die ungezeugte Natur Ursache der gewordenen ist,
    »ungezeugt« aber nichts ist,\hist{Vgl. § 19.} wie könnte das
    Nichts Ursache für das Gewordene sein?
    \pend
    \pstart
    \kapR{24}Wenn »ungezeugt« einen Mangel bedeutet, Mangel aber der
    Verlust eines Besitzes ist, Verlust aber völlige Vernichtung oder
    Umwandlung in etwas anderes ist, wie wird es dann möglich sein,
    daß das Wesen Gottes mit der Bezeichnung »ungezeugt« bezeichnet
    wird, wenn diese sich verändert oder vernichtet wird?
    \pend
    \pstart
    \kapR{25}Wenn »ungezeugt« auf einen Mangel hinweist, der nicht zu
    Gott paßt, wieso sagen wir, er ist ungezeugt, nicht aber gezeugt?
    \pend
    \pstart
    \kapR{26}Wenn »ungezeugt« bloßer Name für Gott ist, die bloße
    Bezeichnung aber Gottes Hypostase gegenüber allen Gezeugten
    erhebt, dann ist folglich die Bezeichnung der Menschen ehrenvoller
    als die Hypostase des Allmächtigen, da sie Gott, den Allmächtigen,
    mit unvergleichbarer Überlegenheit geschmückt hat.\hist{Vgl.  §
      12--18.}
    \pend
    \pstart
    \kapR{27}Wenn jedem Gezeugten eine Ursache zugelost ist, die
    ungezeugte Natur aber ohne Ursache ist, dann weist »ungezeugt«
    nicht auf eine Ursache hin, sondern bezeichnet eine
    Hypostase.\hist{In den folgenden vier Thesen will A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} darauf
      hinaus, daß »ungezeugt« das Wesen bezeichnet und nicht eine
      Ursache. Der Ungezeugte ist nicht einfach das Gegenüber des
      Gezeugten, er ist jenseits von »Ursache~-- Wirkung« und
      verursacht auch nicht sich selbst (vgl. § 2).}
    \pend
    \pstart
    \kapR{28}Wenn jedes Gewordene durch etwas anderes geworden ist,
    die ungezeugte Hypostase aber weder durch sich selbst noch durch
    etwas anderes geworden ist, dann muß »ungezeugt« auf das Wesen
    hinweisen.
    \pend
    \pstart
    \kapR{29}Wenn die ungezeugte Hypostase, da sie in Bezug auf jede
    Ursache genau gleich ist, gleichzeitig mit dem Wesen des Gezeugten
    als (seine) Ursache erscheint, dann ist sie ein aus sich selbst
    heraus existierendes, unvergleichliches Wesen, wobei sie die
    Unzugänglichkeit nicht von außen her zur selben Zeit anzeigt,
    sondern selbst unvergleichbar und unzugänglich ist, da ungezeugt.
    \pend
    \pstart
    \kapR{30}Wenn der Allmächtige jede Natur übertrifft, dann
    übertrifft er sie wegen des »ungezeugt«, welches die Ursache für
    den Fortbestand der Gezeugten ist.  Wenn »ungezeugt« aber kein
    Hinweis auf das Wesen ist, woher wird dann die Natur der Gezeugten
    das Fortbestehen haben?
    \pend
    \pstart
    \kapR{31}Wenn keines der unsichtbaren Wesen selbst aus sich selbst
    heraus als Same vorher existiert,\hist{Vgl. § 9.} aber in einer
    zugelosten Natur verbleibt, wie sieht dann der ungezeugte Gott,
    der frei von Zulosungen existiert, sein eigenes Wesen bald als
    zweitrangig in einem Gezeugten, bald als erstrangig im Ungezeugten
    nach der Reihung in erstens und zweitens?\hist{Diese These und die
      folgende sind gegen die »Homousianer«\enindex{Homousianer} gerichtet.  Wenn sogar die
      unsichtbaren Wesen (wie Engel, Dämonen), die nicht wie ein Same
      vorher in dem Ungezeugten existieren, wie es die Homousianer für
      den »Sohn« annehmen, in ihrer Natur und ihrem zugewiesenen Rang
      verbleiben, wieso ist dazu der Ungezeugte nicht in der Lage~--
      was der Fall ist, wenn der Gezeugte gleichwesentlich im
      Ungezeugten ist~--, wenn er sowohl gezeugt als auch ungezeugt,
      sowohl erster als auch zweiter ist.}
    \pend
    \pstart
    \kapR{32}Wenn Gott in der ungezeugten Natur bleibt, dann ist
    grundsätzlich zu verwerfen, daß Gott sich selbst im Zeugen und
    Ungezeugt-Sein erkennt. Wird zugestanden, daß sich sein Wesen auf
    Ungezeugtes und Gezeugtes erstreckt, dann kennt er selbst sein
    eigenes Wesen nicht, verwirrt durch Zeugen und
    Ungezeugt-Sein.\hist{Vgl. § 11.} Wenn aber das Gezeugte Anteil
    empfängt an der Gemeinschaft mit dem Ungezeugten, es aber endlos
    in der Natur des Gezeugten verbleibt, dann kennt es zwar sich
    selbst in der Natur, in der es verbleibt, erkennt aber
    offensichtlich nicht die Gemeinschaft mit dem Ungezeugten. Denn es
    ist unmöglich, daß es sich selbst sowohl als ungezeugtes als auch
    als gezeugtes Wesen versteht.  Wenn das Gezeugte aber wegen seiner
    Veranlagung zum Wandel zu verachten ist, dann hat das unwandelbare
    Wesen einen besonderen Rang in der Natur, da ja bekannt wird, daß
    das ungezeugte Wesen jede Ursache überragt.
    \pend
    \pstart
    \kapR{33}Wenn das Ungezeugte über jede Ursache erhaben ist, es
    aber viele Ungezeugte gäbe, dann werden sie genau die gleiche
    Natur haben.\hist{These 33--35 sind gegen die Homöusianer\enindex{Homöusianer}
      gerichtet.}  Denn die eine Natur würde nicht schaffen, die
    andere aber werden, wenn sie durch Zulosung einer Natur an etwas
    Gemeinsamen und an etwas Eigenem Anteil bekommen
    hätte.\hist{Wenn der Ungezeugte und der Gezeugte wirklich gleichen Wesens
      wären, dürfte es keine Unterschiede geben.  Es gibt also nur ein
      »Ungezeugtes«.}
    \pend
    \pstart
    \kapR{34}Wenn jedes Wesen ungezeugt ist, wird sich keines vom
    anderen irgendwie unterscheiden gemäß der Freiheit von
    Beherrschung.  Wie könnte dann jemand sagen, das eine wird
    verändert, das andere verursacht Veränderungen, obwohl sie Gott
    nicht zugestehen, daß er aus einem nicht existierenden Wesen ins
    Dasein ruft?
    \pend
    \pstart
    \kapR{35}Wenn jedes Wesen ungezeugt ist, ist jedes gleichbleibend
    unwandelbar. Wenn das Wesen aber die gleichbleibende
    Unwandelbarkeit hat, dann muß das Tun und Erleiden einem Zufall
    zugeschrieben werden. Wenn es viele sind, die ungezeugt und
    gleichbleibend unwandelbar sind, dann werden sie sich voneinander
    in unzähligen Aspekten unterscheiden. Denn die Unterschiede sind
    weder vollständig noch teilweise zählbar, da jeder Unterschied
    eine Zuweisung anzeigt \dag\dots\dag.
    \pend
    \pstart
    \kapR{36}Wenn »ungezeugt« und »Gott« gleichermaßen dasselbe
    anzeigen, dann hat der Ungezeugte einen Ungezeugten gezeugt. Wenn
    aber »ungezeugt« eines bedeutet, »Gott« aber etwas anderes, dann
    ist es nicht abwegig, daß Gott einen Gott gezeugt hat, da jeder
    von beiden seine Existenz aus einem ungezeugten Wesen empfangen
    hat. Wenn aber das »vor Gott« nichts sein dürfte, wie es
    auch nicht ist, dann dürften »Gott« und »ungezeugt« denselben
    anzeigen, denn das Gezeugte duldet das »ungezeugt« nicht bei
    sich. Daher hält es der Gezeugte auch nicht aus, zusammen mit
    seinem Gott und Vater genannt zu werden.
    \pend
    \pstart
    \kapR{37}Euch standhafte Frauen und Männer möge der Seiende, der
    selbstgezeugte Gott\hist{Anmerkung zum scheinbaren Widerspruch
      vs. § 2, Konjektur Rehm in Pseudoklementinen II
      105 zu recogn. III 10,5.\exindex{Ps.-Clemens!recogn.!III 10,5}} der deswegen als allein wahrer Gott von
    seinem Gesandten Jesus Christus angesprochen wird, welcher
    wahrhaftig vor den Zeiten existiert und wahrhaftig als Hypostase
    gezeugt wurde, bewahren vor Gottlosigkeit, in Jesus Christus,
    unserem Erlöser, durch den alle Herrlichkeit von Gott und Vater
    ist, jetzt, immer und in ewigen Zeiten. Amen.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
