\section{Fragmente eines Briefes des A"etius}
\label{sec:Aetius-Brief}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[vor Dezember 359]Neben Dok. \ref{sec:Aetius-Syntagmation} sind Fragmente eines weiteren Briefes des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} erhalten, dessen Entstehungskontext im Einzelnen unklar ist. Theodoret zufolge wurde aus ihm während der Verhandlungen in Konstantinopel im Dezember 359\esindex{Konstantinopel!a. 359} zitiert (abgesehen von einem leichten Überschuß ist der Text dieses Dokuments identisch mit Dok.
    \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,4). Sollte diese Zuordnung richtig
    sein, ergäbe sich daraus eine Datierung vor Dezember 359. Der
    Inhalt der Fragmente fügt sich zum sog. Syntagmation des Aetius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
    (Dok. \ref{sec:Aetius-Syntagmation}). Im Unterschied zu diesem ist
    aber keine feste Thesenform erkennbar, sondern es ist eher ein
    fortlaufend argumentierender Text zu vermuten. Im Hintergrund des
    erhaltenen Textes steht eine Diskussion um das Verständnis von
    1Cor 8,6\ebindex{Korinther I!8,6} (vgl. auch Eunom., apol. 5; 25~f.).\exindex{Eunomius!apol.!5}\exindex{Eunomius!apol.!25~f.} Vielleicht gehören diese Fragmente zu einem Brief aus der Kampagne, die \philost
IV 11 im Rahmen der Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} erwähnt; vgl. Dok. \ref{ch:Kpl360}, Einleitung.
  \item[Überlieferung]Der Brief ist nur fragmentarisch in Gestalt der bei Basilius, spir. 2,4, gebotenen Zitate überliefert. Das zweite und dritte Fragment begegnet daneben in Theodorets Darstellung (= Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,4) der Synode von Konstantinopel,\esindex{Konstantinopel!a. 359} auf der ihm bzw. seiner Quelle zufolge Eustathius von Sebaste\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} aus einer \griech{>'ekjesis} des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} diese Stellen vorlas (Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,3). Im Unterschied zu Theodoret gibt Basilius\enindex{Basilius!Bischof von Caesarea} das zweite Fragment (ebenso wie das erste) in indirekter Rede wieder, weshalb Theodorets Textform bezüglich des Prädikates hier die originale(re) ist (und man eine analoge Originalform für das Prädikat im ersten Fragment annehmen kann); andererseits enthält das dritte Fragment bei Basilius einen Satz mehr, den Theodoret bzw. seine Quelle wohl nicht hatte. Wie aus Basilius' einleitender Bemerkung (vgl. § 1) hervorgeht, existierte offenbar eine Sammlung von A"etiusbriefen, aus der (oder einem Florileg?) vermutlich sowohl Basilius als auch Eustathius schöpften; die insgesamt umfangreichere Darstellung Theodorets lässt sich dagegen nicht allein aus dessen etwaiger Benutzung des Basilius erklären. \\
 Eine kritische Edition von \textit{De spiritu sancto} des Basilius liegt bisher nicht vor. Die Ausgabe von \cite{Basilius:1968} bietet nur  eine Auswahl von Handschriften, wodurch im Prinzip ein Nachdruck
    von PG 32 erreicht wird (vgl. \cite[238]{Basilius:1968}). Für § 2~f. ist außerdem Theodoret (= Dok.
    \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,4) zu vergleichen; relevante
    Varianten des Theodoret-Textes sind hier in den textkritischen Apparat aufgenommen. 
  \item[Fundstelle]Bas., spir. 2,4 (\cite[260,8--18]{Basilius:1968}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{greek}
\begin{Leftside}
  %\beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Basilius!spir.!2,4}
  \pstart
  \kap{1}\footnotesize{>'Esti g'ar ti a>uto~ic
    palai`on s'ofisma <up`o >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} to~u prost'atou t~hc a<ir'esewc
    ta'uthc >exeurej'en, <`oc >'egray'e pou t~wn <eauto~u >epistol~wn,
    l'egwn;}
  \pend
  \pstart
  t`a >an'omoia kat`a t`hn f'usin >anomo'iwc prof'eresjai;
  \pend
  \pstart
  \kap{2}\footnotesize{ka`i >an'apalin;}
  \pend
  \pstart
  \bezeugungpartlang{t`a >anomo'iwc profer'omena >an'omoia e>~inai kat`a
    t`hn \var{f'usin}{o>us'ian \sg{Thdt.}}.}{t`a \dots\ f'usin}{vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,4
    (\edpageref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-1},\lineref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-1}--\edpageref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-2},\lineref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-2})}
  \pend
  \pstart
  \kap{3}\footnotesize{ka`i e>ic martur'ian to~u l'ogou t`on
    >ap'ostolon >epesp'asato l'egonta;}
  \pend
  \pstart
  \bezeugungpartlang{((\bibel{e<~ic je`oc \var{ka`i}{<o \sg{Thdt.}} pat'hr, >ex o<~u t`a p'anta; ka`i e<~ic
    k'urioc >Ihso~uc Qrist'oc, di'' o<~u t`a p'anta.}{1Cor
    8,6}\bindex{Korinther I!8,6}))}{e<~ic \dots\ p'anta}{vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,4
    (\edpageref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-3},\lineref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-3}--\edpageref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-4},\lineref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-4})} <wc o>~un >'eqousin a<i
  fwna`i pr`oc >all'hlac, o<'utwc <'exousi, {\footnotesize{fhs'i}}, ka`i a<i
  di'' a>ut~wn shmain'omenai f'useic; \bezeugungpartlang{>an'omoion d`e t~w| >ex o<~u t`o
  di'' o<~u; >an'omoioc >'ara ka`i t~w| patr`i <o u<i'oc.}{>an'omoion
  \dots\ u<i'oc}{vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,4
    (\edpageref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-5},\lineref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-5}--\edpageref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-6},\lineref{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-6})}
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \footnotesize{Es gibt nämlich bei ihnen einen alten Trugschluß, der von A"etius,
    dem Anführer dieser Häresie erfunden wurde, der irgendwo in seinen
    eigenen Briefen mit folgenden Worten schreibt:}
    \pend
    \pstart
    Die Dinge, die ungleich im Wesen seien, würden auf ungleiche Weise
    hervorgebracht;
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{und wiederum:}
    \pend
    \pstart
    Die Dinge, die auf ungleiche Weise hervorgebracht würden, seien
    ungleich im Wesen.
    \pend
    \pstart
    \footnotesize{Und zum Beweis seiner Rede zog er den Apostel heran, der sagt:}
    \pend
    \pstart
    »Ein Gott und Vater, aus dem alles ist; und ein Herr Jesus
    Christus, durch den alles ist.« Wie sich also diese Sätze zu
    einander verhalten, so, sagt er, werden sich auch die beiden
    Wesensarten, die durch sie aufgezeigt werden, verhalten; ungleich
    aber ist »durch was« dem »aus was«; folglich ist auch der Vater
    dem Sohn ungleich.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% End: 
