\chapter{Synoden von Konstantinopel in den Jahren 359 und 360}
\label{ch:Kpl360}
\begin{praefatio}
  \begin{einleitung}
  \item In Konstantinopel gab es im Anschluß an die Synoden von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} und Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} zwei Versammlungen:
    Zunächst verhandelten die Delegationen der Teilsynoden von Rimini\esindex{Rimini!a. 359}
    und Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} miteinander (Dezember 359). Davon ist die anschließende Synode der Acacianer\enindex{Acacianer} im
    Januar/Februar 360 (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer})\esindex{Konstantinopel!a. 360} zu
    unterscheiden, auf der die Beschlüsse der Dezembersynode bestätigt
    und durch den Kaiser in Kraft gesetzt wurden. Außerdem wurde eine Reihe von
    Personalfragen entschieden. Diese Synode markiert den
    Höhepunkt des Einflusses des Acacius von Caesarea\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} wie auch den Beginn der
    homöischen Theologie als offizielle Lehre der Kirche für die nächsten Jahre; im Osten bis zum Tod des Kaisers Valens\enindex{Valens!Kaiser} im Jahre 378. \\
    So wichtig und folgenreich die Verhandlungen auch waren, die wenigen überlieferten
    Dokumente erlauben nur, ein grobes Bild der Ereignisse zu rekonstruieren. Die Berichte der Kirchenhistoriker des 5. Jahrhunderts unterscheiden beide Synoden nicht immer deutlich und konzentrieren sich auf Einzelaspekte. Bei Theodoret, der die beiden Synoden nicht voneinander trennt, 
    und Sozomenus (Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung}) stehen 
    die Verhandlungen um A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} 
    und Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} im Vordergrund, an denen
    die Homöusianer\enindex{Homöusianer} und die Gruppe um
    Acacius,\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea}\enindex{Acacianer}
    nach den überlieferten Quellen nicht dagegen die Abendländer
    beteiligt waren. Sozomenus referiert noch die vom Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} forcierte
    Annahme der vorbereiteten theologischen Erklärung. Drei Briefe sind im Rahmen der Synode
    von Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} verfaßt worden: Der exilierte 
    Bischof Hilarius von Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers}
    richtete in eigener Sache einen Brief an den Kaiser (Dok. \ref{sec:Kpl360:HilConst});\enindex{Constantius!Kaiser} die
    homöusianische Delegation aus Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} wandte sich in einem Schreiben an die Delegation aus
    dem Westen, um sich als die legitime orthodoxe Fraktion darzustellen und auf die Problematik der \textit{causa Aetii}
    hinzuweisen (Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland}); 
    über die Verurteilung des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} und einiger ägyptischer Bischöfe, die zu den Anhängern des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} zählten, informierte die Synode schließlich Georg von
    Alexandrien\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} (Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg}). Den Text der
    angenommenen theologischen Erklärung von Konstantinopel überliefern Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} und Socrates
    (Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}). Auf der Folgesynode in Konstantinopel Anfang 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} wurden
    viele Personalentscheidungen getroffen, die hier nicht ausführlich präsentiert werden. Dok. 
    \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} bietet eine nicht ganz vollständige Liste der Synodalen, 
    die zum Abschluß der Synode
    an der Weihe der Sophienkirchen von Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} am 15. Februar 360 teilnahmen. \\ 
    Auch nach der theologischen Wende unter Kaiser Theodosius\enindex{Theodosius I.!Kaiser} hin
    zum sogenannten \enquote{Neunizänismus} Ende der 70er Jahre gab es
    \enquote{Homöer}, im Westen besonders im illyrischen und norditalienischen Raum und, 
    vermittelt durch die Goten um Bischof Wulfila,\enindex{Wulfila} der an dieser Synode teilgenommen hatte
    (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Einleitung), und durch die in den
    70er Jahren im Reichsgebiet angesiedelte Gruppe der Goten unter 
    Fritigern,\enindex{Fritigern!Herrscher der Westgoten} in
    den Nachfolgereichen des Weströmischen Reiches der Westgoten, Ostgoten, Burgunder und
    Vandalen. So bildeten erst die Eroberung des Reiches
    der Burgunder durch die Franken (534), der Untergang des Reichs
    der Vandalen (534) und der Ostgoten (556) durch Kaiser Justinian\enindex{Justinian!Kaiser},
    die ">Bekehrung"< des Westgoten Rekkared\enindex{Rekkared!König der Westgoten} zum nizänischen Katholizismus
    (587; Synode von Toledo 589)\esindex{Toledo!a. 589} und der
    Übertritt der Langobarden zum Katholizismus im Lauf der ersten
    Hälfte des 7. Jahrhunderts das Ende
    des ">arianischen"< Streits um die Trinitätslehre im Westen.
  \end{einleitung}
\end{praefatio}
\section[Berichte über Verhandlungen auf der Synode von Konstantinopel
  im Jahr 359][Berichte über Verhandlungen auf der Synode]{Berichte über Verhandlungen auf der Synode von Konstantinopel
  im Jahr 359}
\label{sec:Kpl360:Verurteilung}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[359]Nach der Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} (s. Dok. \ref{ch:Seleucia359}) traf
    zunächst die Delegation der dort abgesetzten Acacianer\enindex{Acacianer} in Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} ein
    (\socrhe[i]{II 41,2}; \thhe[i]{II 26,11}; \sozhe[i]{IV 23,1}; \hilconst[i]{15}),  
    Mitte Dezember wahrscheinlich die Delegation der
    homöusianischen Mehrheit aus Seleucia (vgl. deren Brief und die Namen in 
    Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland}). Wann die Delegierten der abendländischen Synode\esindex{Rimini!a. 359} in Konstantinopel eintrafen, ist nicht mit Sicherheit zu bestimmen, nach \sozhe[i]{IV 23,1} vor den Homöusianern\enindex{Homöusianer} (die Namen in
    Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland}). \\
    Der Ablauf der Verhandlungen läßt sich nur grob rekonstruieren, da
    die Darstellungen der Kirchenhistoriker lückenhaft und
    widersprüchlich sind. Sicher ist die Verurteilung des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} 
    (zu A"etius vgl. Dok. \ref{ch:Aetius}); nach
    Sozomenus wurde über ihn erst in Anwesenheit des
    Präfekten Honoratus\enindex{Honoratus!Präfekt} (am 11. Dezember 359 ernannt; \cite[438~f. Honoratus 2]{PLRE}) verhandelt und anschließend in Anwesenheit des Kaisers
    Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} selbst. Nach der Darstellung
    bei Theodoret mußte sich vor allem Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} von A"etius
    distanzieren. Sozomenus berichtet auch, daß Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} mit der Verurteilung
    des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} gezögert hatte, was mit der Sorge der homöusianischen Delegation
    aus Seleucia,\esindex{Seleucia!a. 359} die Häresie des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} werde nicht erkannt und abgelehnt,
    in ihrem Brief an die Delegation aus Rimini\esindex{Rimini!a. 359} in Verbindung gebracht werden kann.
    Nach Theodoret waren die Homöusianer\enindex{Homöusianer} jedoch an der Debatte mit 
    Eudoxius,\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
    und Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} maßgeblich beteiligt und 
    Eustathius\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} und Silvanus\enindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} sind die zitierten 
    Wortführer; nach ihrem Brief haben sie jedoch an den Verhandlungen noch nicht
    teilgenommen. \\
    Ohne Zweifel wurde auch über die umstrittene Usia-Terminologie
    wie auch über die theologische Formel von Nike
    (vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike})\esindex{Nike!a. 359} verhandelt, die schließlich von
    allen (bis auf die Gruppe um A"etius) in leicht veränderter Form
    (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}) in der Silversternacht
    359/360 unterschrieben wurde.  \\
    Über Verhandlungen mit der oder über die Delegation aus Rimini\esindex{Rimini!a. 359}
    schweigen die Quellen. An den Verhandlungen der Orientalen um A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} und Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} scheinen sie nicht teilgenommen zu haben. Aus dem Bericht bei Sozomenus wird
    nur deutlich, daß die Beschlußfassung der zweiten Sitzung von Rimini\esindex{Rimini!a. 359}
    das Anliegen der homöusianischen Mehrheit von Seleucia, an der Usia-
    Terminologie festzuhalten, durchkreuzte.\\
    Ebenfalls unklar bleibt die Rolle
    des Schülers des A"etius,\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} Eunomius,\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} 
    der, obwohl sein Lehrer verurteilt wurde, eventuell noch auf der Januarsynode 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} 
    sogar zum Bischof von Cyzicus\enindex{Cyzicus} anstelle des abgesetzten Eleusius\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus}
    ernannt wurde (\philost[i]{V 3};
    \thhe[i]{II 27,21}; \thheo[i]{II 29,2}; \sozhe[i]{IV 25,6};
    \sozheo[i]{VI 8,7~f.}; \sozheo[i]{VI 26,1.5}; \socrhe[i]{IV 7};
    Bas., Eunom. I 2;\exindex{Basilius!Eunom.!I 2} Gregor von Nyssa,
    Eunom. I 112).\exindex{Gregor von Nyssa!Eunom.!I 112} Es könnte
    sein, daß seine \textit{Apologie} in diesen Zusammenhang gehört
    (vgl. \textit{Apologia apologiae} 1). Jedoch wurde Eunomius\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus}
    bald wieder abgesetzt (\thhe[i]{II 29,2--10}; \philost[i]{VI 1}; \socrhe[i]{IV 7,11};
    \socrheo[i]{IV 13}; \sozhe[i]{VI 26,6~f.}).\\
    Deutlich wird aus den Quellen, daß die Homöusianer\enindex{Homöusianer} an Einfluß beim Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser}
    verloren, zunächst Basilius von Ancyra,\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} dann auch
    Eustathius von Sebaste,\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} Eleusius von 
    Cyzicus\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} und Silvanus von Tarsus,\enindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} 
    die mit der Art und Weise der Verurteilung des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} nicht zufrieden 
    (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland},3) und auch in ihrer
    Ablehnung der theologischen Formel
    (vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle}) zunehmend isoliert waren.
    Sie wurden damit konfrontiert, daß die westliche Teilsynode von
    Rimini\esindex{Rimini!a. 359} auf ihrer zweiten Sitzung eine Formel in Anlehnung an die
    umstrittene Erklärung von Nike\esindex{Nike!a. 359} akzeptiert hatte 
    (vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike}). \\
    Umgekehrt konnte Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} die Gunst des Kaisers\enindex{Constantius!Kaiser} genießen.  Ihm
    wurde nach Philostorgius (§ 1) die Erstellung der Synodaldokumente übertragen.
  \item[Überlieferung]Die Herkunft der Quellen der Kirchenhistoriker
    ist unklar. Philostorgius berichtet von Synodaldokumenten des
    Acacius;\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} ob er hier auf die homöische historiographische Überlieferung zurückgreifen konnte, läßt sich nicht sagen. Theodoret scheint stenographische Mitschriften zur Verfügung gehabt zu haben, da er wörtliche Zitate der Verhandlungen
    bietet. Sozomenus ist von \socrhe{II 41} abhängig, muß aber noch andere Quellen zur Verfügung gehabt haben. § 4 schreibt er nur \griech{l'egetai d`e}. Sabinus\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} scheint über diese Synode nicht berichtet zu haben.
  \item[Fundstelle]\thhe{II 27,4--7.9--20} (\cite[159,11--160,7; 160,19--162,15]{Hansen:Thdt});
  \philost{IV 12} (\cite[64,1--65,28]{Philostorgius:1981}); 
  \sozhe{IV 23,3--8} (\cite[177,3--178,8]{Hansen:Soz}).
  \end{description}
\end{praefatio}

\autor{Theodoret}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Theodoret!h.\,e.!II
    27,4--7.10--20}\specialindex{quellen}{section}{Sozomenus!h.\,e.!IV
    23,3--8}\specialindex{quellen}{section}{Philostorgius!h.\,e.!IV
    12}
  \pstart
\bezeugung{B A HN(n)+GS(s)=r L+FVR(v)=z T Cass.}
  \kap{1,1}>En to'utoic E>ust'ajioc\nindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} 
  >~hn \varabb{<o}{\sg{A\slin > A*LT}} >Arm'enioc ka`i Bas'ileioc\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
  <o Gal'athc ka`i Silban`oc\nindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} <o Tarso~u ka`i 
  >Ele'usioc\nindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} <o
  Kuz'ikou. o<~utoi \var{paragen'omenoi}{paragen'amenoi \sg{BA* > T}} parek'aloun t`on 
  basil'ea\nindex{Constantius!Kaiser} t`hn
  E>udox'iou\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} blasfhm'ian te ka`i paranom'ian
  \var{>exelegqj~hnai}{>exeneqj~hnai \sg{T}}. <o d`e
  par`a \varadd{t~wn}{>'allwn \sg{H}} t>anant'ia
  \varabb{frono'untwn}{\sg{BT} pefronhk'otwn \sg{Asz > n}} didask'omenoc >'elege qr~hnai
  pr'oteron t`a kat`a t`hn p'istin diakrij~hnai, e>~ij'' o<'utw t`a
  kat'' >eke~inon >exetasj~hnai.
  to~u d`e Basile'iou\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} t~h| prot'era| sunhje'ia| jarr'hsantoc
  ka`i s`un parrhs'ia| t`on basil'ea\nindex{Constantius!Kaiser} diel'egxantoc <wc to~ic
  >apostoliko~ic \var{>epiboule'uonta}{>epiboule'usanta \sg{B}} d'ogmasin, >eqal'ephne \varom{m`en}{s} <o
  Kwnst'antioc,\nindex{Constantius!Kaiser} sig~hsai d`e pros'etaxe t`on 
  Bas'ileion,\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} <wc z'alhc
  a>'ition ta~ic >ekklhs'iaic gign'omenon. pausam'enou d`e to~u
  Basile'iou\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} t~hc dial'exewc;
  \pend
  \pstart
  \kap{2}((>epeid`h t`a t~hc p'istewc
  \vartr{diakrij~hnai \var{bo'ulei}{bo'ulh \sg{A\corr}}}{bo'ulei diakrij~hnai \sg{B}}, \varabb{basile~u}{\sg{A\mg}})),\nindex{Constantius!Kaiser} 
  <o E>ust'ajioc\nindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} >'efh, ((<'ora t`ac
  kat`a to~u monogeno~uc blasfhm'iac <up`o E>udox'iou\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} tetolmhm'enac)).
  \pend
  \pstart
  \kap{3}ka`i <'ama l'egwn >ep'edwken >'ekjesin, <~h| pr`oc >'alloic
  pollo~ic dusseb'esi ka`i ta~uta \var{pros'ekeito}{pro'ekeito \sg{T}}; 
  \pend
  \pstart
  \kap{4}((t`a\edlabel{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-1} >anomo'iwc
  \varabb{profer'omena}{\sg{rzT \textit{quae \dots\ proferuntur} Cass.}
    prosfer'omena \sg{BA}} >an'omoia kat`a t`hn o>us'ian >est'in;\edlabel{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-2} e<~ic\edlabel{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-3} je`oc <o
  pat`hr >ex o<~u t`a p'anta, ka`i e<~ic k'urioc
  \bezeugungpart{>Ihso~uc}{inc. R}
  \varabb{Qrist`oc}{\sg{Cass. > T}} di'' o<~u t`a p'anta;\edlabel{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-4} >an'omoion\edlabel{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-5} d`e t`o >ex o<~u t~w| di'' o<~u;
  >an'omoioc >'ara <o u<i`oc \var{t~w| je~w| ka`i patr'i}{t~w| patr'i
    \sg{VR \textit{deo patri} Cass.}})).\edlabel{sec:Kpl360:Verurteilung-1-4-6}
  \pend
  \pstart
  \kap{5}ta'uthn >anagnwsj~hnai \vartr{kele'usac t`hn >'ekjesin}{t`hn
    >'ekjesin kele'usac \sg{s}} <o
  Kwnst'antioc\nindex{Constantius!Kaiser} \varabb{ka`i sf'odra qalep'hnac}{\sg{in margine A\corr}} pr`oc t`hn >egkeim'enhn
  >as'ebeian, >'hreto t`on E>ud'oxion\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} e>i a>ut`oc ta~uta
  \var{sun'egrayen}{sugg'egrafen \sg{A}};
  <o d`e >hrn'hjh paraut'ika ka`i ta~uta gegraf'enai t`on >A'etion\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
  \var{>'efh}{>'efhsen \sg{n}}.
  \pend
  \pstart
  \noindent\dots
	\pend
	\pstart
  \kap{6}t'ote m'entoi \varom{<o}{AL} basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser} to~uto maj`wn
  e>isaqj~hna'i \varabb{te}{\sg{BAL > rvT}} pros'etaxe \varom{t`on}{B}
  >A'etion\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} ka`i 
  \varabb{e>iselhluj'oti}{\sg{BA*T} e>iselhluj'otoc \sg{rzA\corr}} t`hn >'ekjesin  
  >eke'inhn \var{<up'edeixe}{<up'edeixen \sg{BT} >ep'edeixe \sg{Arz}}. punjan'omenoc e>i a>ut`oc 
  \vartr{>eke'inouc tetok`wc e>'ih}{tetok`wc e>'ih eke'inouc \sg{B}} to`uc l'ogouc.
  <o d`e ka`i t`a gegenhm'ena \var{p'ampan}{e>ic <'apan \sg{T}} >agno~wn ka`i t`on t~hc
  pe'usewc o>uk >epist'amenoc tr'opon,
  e>ufhm'ian \var{d`e}{te \sg{T}} >ek t~hc <omolog'iac
  karp'wsasjai prosdok'hsac, \var{>'efh}{>'efhse \sg{n}} t~wn l'ogwn >eke'inwn a>ut`oc
  e>~inai genn'htwr.
  <o d`e basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser} t`hn t~hc dussebe'iac <uperbol`hn
  \var{katid`wn}{kajid`wn \sg{B}}
  e>uj`uc a>ut`on >exwstr'akisen, e>'ic ti qwr'ion t~hc Frug'iac
  >apaqj~hnai kele'usac.
  \pend
  \pstart
  \kap{7}ka`i \var{>eke~inoc m`en}{o<'utwc \sg{T*}} t`hn >ek t~hc blasfhm'iac karpws'amenoc
  >atim'ian >exebl'hjh t~wn basile'iwn. E>ust'ajioc\nindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} d`e ka`i t`on
  E>ud'oxion\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} >'efh \var{ta~uta}{t>aut'a \sg{H}} frone~in; 
  s'unoikon g`ar a>uto~u ka`i
  s'ussiton t`on >A'etion\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} \varom{e>~inai}{rv} ka`i t~h| to'utou gn'wmh|
  diakono~unta >eke~inon t`hn blasfhm'ian
  \var{suggegraf'enai}{suggraf'enai \sg{B*} suggegrafhk'enai \sg{v}}. ka`i
  tekm'hrion \vartr{>'elegen e>~inai}{e>~inai >'elege \sg{T}} saf`ec
  \var{to~u}{t`o \sg{nv > G}} suneid'enai to~ic
  \var{gegramm'enoic}{gr'ammasi \sg{n}} \var{t`o}{to~u \sg{A} ka`i \sg{V}} mhd'ena <'eteron >all'' a>ut`on e>irhk'enai
  >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} \vartr{\varom{e>~inai}{s} t`hn >'ekjesin}{t`hn >'ekjesin
    e>~inai \sg{L}}.
  ((>all'' o>u \varom{qr`h}{s} top'azontac to`uc dik'azontac kr'inein)),
  <o basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser} >'efh, ((t`a d`e pepragm'ena s`un >akribe'ia|
  zhte~in.)) ((o>uko~un)), >'efh <o E>ust'ajioc,\nindex{Eustathius!Bischof von Sebaste}
  ((\var{peis'atw}{peis'atwsan \sg{T}} \vartr{p'antac
  <hm~ac}{<hm~ac p'antac \sg{L}} m`h \var{ta~uta}{t>aut'a \sg{H}}
  frone~in <o E>ud'oxioc,\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} \var{>anajemat'izwn}{>anajematize'in \sg{B}} \nindex{A"etius!Diakon in Antiochien}\var{to~u
  >Aet'iou t`o}{t`o toio~uton \sg{T}} s'uggramma.))
  to~u d`e basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} >aspast~wc dexam'enou t`hn a>'ithsin ka`i
  to~uto gen'esjai prostetaq'otoc, >aned'ueto m`en <o E>ud'oxioc\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} ka`i
  polla~ic >ek'eqrhto mhqana~ic >ekkl~inai t`hn
  \varabb{pr'oklhsin}{\sg{rz} pr'oklisin \sg{A} pr'osklhsin \sg{BT}}.
  >epeid`h d`e \var{>eqal'ephnen}{>eqal'epainen \sg{BsT}} \varom{<o}{AL} basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser} 
  ka`i s`un >Aet'iw|\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
  p'emyein >hpe'ilhsen <wc to~u dussebo~uc fron'hmatoc koinwn'on, t`hn
  \var{o>ike'ian}{>id'ian \sg{v}} >hrn'hjh didaskal'ian, <`hn ka`i t'ote ka`i met`a ta~uta
  presbe'uwn diatet'eleken. 
  \pend
  \pstart
  \kap{8}>antep'hgage m'entoi ka`i a>ut`oc to~ic
  per`i t`on E>ust'ajion,\nindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} qr~hnai ka`i a>uto`uc >anajemat'isai l'egwn
  >'agrafon >`on to~u ((<omoous'iou)) t`o pr'osrhma.
  \pend
  \pstart
  \kap{9}((>all`a ka`i t`o >ex o>uk >'ontwn)), <o Silban`oc\nindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} >'efh,
  ((ka`i t`o kt'isma ka`i t`o <eteroo'usion, >'agrafa tugq'anonta ka`i
  o>'ute profhtiko~ic o>'ute >apostoliko~ic \var{log'ioic}{l'ogoic
    \sg{BL}} \var{proske'imena}{proke'imena \sg{B}},
  d'ikaion a>uto`uc >apokhr~uxai ka`i je'iwn >exel'asai sull'ogwn.))
  \pend
  \pstart
  \kap{10}to'utoic ka`i \varabb{<o}{\sg{BT > Arz}} basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser}
  \var{>epey'hfise}{>epey'hfisen \sg{B} >epey'hfise \sg{A}} ka`i >anajemat'izein
  >eke'inouc >ek'eleusen.
  o<i d`e t`a m`en pr~wta e>ic >antilog'ian kaj'istanto;
  <'usteron d`e to~u basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser} t`on jum`on jeas'amenoi,
  dusqera'inontec m'en, >ap'ekhruxan d`e <'omwc <'aper <o Silban`oc\nindex{Silvanus!Bischof von Tarsus}
  a>uto~ic pro>'uteinen.
  >Ep'ekeinto d`e \vartr{loip`on sfodr'oteron}{sfodr'oteron loip`on
  \sg{n}}, to~u ((<omoous'iou)) t`on 
  >anajematism`on e>ispratt'omenoi. >all`a sullogistik~wc te ka`i
  >alhj~wc <o Silban`oc\nindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} pr'oc te a>uto`uc ka`i t`on basil'ea\nindex{Constantius!Kaiser}
  \var{>'efh}{>'efhsen \sg{n}};
  \pend
  \pstart
  \kap{11}((e>i \varabb{>ex}{\sg{= ex Cass. > v}} o>uk >'ontwn o>uk
  >'estin o>'ute kt'isma 
  o>'ute >ex <et'erac o>us'iac <o je`oc l'ogoc, <omoo'usioc >'ara
  >est`i t~w| gegennhk'oti je~w|, <wc je`oc >ek jeo~u ka`i f~wc >ek
  fwt'oc, ka`i t`hn a>ut`hn \vartr{>'eqei t~w| genn'htori}{t~w|
    genn'htori >'eqei \sg{s}} f'usin.)) 
  \pend
  \pstart
  \kap{12}>all`a ta~uta m`en \varom{ka`i}{T} dunat~wc ka`i
  >alhj~wc e>ir'hkei, >epe'ijeto d`e t~wn par'ontwn
  \var{o>ude'ic}{o>uje'ic \sg{AL}}, >all`a
  bo'h te poll`h t~wn \varadd{per`i}{t`on \sg{z}} \vartr{E>ud'oxion
    ka`i >Ak'akion}{>Ak'akion ka`i E>ud'oxion \sg{AL}}\nindex{Eudoxius!Bischof von 
    Antiochien/Konstantinopel}\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} >eg'ineto ka`i
  <o basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser} \var{>eqal'ephne}{>eqal'epaine \sg{T}} ka`i t~wn >ekklhsi~wn >exel'asein
  >hpe'ilhsen.
  >Ele'usioc\nindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} d`e ka`i Silban`oc\nindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} 
  s`un to~ic >'alloic ka`i
  a>ut`on >'efasan >exous'ian >'eqein t~hc timwr'iac ka`i sf`ac
  a>uto`uc \varabb{t~hc e>usebe'iac >`h dussebe'iac}{\sg{Anz} t~hc
    e>usebe'iac \sg{T} t~hc >asebe'iac \sg{B} t~hc dussebe'iac
    \sg{s}}; o>u m`hn \var{pro'hsesjai}{pro'iesjai \sg{L}} t`hn
  patr'w|an didaskal'ian. <o d`e Kwnst'antioc\nindex{Constantius!Kaiser} jaum'azein d'eon ka`i
  t`hn sof'ian ka`i t`hn >andre'ian ka`i t`hn <up`er t~wn
  >apostolik~wn dogm'atwn parrhs'ian to`uc m`en >ex'hlase t~wn
  >ekklhsi~wn, <et'erouc d`e >ant'' a>ut~wn katast~hnai pros'etaxe.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Zu ihnen zählten Eustathius, der Armenier, Basilius aus Galatien, Silvanus
aus Tarsus, und Eleusius aus Cyzicus.\hist{Zu der Delegation der Homöusianer\enindex{Homöusianer} von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359}, die als die eigentlichen Vertreter der Synode an den Hof nach Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} gekommen waren.
Gemeint sind Eustathius von Sebaste (vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358}, Einleitung mit Anm.), 
Basilius von Ancyra, Silvanus von Tarsus (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland}) 
und Eleusius von Cyzicus (vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358}, Einleitung mit Anm. und Dok. 
\ref{ch:Kpl360}, Einleitung), 
vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland}, Einleitung.} 
Als diese angereist waren, ersuchten sie den Kaiser, daß die Blasphemie
des Eudoxius und seine Gesetzlosigkeit verurteilt werde. Er aber, belehrt
von denen, die gegenteiliger Ansicht waren, sagte, man müsse zuerst ein Urteil
über den Glauben fällen und erst dann die Vorwürfe gegen jenen
untersuchen. Basilius aber vertraute auf frühere Beziehungen und führte
ohne Skrupel vor dem Kaiser aus, daß jener die apostolischen Lehren
hintertreibe. Constantius war erzürnt darüber und befahl Basilius
zu schweigen, denn er sei die Ursache für den Sturm in der Kirche.
Als Basilius also seine Ausführungen unterbrach, sprach Eustathius:
\pend
\pstart
\enquote{Da du willst, o Kaiser, daß die Fragen über den Glauben entschieden werden, Kaiser,
sieh, welche Gotteslästerungen gegen den Einziggeborenen sich Eudoxius
erlaubt hat.}
\pend
\pstart
Und noch während er dies sagte, übergab er eine
Erklärung, in der neben vielen anderen Gottlosigkeiten auch folgendes
enthalten war:\hist{Bei dem nachfolgenden Zitat handelt es sich nach § 5
 um Aussagen des A"etius, die uns auch Basilius als Teile eines
 Briefes überliefert (Dok. \ref{sec:Aetius-Brief}).}
\pend
\pstart
\enquote{Verschieden Hervorgebrachtes ist dem Wesen nach ungleich. Einer ist Gott,
der Vater, aus dem alles ist, und einer ist der Herr Jesus Christus, durch den
alles ist. Ungleich aber ist das \enquote{aus dem} von \enquote{durch den}, ungleich
ist also der Sohn dem Gott und Vater.}
\pend
\pstart
Nachdem Constantius befohlen hatte, diese Erklärung zu verlesen, erzürnte er
sehr über die in ihr vorliegende Gottlosigkeit und fragte Eudoxius, ob er selbst
das geschrieben habe. Dieser verneinte sofort und sagte, A"etius habe es
verfaßt.
\pend
\pstart
\noindent\dots\hist{Es folgt ein diffamierender Exkurs über A"etius.\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}}
\pend
\pstart
Als der Kaiser dies also erfahren hatte, befahl er, A"etius hereinzuführen, und zeigte
ihm jene Erklärung. Er fragte, ob er selbst Urheber dieser Worte sei.
Der aber wußte nichts von alledem, erkannte die Umstände der Frage nicht,
sondern erwartete, Lob infolge seines Bekenntnisses zu ernten, und sagte, er sei
selbst der Verfasser jener Worte. Der Kaiser jedoch erkannte die große
Gottlosigkeit und verbannte ihn sofort und befahl, ihn an einen Ort in
Phrygien\hist{Nach \philost[i]{V 1~f.} wurde A"etius zunächst nach Mopsuestia in
  Cilicia,\enindex{Mopsuestia} dann nach Amblada\enindex{Amblada} in
  Pisidien verbannt. Entweder vermutet Theodoret Amblada in Phrygien
  oder verwechselt diese Verbannung mit der ersten Verbannung des
  A"etius nach
  Pepuza\enindex{Pepuza} in Phrygien im Jahr 358; vgl. Dok.
  \ref{ch:Aetius}, Einleitung.} wegzuführen.
\pend
\pstart
Jener erntete Schande als Frucht seiner Gottlosigkeit und wurde vom Kaiserhof
hinausgeworfen. Eustathius jedoch sagte, daß auch Eudoxius dieses vertrete.
Er wohne nämlich mit A"etius unter einem Dach und sei sein Tischgenosse, und A"etius habe als Diener seiner 
Ansichten jene Gottlosigkeit aufgeschrieben. Eindeutiger Beweis für das
Wissen um das Schriftstück sei, sagte er, die Tatsache, daß kein anderer
als er selbst gesagt habe, die Erklärung stamme von A"etius.
Der Kaiser entgegnete: \enquote{Die Richter dürfen nicht auf Grund von
  Vermutungen urteilen, sondern die Geschehnisse sogfältig untersuchen.}
\enquote{Also}, so sagte Eustathius, \enquote{soll Eudoxius uns alle überzeugen, nicht
so zu denken, und die Schrift des A"etius verdammen.} Diese Bitte griff
der Kaiser wohlwollend auf und befahl, daß dies geschehen soll.
Eudoxius mied dies jedoch und gebrauchte viele Kunstgriffe, um die
Vorladung zu vermeiden. Als der Kaiser jedoch in Zorn geriet und drohte,
ihn mit A"etius als Gefährte seiner gottlosen Ansichten fortzuschicken,
verwarf er seine eigene Lehre, die er damals und auch noch danach\hist{Eudoxius hat so weit erkennbar bis zu seinem Tod die homöische Theologie vertreten. Theodorets Behauptung, daß er im Grunde die Theologie des A"etius vertrat ist Polemik mit dem Ziel die homöische Position mit der anhomöischen zu identifizieren.} vertrat.
\pend
\pstart
Dann aber wandte auch er sich gegen die um Eustathius und sagte, auch sie müßten 
verdammen, der Schrift fremde Wörter wie das \enquote{wesenseins} zu
verwenden.\hist{Da die Homöusianer\enindex{Homöusianer} diesen Begriff
  ebenfalls abgelehnt haben, muß es sich um einen Fehler in der Überlieferung handeln. Es muß heißen: \griech{<omoio'usios}.}
\pend
\pstart
Silvanus sagte: \enquote{Aber auch \enquote{aus nichts} und \enquote{Geschöpf} und \enquote{wesensverschieden} sind
der Schrift fremd und kommen weder in den prophetischen noch bei den
apostolischen Büchern vor.\hist{Vgl. die Anathematismen von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} (\dok{26}). Die dort verurteilte Auf"|fassung wird mit der der Homöer\enindex{Homöer} und des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} identifiziert.} Also ist es rechtens, daß auch sie sich davon lossagen
und sie aus den göttlichen Versammlungen hinauswerfen.}
\pend
\pstart
Diesem pflichtete auch der Kaiser bei und befahl, jene Begriffe zu verdammen.
Diese\hist{Die Gruppe um Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea}.} leisteten zwar zunächst Widerstand, später aber, als sie den Unmut
des Kaisers sahen, waren sie zwar entrüstet, verwarfen aber gleichermaßen, was 
Silvanus ihnen vorlegte. Schließlich legten sie es sehr darauf an, daß 
eine Verurteilung des \enquote{wesenseins} ausgesprochen werde.\hist{Auch hier handelt es sich um einen Fehler in der Überlieferung, es muß \griech{<omoio'usios} heißen.} Aber Silvanus
sprach konsequenterweise und wahrheitsgemäß zu ihnen und zum Kaiser:
\pend
\pstart
\enquote{Wenn Gott, das Wort, nicht aus nichts ist, noch Geschöpf, noch aus einem 
anderen \enquote{Wesen}, ist er also \enquote{eines Wesens}
mit dem zeugenden Gott wie Gott aus Gott und Licht aus Licht, und hat dieselbe Natur wie der
Erzeuger.}
\pend
\pstart
Dies sagte er überzeugend und wahrheitsgemäß, von den Anwesenden aber
wurde keiner überzeugt, sondern es entstand viel Geschrei von denen um Eudoxius
und Acacius, und der Kaiser wurde zornig und drohte  die Vertreibung
aus den Kirchen an. Eleusius und Silvanus aber sagten zusammen mit
den anderen, er habe Gewalt über die Strafe, sie selbst aber über 
Gottesfürchtigkeit oder Gottlosigkeit. Sie würden gewiß nicht die 
Lehren der Väter aufheben. Constantius mußte die Weisheit und den Mut
und die Offenheit für die apostolischen Lehren anerkennen und vertrieb
die einen aus den Kirchen und befahl, andere an ihrer Stelle einzusetzen.\hist{Hier vermischt Theodoret die beiden Synoden. Die Absetzung der Homöusianer\enindex{Homöusianer} geschah erst auf der Synode im Januar/Februar 360;\esindex{Konstantinopel!a. 360} vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} Einleitung.}
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

\autor{Philostorgius}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \pstart
  \edtext{}{\Cfootnote[nonum]{\sg{B M}}}\kap{2,1}<O d`e basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser} ta~uta maj`wn pros'etaxen <'apantac e>ic t`hn
  Kwnstantino'upolin\enindex{Konstantinopel} >apant~an, ka`i d`h sunajro'izontai >'ek te t~wn
  <Esper'iwn ka`i t~hc <E'w|ac ka`i Lib'uhc\nindex{Libyen} mikro~u
  s'umpantec. proeist'hkeisan d`e t~wn m`en \var{kat''
    o>us'ian}{\Ladd{t`o} kat'' o>us'ian \sg{susp. Bidez}} <'omoion
  presbeu'ontwn Bas'ilei'oc\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} te ka`i 
  E>ust'ajioc;\nindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} o<~ic >'alloi te ka`i
  Bas'ileioc\nindex{Basilius!Bischof von Caesarea} <'eteroc par~hn sunasp'izwn, diak'onwn >'eti t'axin
  >'eqwn, dun'amei m`en to~u l'egein poll~wn prof'erwn,
  \varabb{t~w|}{\sg{coni. Valesius} t~wn \sg{B}} d`e t~hc
  gn'wmhc >ajarse~i pr`oc to`uc koino`uc <upostell'omenoc
  >ag~wnac. t~wn d`e t`o <eteroo'usion >A'etioc\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} m`en 
  ka`i E>un'omioc\nindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus}
  <up~hrqon, o<i t`hn d'unamin >'akroi, diak'onwn <ek'ateroc bajm`on
  \var{>an'eqwn}{>'eqwn \sg{M}}; >ep'iskopoi d`e deuteragwnist~wn qor`on >eklhro~untec
  \varabb{M'aric}{\sg{coni. Bidez} m'arhc \sg{B}}\nindex{Maris!Bischof von Chalcedon} te ka`i 
  E>ud'oxioc,\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} \varabb{<o
    t'ote}{\sg{coni. Valesius} <'o, te \sg{B}} t~hc >Antioqe'iac >episkop'hsac,
  <'usteron d`e ka`i t`on Kwnstantinoup'olews\nindex{Konstantinopel} <upelj`wn jr'onon, ka`i
  d`h ka`i >Ak'akioc\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} <o t~hc Palaist'inwn Kaisare'iac, t`hn pr`oc
  >eke'inouc <upokrin'omenoc <omodox'ian >ef'' <~w| to`uc per`i
  Bas'ileion\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} >antilup~hsai, di'oti k>ake~inoi 
  K'urillon,\nindex{Cyrill!Bischof von Jerusalem} t~wn
  <Ierosol'umwn <up'' a>uto~u pauj'enta to~u <ier~asjai, di`a tim~hc
  >'eferon. >~hn d`e <o >Ak'akioc\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} m`en jarsal'eoc
  \ladd{\varabb{m`en}{\sg{del. Gothofredus}}} >en to~ic
  >ag~wsi, dianohj~hna'i te pr'agmatoc f'usin >ox`uc ka`i l'ogw|
  dhl~wsai t`o gnwsj`en <ikan'oc. >ex o<~u ka`i t`a ta'uthc t~hc
  sun'odou gr'ammata -- poll`a d'e >estin -- o<~utoc >~hn m'onoc <o
  diatij'emenoc.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}e>ic <'amillan o>~un dogm'atwn <ekat'erac mo'irac katast'ashc, <o
  m`en Bas'ileioc\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} t~wn t`o <omoo'usion doxaz'ontwn prohg'orei, o<i d`e
  to~u <eteroous'iou <up`er <ap'antwn l'egein t`on >A'etion\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
  pro>'usthsan, sunasp'izontoc a>ut~w| ka`i E>unom'iou.\nindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} <wc d`e
  e>~idon o<i >amf`i t`on Bas'ileion\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} probeblhm'enon a>uto~ic e>ic
  >antilog'ian t`on >A'etion,\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} de'isantec a>uto~u t`hn d'unamin t~wn
  l'ogwn, o>uk >'efasan de~in >episk'opouc >'ontac diak'onw|
  \varabb{per`i}{\sg{M} p(ar`a) \sg{B}}
  dogm'atwn e>ic l'ogouc kaj'istasjai. >anteip'ontwn d`e t~wn
  diaferom'enwn <wc o>uk >ax'iac n~un >esti kr'isic, >all'' >alhje'iac
  >epiz'hthsic, d'eqontai m`en ka`i >'akontec o<i per`i Bas'ileion\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra}
  t`on >ag~wna; ka'i, <wc o<~utoc l'egei, kat`a kr'atoc t~h| to~u
  >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} gl'wssh| <htt'hjhsan, <wc m`h m'onon <omolog~hsai
  parhll'aqjai t`hn to~u gennhj'entoc o>us'ian pr`oc t`hn to~u
  geinam'enou ka`i kat`a mhd`en koinwne~in, >all`a ka`i qeir`i
  o>ike'ia| t`hn <omolog'ian, >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} to~uto prosapait'hsantoc,
  bebai'wsasjai.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}maj'onta d`e ta~uta t`on basil'ea\nindex{Constantius!Kaiser} ka`i <`hn p'alai 
  Bas'ileioc\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} kat`a
  >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} diabol`hn suneskeu'akei kat`a m'eshc t~hc kard'iac
  >akm'azousan f'eronta, t`o suneneqj`en <arp'asai pr`oc t`hn t~hc
  >org~hc >ekpl'hrwsin. di'oper >'amfw m`en e>ic j'ean par'isthsi,
  diapunj'anetai d`e to~u Basile'iou\nindex{Basilius!Bischof von Ancyra} t'ina >`an e>'ih o<~ic
  >epaiti~atai t`on >A'etion.\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} <o d`e; <wc >an'omoion, >'efh,
  t~w| patr`i t`on u<i`on e>ishge~itai. >ame'iyasjai d`e pr`oc
  ta~uta t`on >A'etion\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} toso~uton >ende~in t~w| patr`i t`on u<i`on
  >an'omoion e>ipe~in >`h dox'asai, <'wste ka`i >aparall'aktwc
  <'omoion a>ut`on khr'uttein. t~hc d`e to~u >aparall'aktou fwn~hc
  <upodrax'amenoc <o Kwnst'antioc,\nindex{Constantius!Kaiser} ka`i mhd'' >anasq'omenoc <'olwc
  >'eti katamaje~in kaj'' <`on >eke~inoc tr'opon >anefj'egxato t`o
  >apar'allakton, >ekblhj~hnai m`en kele'uei t~wn basile'iwn t`on
  >A'etion;\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} <'usteron d`e t~h| sundrom~h| 
  >Akak'iou\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} ka`i kajair'esewc
  <upoblhj~hnai y'hfoic, o>u \varabb{t~wn}{\sg{coni. Gothofredus} t(`hn)
    \sg{B}} >orjodoxo'untwn \var{m'onwn}{m'onon \sg{B*}}
  <uposhmhnam'enwn t~h| kajair'esei, >all`a ka`i a>ut~wn t~wn e>ic t`a
  m'alista t~w| fron'hmati koinwno'untwn, t~wn m`en ka`i t`hn gn'wmhn
  metablhj'entwn, t~wn d`e t`hn >ako'usion pr~axin o>ikonom'iac
  <r'hmati katasqhmatiz'ontwn. 
  \pend
  \pstart
  \kap{4}<o d`e Kwnst'antioc,\nindex{Constantius!Kaiser} t`on t~wn
  <Esper'iwn t'omon prokomis'amenoc, \varabb{to'utw|}{\sg{coni. Bidez}
    to'utwn \sg{B} to~uton \sg{coni. Valesius}} ka`i t~wn par'ontwn \varom{to`uc
  >'allouc}{\sg{ed.}} <uposhm'hnasjai qeir`i o>ike'ia| diekele'usato. perie'iqeto
  d`e t~w| t'omw| <'omoion t~w| patr`i kat`a t`ac graf`ac
  >anomologe~in t`on u<i`on. ka`i p'alin >enta~uja sundrom~h| to~u
  >Akak'iou,\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} <`oc <'eteroc m`en >~hn t`hn d'oxan, <'eteroc d`e t`hn
  gl~wttan, <upogr'afousi p'antec <'osoi par~hsan ka`i <'osoi pr`in
  >epr'esbeuon t`o ((<eteroo'usion)).
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Als der Kaiser dies\hist{Die Ereignisse auf der Synode von Seleucia, vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359}\esindex{Seleucia!a. 359}.} erfuhr, befahl er allen, nach Konstantinopel zu reisen,\hist{Die Angaben bei Philostorgius bzw. des allein überlieferten Exzerpts aus Philostorgius sind sehr ungenau. An den Hof reisten nur die Delegationen der Synoden.} und
beinahe alle aus West und Ost und Libyen kamen zusammen. Der Gruppe derer, die
\enquote{gleich dem Wesen nach} vertraten, standen Basilius und Eustathius vor;\hist{Die Gruppe der Homöusianer\enindex{Homöusianer} als der eigentlichen Vertreter der Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359}.} ihnen
standen andere bei, auch ein anderer Basilius,\hist{Basilius von Caesarea.}
der noch den Rang eines Diakons hatte,
der viele in der Kraft der Rede überragte, sich aber aus öffentlichen Debatten
zurückzog aus Furcht vor Aufmerksamkeit. A"etius und Eunomius führten die Gruppe 
derer an, die \enquote{wesensverschieden} vertraten. Sie waren große Meister, beide
hatten den Rang eines Diakons. Bischöfe aus der ihnen nachfolgenden Schar waren
Maris\hist{Maris von Chalcedon.} und Eudoxius, der damals Bischof von Antiochien war, später aber den
Thron von Konstantinopel bestieg,\hist{vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}.} und auch Acacius von Caesarea in Palaestina, der 
vorgab, die gleichen Ansichten wie sie zu haben\hist{Die Darstellung des Philostorgius dient dem Ruhm seiner beiden Helden A"etius und Eunomius. Beide hatten auf der Synode keine führende Rolle. Acacius war der Sprecher der homöischen Delegation.} aufgrund seiner Gegnerschaft zu 
denen um Basilius, da jene Cyrill in Ehren hielten, der von ihm gehindert worden war, Jerusalem weiter als Bischof vorzustehen.\hist{Zum Fall des Cyrill vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359}.}
Acacius aber war gewandt in der Debatte und in der Lage, die Natur der Sache richtig
zu durchschauen und das Erkannte vernünftig zu präsentieren. Deshalb war er es,
dem es allein übertragen wurde, für die Texte der Synode -- es sind
aber viele -- Verantwortung zu tragen.
\pend
\pstart
Als alle zum Wettstreit über die Lehren bereit standen, führte Basilius die an,
die das \enquote{wesenseins} lehrten,\hist{Philostorgius identifiziert
  polemisch die Position der Homöusianer\enindex{Homöusianer} mit der
  der Homousianer.\enindex{Homousianer} Das ist unter Umständen aber auch ein Fehler in der Überlieferung des Philostorgius.} die von den Anhängern des \enquote{wesensverschieden} 
aber wählten A"etius aus, für sie alle zu sprechen, unterstützt von Eunomius.\hist{Dublette
zu \philost[i]{III 16}?}
Als aber die um Basilius sahen, daß A"etius von ihnen als Gegenpart ausgewählt 
worden war, fürchteten sie die Kraft seiner Worte und sagten, daß die, die
Bischöfe sind, kein Gespräch über die Lehre mit einem Diakon führen sollten.
Die Gegenseite widersprach aber, daß es hier nicht um den Rang
gehe, sondern es eine Untersuchung über die Wahrheit sei, und gezwungenermaßen
akzeptierten die um Basilius die Herausforderung. Und wie dieser redet,
unterlagen sie der Wortgewalt des A"etius, so daß sie nicht nur
zugaben, daß das Wesen des Erzeugten neben dem des Erzeugers stehe und nichts
mit ihm gemein habe, sondern daß sie auch eigenhändig das Bekenntnis,
das A"etius von ihnen nun verlangte, bekräftigten.\hist{Diese Aussage ist unklar und läßt sich mit der übrigen Überlieferung der Synode nicht harmonisieren.}
\pend
\pstart
Als der Kaiser dies erfuhr und die Verleumdung, die Basilius zuvor gegen A"etius
tief in sein Herz pflanzte, stark wurde, war das Geschehene der Anlaß, seinen
Zorn anschwellen zu lassen. Deshalb befahl er beide vor sein Angesicht und fragte Basilius, was das sei,
dessen er A"etius beschuldige. Der aber sagte: \enquote{Er führt neu ein, daß der Sohn dem
Vater ungleich sei.} A"etius habe darauf geantwortet, daß er so weit davon entfernt sei
zu sagen oder zu meinen, der Sohn sei dem Vater ungleich, daß er ihn als
vollkommen gleich verkünde.\hist{Das steht im Widerspruch zu Dok. \ref{sec:Aetius-Brief};
Dok. \ref{sec:Aetius-Syntagmation},3; 33; vgl. auch Eunom., apol. 21~f. Unklar bleibt, warum
A"etius bei dieser Äußerung verworfen wurde~-- eventuell aufgrund eigener Widersprüche.} 
Constantius aber war fixiert auf das Wort \enquote{vollkommen},
und ohne noch darauf  zu warten, zu erfahren, auf welche Weise das \enquote{vollkommen}
gemeint sei, befahl er, A"etius aus dem Palast zu werfen.
Später wurde er auf Betreiben des Acacius auch dem Urteil der Verbannung unterworfen,
und es waren nicht nur die Rechtgläubigen, die die Verbannung unterschrieben,
sondern auch die, die in den meisten Dingen mit ihm übereinstimmten.
Von denen haben einige ihre Meinung geändert, andere jedoch haben sich der
unfreiwilligen Praxis angepaßt im Namen der Umstände.
\pend
\pstart
Constantius legte die Erklärung aus dem Westen\hist{Dok.
  \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}.} vor und befahl, daß diesen Text auch
die anderen Anwesenden persönlich unterzeichnen. Der Text enthielt die Aussage, den Sohn
als dem Vater gleich nach den Schriften zu bekennen. Und wiederum, auf Nachdruck
des Acacius, der anders dachte, als er redete, unterschrieben alle, die anwesend
waren, auch die, die zuvor das \enquote{wesensverschieden} vertreten hatten.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

\autor{Sozomenus}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \pstart
  \bezeugung{BC=b T Cass.}
  \kap{3,1}>'Ontwn d`e >en Kwnstantinoup'olei\sindex{Konstantinopel!a. 359} t~wn >ex <ekat'erac
  sun'odou e>'ikosi ka`i \var{>'allwn}{>'alloi \sg{B}},
  \varabb{o<'iper >'etuqon}{\sg{coni. Valesius} o<`i peri'etuqon \sg{C} o<'iper
    di'etuqon \sg{B}} >endhmo~untec, t`o
  m`en pr~wton >epitr'epetai dik'asai t~h| kat`a >A'etion\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} zht'hsei
  \bezeugungpart{par'ontwn}{inc. T} t~wn >ap`o t~hc meg'alhc boul~hc >ex'arqwn \varom{<o}{CT}
  \var{>Onwr~atoc}{>onwr'atoc \sg{B} >onor'atoc \sg{T}},\nindex{Honoratus!Präfekt}
  \varadd{<`on}{<o \sg{T}} basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser} o>u pr`o pollo~u >ap`o t~hc pr`oc d'usin >arqom'enhc
  >epanelj`wn \varabb{pr~wton}{\sg{b Cass. > T}} <'uparqon Kwnstantinoup'olewc\nindex{Konstantinopel} >ap'efhnen.
  \bezeugungpart{<'usteron}{expl. T} d`e ka`i a>uto~u Kwnstant'iou\nindex{Constantius!Kaiser} s`un to~ic >'arqousi
  diagn'ontoc fwr~atai >A'etioc\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} kak'onouc >`wn per`i t`hn p'istin, <wc
  ka`i t`on basil'ea\nindex{Constantius!Kaiser} ka`i to`uc >'allouc <wc >ep`i blasf'hmoic a>uto~u
  l'ogoic qalep~hnai. \bezeugungpart{l'egetai}{inc. T} d`e \var{to`uc}{to~ic \sg{b}} 
  per`i >Ak'akion\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} >'agnoian
  \var{skhptom'enouc}{skhptom'enoic \sg{C}} t`hn >arq`hn t~hc toia'uthc a<ir'esewc >ep'ithdec
  spoud'asai t`on basil'ea\nindex{Constantius!Kaiser} ka`i to`uc >amf'' a>ut`on dik'asai,
  \varadd{>akatam'aqhton}{g`ar \sg{T*}} >'esesjai to~ic l'ogoic t`on
  >A'etion\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} \var{o>ihj'entac}{<htthj'entac \sg{B} o<i >ep'iskopoi
    >en'omizon \sg{T*}}
  ka`i <ikan`on peijo~uc >an'agkh| to`uc >ako'uontac <ele~in ka`i
  \var{>akonit`i}{>akonht`i \sg{T} >akont`i \sg{B}} krat~unai t`hn a<'iresin.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}\var{>epe`i d`e}{>all`a \sg{T*}} to~uto par'' >elp'idac a>uto~ic >ap'ebh,
  \bezeugungpart{prokom'isai}{expl. T} t`hn >ex \var{>Arim'hnou}{>arim'inou
    \sg{BC\ts{c1}R\corr} >arim'iou \sg{CR}}\sindex{Rimini!a. 359} diakomisje~isan graf`hn ka`i to`uc
  >apestalm'enouc par`a t~hc >en Seleuke'ia|\sindex{Seleucia!a. 359} sun'odou >axi~wsai
  ta'uthn katad'exasjai; >isqurizom'enouc d`e mhdam~wc t`o t~hc
  o>us'iac >'onoma paralimp'anein <'orkoic pe~isai, <wc o>uk
  >an'omoion kat'' o>us'ian t`on u<i`on dox'azousin
  \var{<eto'imwc}{<eto'imouc \sg{B}} te
  >'eqousi ta'uthn >apokhr'uttein t`hn a<'iresin.
  >all'' >epe`i parad'oxwc o<i dutiko`i t`o t~hc o>us'iac
  >'onoma \var{par'elipon}{par'eleipon \sg{C \textit{relinquerant} Cass.}} >en
  \var{>Arim'hnw|}{>arim'inw \sg{C}},\sindex{Rimini!a. 359} perispo'udaston a>uto~ic e>~inai
  >isqur'izonto t`hn toia'uthn graf'hn; ((e>i g'ar)), \varabb{fhsi}{\sg{b}
    fasi \sg{coni. Christopherson \textit{dicebant} Cass.}}, ((krat'hsoi,
  p'antwc pou t~w| t~hc \frq o>us'iac\flq{} >on'omati
  \var{sussiwphj'hsesjai}{sussiwphj'hsetai \sg{coni. Valesius}} ka`i t`o
  to~u \frq <omoous'iou\flq)), <`o d`h m'alista o<i >an`a t`hn d'usin <iere~ic
  a>ido~i t~hc >en Nika'ia| sun'odou\sindex{Nicaea!a. 325} per`i pollo~u >epoio~unto.
  pr`oc to'utoic d`e ka`i a>ut`oc <o basile`uc\nindex{Constantius!Kaiser} >epe'isjh
  ta'uthn >epaine~in t`hn graf'hn, logiz'omenoc t~wn >en
  \var{>Arim'hnw|}{>arim'inw \sg{C}}\sindex{Rimini!a. 359}
  sunelj'ontwn t`o pl~hjoc, ka`i <wc o>uk >`an <am'artoi <'omoion \Ladd{\varabb{t~w|
  patr`i t`on u<i`on l'egwn, e>~inai kat`a d'unamin ta>ut`on t`o
  <'omoion}{\sg{add. Bidez}}} <omolog~wn \Ladd{\varabb{ka`i t`o
  <omoio'usion}{\sg{add. Bidez}}} ka`i <omoo'usion ka`i
  mhd`en a>ut~w| diaf'erein kat'' >'ennoian, e>i >on'omasin
  >agn'wstoic t~h| <ier~a| graf~h| m`h qr~w|to, >en >isodun'amw| te
  ka`i >anamfhr'istw| >on'omati \varabb{t~w|}{\sg{coni. Castellanus} t`o \sg{b}}
  <'omoion t`hn \var{a>ut`hn}{a>uto~u \sg{B}} shmas'ian
  <omologo'ih.
  o<'utwc o>~un >'eqwn gn'wmhc <omonoe~in >ek'eleuse to`uc
  >episk'opouc \varl{per`i t`hn \varadd{>ekteje~isan}{p'istin
      \sg{susp. Bidez}} <up`o t~wn >en
    \var{>Arim'hnw|}{>arim'inw \sg{C}} sunelj'ontwn}{per`i t`hn >ekteje~isan \dots\ sunelj'ontwn}{per`i
  t`hn >'ekjesin t~wn >en >arim'hnw sunajroisj'entwn \sg{Cod. Nicet.}}.\sindex{Rimini!a. 359} 
  <etoimaz'omen'oc te t~h| <ustera'ia| pr`oc <upatik`hn
  pomp'hn, kaj`a <Rwma'ioic >'ejoc >en t~h| noumhn'ia| to~u par''
  a>uto~ic >Iannouar'iou mhn'oc, p~asan t`hn <hm'eran ka`i pol`u t~hc
  >epilabo'ushc nukt`oc \varabb{>an'alwse}{\sg{coni. Hansen} >anal~wsai \sg{b}} metax`u t~wn >episk'opwn
  diagign'wskwn, e>is'ote d`h t~h| diakomisje'ish| >ex
  \var{>Arim'hnou}{>arim'inou \sg{C}}\sindex{Rimini!a. 359}
  graf~h| ka`i o<i >ek Seleuke'iac\sindex{Seleucia!a. 359} >afigm'enoi <up'egrayan.\kap{}
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Als sich in Konstantinopel die zwanzig Delegierten der beiden Synoden\hist{Gemeint sind die Delegierten der beiden Synoden des Ostens und des Westens. Die in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} unterlegene Minderheit der Acacianer\enindex{Acacianer} zählt Sozomenus nicht als offizielle Delegierte der Synode.} und auch
andere, die gerade dort waren, aufhielten, wurde zuerst Honoratus, den der Kaiser
vor nicht langer Zeit nach seiner Rückkehr aus dem Westen zum ersten Präfekten von
Konstantinopel ernannt hatte, damit beauftragt, die Untersuchung gegen A"etius zu
führen,\hist{Für Sozomenus ist diese Synode in erster Linie eine gerichtliche Untersuchung des Falles des A"etius.} wobei auch die Anführer des großen Senats anwesend waren.
Später führte Constantius selbst mit den Beamten die Untersuchung durch.
A"etius erwies sich als niederträchtig in der Frage des Glaubens, so daß der Kaiser
und die anderen sich über seine gotteslästerlichen Worte beschwerten.
Es heißt, die um Acacius hätten es absichtlich darauf angelegt, sich anfangs 
unwissend über die Häresie zu zeigen, bis der Kaiser und die um ihn eine
Entscheidung fällen, in der Meinung, A"etius erweise sich als in Worten 
unbesiegbar und in der Lage, die Hörer zwingend auf seine Seite zu ziehen und
ohne Kampf die Häresie zu festigen.\hist{Sozomenus identifiziert hier polemisch die homöische mit der anhomöischen Position des A"etius.}
\pend
\pstart
Als dies jedoch wider Erwarten mißlang, hatten sie den aus Rimini mitgebrachten
Text\hist{Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}.} vorgelegt und die Gesandten aus Seleucia gebeten, diesen 
anzunehmen. 
Als diese jedoch bekräftigten, niemals die Bezeichnung \enquote{Wesen} aufzugeben,
hatten sie\hist{Die Gruppe um Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea}.} unter Eid bezeugt, daß sie den Sohn nicht als \enquote{wesensverschieden}
ansahen und bereit seien, diese Häresie zu verurteilen.
Da aber paradoxerweise die Westler in Rimini das Wort \enquote{Wesen} ausgelassen
hatten,\hist{Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike},4.} bekräftigten
sie,\hist{Sc. die Homöusianer.\enindex{Homöusianer}} diese Erklärung sei für sie akzeptabel;
\enquote{denn}, so sagten sie, \enquote{wenn sich das durchsetzt, dann wird mit der Bezeichnung
\enquote{Wesen} auch das \enquote{wesenseins} verschwiegen werden}, was besonders den Bischöfen
aus dem Westen als Verehrer der Synode von Nicaea wichtig war.\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis}, Dok. \ref{sec:Rimini359:Anathematismen}.}
Schließlich wurde auch der Kaiser überzeugt, diese Erklärung zu loben, da er
die Menge der in Rimini Versammelten\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Rimini359}, Einleitung.} vor Augen hatte. Denn er sah es nicht als
Sünde an, den Sohn als dem Vater gleich zu bezeichnen; es sei ja dasselbe,
\enquote{gleich} oder \enquote{wesensgleich} oder \enquote{wesenseins} zu bekennen,\hist{Hier muß Sozomenus seine Quelle mißverstanden haben.} auch habe es dem
Sinn nach keinen Unterschied, wenn man der heiligen Schrift fremde
Begriffe verwende, sondern
in dem entsprechenden und unumstrittenen Wort \enquote{gleich} dieselbe Bedeutung erkenne.
Mit dieser Ansicht befahl er den Bischöfen, der Erklärung von denen aus Rimini 
zuzustimmen. In der Vorbereitung auf die senatorische Prozession am
folgenden Tag, die bei den Römern
gewöhnlich am 1. Januar stattfand, verbrachte er den ganzen Tag und viel von der
heranbrechenden Nacht mit den debattierenden Bischöfen, bis auch die aus
Seleucia Angereisten die aus Rimini mitgebrachte Erklärung unterschrieben.\hist{Am 31.12.359. Nach
dem Bericht bei Theodoret haben nicht alle aus der Delegation von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} unterschrieben;
Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra}, Silvanus von Tarsus\enindex{Silvanus!Bischof von Tarsus}, Eleusius von Cyzicus\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus}, Eustathius von Sebaste\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste}
wollten offenbar an der Beschreibung der Gleichheit des Sohnes zum Vater auch 
dem Wesen nach festhalten.}
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
