\section{Audienzgesuch des Hilarius von Poitiers an Kaiser Constantius II.}
\label{sec:Kpl360:HilConst}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[November/Dezember 359]Hilarius,\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} der erste bekannte Bischof von
    Poitiers in Gallien\enindex{Gallien} (Aquitanien), der 356 auf einer Synode in Béziers\esindex{Béziers!a. 356} aus
    umstrittenen Gründen abgesetzt und nach
    Kleinasien verbannt wurde (vgl. \hilsyn[i]{2}; \hilsyno[i]{8}; \hiladconsta[i]{2};
    \hilconsta[i]{2} sowie eine allerdings sehr allgemeine Erwähnung seines
    Exils in \textit{Apologetica responsa}
    Vbis),\exindex{Hilarius!Apologetica responsa!Vbis} kam während seines
    Exils mit führenden Theologen dieser Region in Kontakt und
    versuchte, seine Kollegen in Gallien über die theologischen
    Entwicklungen im Osten zu informieren (vgl. den \textit{Liber
      adversus Valentem et Ursacium}\exindex{Hilarius!adv. Val. et Urs.} und die Schrift \textit{De
      synodis}, letztere auch zur Erläuterung der Beschlüsse von
    Sirmium 358; vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium358:epSirm}; Dok.
    \ref{sec:Sirmium358:Anathematismen})\esindex{Sirmium!a. 358} und
    die gallischen Bischöfe auf die bevorstehende Reichssynode vorzubereiten. Im Jahr 359 nahm Hilarius auf Befehl des
    Kaisers Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} (\sulpchr[i]{II 42,1--4}) an der
    Synode der Orientalen in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} (vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359}) teil, die
    bis zum 1. Oktober 359 dauerte, und traf daher wohl nicht vor
    November in Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} ein. Da wohl im Laufe des Dezembers in
    Konstantinopel bekannt wurde, daß die Synodalen von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} der
    Formel von Nike (Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike})\esindex{Nike!a. 359} zugestimmt hatten (vgl.
    Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland}), und am 31. Dezember auch die homöousianischen
    Gesandten diese Formel unterschrieben (vgl. die Einleitung zu Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}), ist
    anzunehmen, daß Hilarius sein Audienzgesuch in Gestalt des
    vorliegenden Textes vor diesen Ereignissen formulierte, solange
    ein Einwirken auf den Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} im Sinne einer
    homoousianisch-homöousianischen Einigung noch möglich erschien.\\  
    Hilarius bezeichnet sein Gesuch in § 1 selbst als \textit{sermo}
    (vgl. auch mit Blick auf die gewünschte Audienz die Bezeichnung
    des abschließenden Bekenntnisses als \textit{pignus futuri
      sermonis} in § 11) und charakterisiert damit die Gestaltung des
    Textes treffend. Nach einer \textit{captatio benevolentiae} in § 1
    spielt er in § 2 auf die (im Detail unklaren) Hintergründe seiner
    (aus seiner Sicht) unbegründeten Exilierung an und stellt eine
    Widerlegung seines Gegners, Saturninus von Arles,\enindex{Saturninus!Bischof von Arles} in Aussicht. Im
    Stil einer \textit{praeteritio} lässt er aber in § 3 seinen
    persönlichen Fall beiseite und wendet sich den Grundproblemen der
    Kirche in der Gegenwart zu. Diese werden ab § 4 am Verlassen der
    dem Taufbekenntnis zu Vater, Sohn und Heiligem Geist
    entsprechenden \textit{fides Nicaena}\esindex{Nicaea!a. 325} zugunsten immer neuer,
    zeitgebundener und daher nur Zwietracht verursachender
    Glaubensbekenntnisse festgemacht. Hilarius formuliert dabei die
    Theorie, daß es erst im Zuge der dogmatischen Streitigkeiten
    aufgekommen sei, eine \textit{fides} schriftlich festzuhalten,
    während man sie vorher nur im Herzen getragen habe. Mit dem
    Aufschreiben geht neben dem Streit auch das Missverstehen der
    Schrift einher, auf die Hilarius unter Abweis der Häretiker und
    ihrer Irrtümer als entscheidende Referenz verweist (§ 10). Als
    Konsequenz kehrt er zum Schluß (§ 11) zu seinem Anliegen, der
    Bitte um eine Audienz, zurück, indem er mit einem auf Bibelstellen
    basierenden Bekenntnis die Übereinstimmung seines Glaubens mit dem
    Evangelium (und somit die Rechtmäßigkeit seines Anliegens) zeigt. 
    Er verzichtet damit offenbar bewusst auf die umstrittenen philosophischen Termini,
    um dem Wunsch des Kaisers nach einem schriftgemäßen Glauben entgegenzukommen
    und so die Möglichkeit einer Verständigung in der Bekenntnisfrage zu verdeutlichen. \\ 
    Hilarius' Gesuch hatte offenbar keinen Erfolg, sondern wurde durch
    die Ereignisse in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}\esindex{Konstantinopel!a. 360} zum Jahreswechsel überholt. Es
    blieb eine Momentaufnahme der noch unentschiedenen Kämpfe, die
    hier mit wohlberechnetem Pathos beklagt werden.
  \item[Überlieferung]Die spätere Überlieferung hat den spezifischen Charakter des Textes verunklärt.
  \virill[i]{100}, bezeichnet die
    Schrift noch gesondert als \textit{ad Constantium libellum, quem viventi
      Constantinopoli porrexerat}. In der handschriftlichen
    Überlieferung hingegen wird sie meist als \textit{Liber II ad Constantium}
    tituliert, wobei sich die Nummerierung aus der sekundären Zusammenstellung
    mit einem als \textit{Liber I ad Constantium} bezeichneten,
    offenbar früh von Hilarius' \textit{Libri adversus Ursacium et
      Valentem} abgetrennten Text, der dann als Brief des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} an Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} verstanden wurde (vgl. \dok{43.4}) und mit dem
    \textit{Liber contra Constantium} ergab. Diese Zusammenstellung
 scheint schon am Ende des 4.
    Jahrhunderts erfolgt zu sein, falls \sulpchr[i]{II 45} mit den \textit{tres libri publice dati} (\cite[98,20]{Halm:Sulpicius}) auf sie anspielen
    sollte. In diesem Fall wäre die eigentlich nur für Hilarius' Audienzgesuch 
    zutreffende offizielle Wendung des Bischofs von Poitiers an den Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} innerhalb weniger Jahrzehnte auf das sekundär gebildete Corpus übertragen worden.
    (Im \textit{liber contra Constantium} wird der Kaiser zwar auch wiederholt angeredet, doch dient dies Hilarius
    im Rahmen seiner Invektive gegen den wahrscheinlich inzwischen Verstorbenen wohl eher als Stilmittel.)   
    Die Zusammenstellung von zwei \textit{libri ad Constantium} ist jedenfalls noch antik, wie der in der ersten Hälfte des 6. Jahrhunderts in zwei Etappen entstandene
    Codex Vaticanus Basilicanus S. Petri D. 182 (B, wohl in Nordafrika geschrieben; sein erster Teil in Halbunziale ist entsprechend der Kollationsbemerkung
    \textit{contuli in nomine d\oline{n}i i\oline{h}u
      x\oline{p}i aput karalis constitutus anno quarto decimo
      trasamundi regis} vor dem Jahr 509/510 geschrieben und dann in Calaris (Cagliari) auf Sardinien
    korrigiert worden; der zweite Teil in Unziale ist nach \cite[7--9]{troncarelli_odisea_1991} zwischen 530 und 560 entstanden) belegt,
    in dessen Unzialteil sich zu Beginn \textit{liber ad Constantium} I und II mit dieser Nummerierung finden 
    (der \textit{liber contra Constantium} steht am Ende des Halbunzialteils; über Zusammenstellungen in der
    bzw. den Vorlage[n] von B lässt sich nichts Sicheres sagen). \\
    Angesichts der im Vergleich zu den \textit{Collectanea}
      sowohl hinsichtlich des Alters als auch hinsichtlich der Zahl der
      Handschriften besseren Überlieferungslage gehen die an manchen
      Stellen etwas dunklen Formulierungen wohl auf Hilarius selbst
      zurück und nicht auf Verunklärungen der Überlieferung. Zu
    bedenken ist die besondere Situation des Exilanten und Vertreters
    einer an Einfluß verlierenden Position Hilarius, der offenbar
    bewusst vieles nur andeutetete (insbesondere die Umstände seiner
    Verurteilung). Zudem konzipierte er für einen Adressaten, dem das
    Geschehen der jüngsten Vergangenheit vertraut war (zur
    Identifikation von Synoden und Bekenntnissen vgl. die
    Anmerkungen).
  \item[Fundstelle]Hil., Const. II (\cite[197--205]{Hil:coll}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{latin}
  \begin{Leftside}
    \pstart
    \bezeugung{BC=\griech{g} JELMOW=\griech{p} GT}
    \kap{1}Non sum nescius, \var{piissime}{piissme \textit{\sg{B*,
          corr. B\ts{4}}}} imperator,\nindex{Constantius!Kaiser}
    \var{ea}{e \textit{\sg{C\ts{1}, del. C\ts{2}}} > \textit{\sg{(s.l. E\ts{2})G\griech{p}}}}, \varadd{quae}{de plerisque \textit{\sg{B(del. C\ts{3})C}} a plerisque \textit{\sg{coni. Coustant}}} de nonnullis
    negotiis ad conscientiae publicae \varlat{audientiam}{audientium}{LW} \var{proferantur}{proferuntur \textit{\sg{JE\ts{2}}} praeferantur \textit{\sg{\griech{g}GL}}}, pro
    dignitate eorum, \varlat{qui}{quae}{LW} \var{eloquuntur}{eloquantur \textit{\sg{B\ts{2}}} locuntur \textit{\sg{E\ts{1}L}} loquuntur \sglat{W} ea (\textit{s.l. \sg{E\ts{2}}}) locuntur (loquuntur \sglat{O}) \textit{\sg{JE\ts{2}MO}}}, vel gravia \var{existimari}{exhistimari \textit{\sg{C*}} existimare E\ts{1}LMOW} solere vel
    levia, dum \varabb{distantis}{\textit{\sg{coni. Engelbrecht}}
      distantibus \sglat{coni. Badius} his tantis \sglat{codd.}} opinionis ambiguam sententiam ad studium
    intellegentiae \varabb{permovet}{\sglat{B} promovet \textit{\sg{CG\griech{p}}}} hominis contemtus aut gratia. sed mihi
    apud te de divina re pia dicturo nullus \varom{vulgatae consuetudinis}{G}
    metus est, quia, cum sis bonus ac religiosus, \varomlat{nec}{MO} vitium iudicii
    apud prudentes religionum, quid \var{a quo}{aut quod \sg{B*}} audiat, sed an, quae audiat,
    sint religiosa, diiudicet. et quia mihi \varlat{a deo}{ad eo}{O} \ladd{\varabb{de}{\textit{\sg{del. Coustant}}}} \var{praesentiae
    tuae}{praesentia tua \textit{\sg{C\corr G\griech{p}}}} opportunitas praestita est, nec erga haec quidem conscientiae
    meae \varlat{cessavit}{cessabit}{ELW} officium, ut \varlat{in eum}{me\oline{u}}{G}, quem apud te habeo de \varlat{religione}{religion\oline{e}}{MO}
    sermonem, \varlat{indignitas}{digtas}{B*} forte aliqua tecum loquentis offendat.
    \pend
    \pstart
    \kap{2}episcopus ego sum \varlat{in omnium}{hominum}{B*} \varlat{Galliarum}{gallicarum}{J} \varabb{ecclesiarum}{(\textit{s.l.}) \textit{\sg{B\ts{4}}} ecclesiis \sglat{M}} atque
   \varlat{episcoporum}{episcopis}{(\textit{s.l.})
     \textit{\sg{B\ts{4}}}} \varlat{communione}{commune}{MO}, licet
   \var{exilio}{in exilio \sglat{coni. Badius}}, permanens \varabb{et}{\textit{\sg{s.l. B\ts{4}}}} \var{ecclesiae}{ecclesia \textit{\sg{B*}}} \varlat{adhuc}{adhuc licet}{E}
   \varabb{per}{\sglat{C\slin}} \var{presbyteros}{pr\oline{bb} \sglat{B} prespiteros \sglat{W}} meos communionem distribuens. exulo autem non
    crimine, sed factione et falsis nuntiis \var{synodi}{synhodi (h \textit{s.l.}) \textit{\sg{B\ts{4}}}}\sindex{Béziers!a. 356} ad \varabb{te}{(\textit{s.l.}) \textit{\sg{B\ts{5}}}} imperatorem\nindex{Constantius!Kaiser}
   pium, non ob \var{aliquam}{aliqua \textit{\sg{BC*}}} criminum meorum \var{conscientiam}{conscientia BC*} per impios
   homines \var{delatus}{delatis \sglat{B} delatos \textit{\sg{W*}}}. nec levem habeo \var{querellae}{quaerelle \textit{\sg{B\ts{1}}} quaerellae \textit{\sg{B\{2}} quaerell\c{e} \sglat{C}} meae testem dominum
   meum religiosum Caesarem \var{tuum}{tunc \sglat{B*}} Iulianum,\nindex{Julian!Kaiser} qui plus in exilio meo
    contumeliae a malis, quam ego iniuriae, pertulit; \var{in promtu}{in promtum \sglat{B} in pront\oline{u} (\textit{- eras.}) \sglat{C}} enim
  sunt pietatis vestrae litterae. falsa autem \vartr{eorum
    omnia}{omnia eorum \sglat{M}}, \varlat{qui}{quae}{coni. Coustant} \varom{in}{\textit{\sg{C\ts{1}}} \textit{eras. \sg{E}}}
    exilium \var{meum}{me \textit{\sg{E\ts{1}LW}}} procuraverunt, non in obscuro sunt. ipse quoque vel
    minister vel auctor gestorum omnium intra hanc urbem
    est. circumventum \vartr{te \varom{Augustum}{\sglat{LW},
        s.l. \sg{E\ts{2}}}}{Augustum te \sglat{M}}\nindex{Constantius!Kaiser} inlusumque Caesarem\nindex{Julian!Kaiser} tuum ea
    \var{confidens}{confides \textit{\sg{C*}}} conscientiae meae condicione patefaciam, ut, si \varlat{indignum}{dignum}{BC*}
    aliquid non modo episcopi sanctitate, sed etiam laici integritate
    gessisse \varlat{docear}{doceam}{B*}, non iam sacerdotium per \varlat{veniam}{venia}{B} \varlat{expectem}{exspectem}{B\ts{2}C\corr}, sed
    intra \varlat{paenitentiam}{paenitantia}{B} laici consenescam.
    \pend
    \pstart
   \kap{3}haec autem nunc, \var{dignantissime}{dignatissime \textit{\sg{E*L}} dignitatissime \sglat{MO}}    
   imperator, arbitrio tuo
    derelinquo, \varlat{quatenus}{quatinus}{CJMO} et quomodo me iubes loqui, et ea, quae maxime
    tecum in tempore hoc agenda sunt,
    \varlat{prosequor}{persequor}{MO}.
    \varabb{dabis}{\textit{\sg{coni. Badius}} ab his \sglat{codd.}} quidem id in praesens instructionis ad causam, ut \varlat{praesentem}{praesente}{BC*} eum, cuius
    \varlat{ministerio}{mynisterio}{W} exulo, usque ad confessionem falsorum, quae gessit,
    adducam. sed \var{nihil}{\textit{exp. et} \oline{n} \textit{s.l.} \sglat{C\ts{2}}} de eo, nisi cum iusseris, loquar. nunc autem,
    quia mihi metus est de mundi periculo, de silentii mei reatu, de
  iudicio \varaddlat{dei}{s. loquor \textit{s.l.}}{C\ts{3}}, \varlat{cura}{cur}{\griech{g}E*LMOW} autem \var{est}{sit \textit{s.} est \sglat{C\ts{3}}} de spe, de vita, de immortalitate \var{non}{et non \sglat{O}}
    tam mea, quam tua universorumque. \varadd{quae}{s loquor \sglat{s.l. C\ts{3}}} \var{quia}{qu\c{e} \sglat{J} (\textit{in ras.}) \textit{\sg{E\ts{2}}}} mihi cum plurimis
    communis est, haec a me communis spei \var{expectatio}{exspectatio \sglat{B\ts{2}C}}  est.
    \pend
    \pstart
    \kap{4}recognosce fidem, quam olim, optime ac religiosissime
    imperator, ab \var{episcopis}{episcopo \sglat{B*}} \var{optas}{op in ras. \sglat{C\ts{2}}} audire \varabb{et}{s.l. \sglat{B\ts{4}}} non audis. dum enim, a
    quibus ea requiritur, \var{sua}{suam (sc. fidem) \sglat{coni.
        Engelbrecht}} scribunt et non \varabb{dei}{deum \sglat{coni. Feder} \Ladd{quae} dei \Ladd{sunt} \sglat{coni. Badius}} praedicant, orbem
    aeternum erroris et redeuntis in se semper certaminis
    circumtulerunt. \varadd{oportuerat}{enim \sglat{add. edd.}} \var{humanae infirmitatis modestia}{humanae (-ne \sglat{G} humanitate \sglat{coni. Badius}) infirmitatis (ac \sglat{add. Badius}) modestia \sglat{C\ts{2}G} humanitate infirmata (infirmitas \sglat{B*} infirmata \sglat{B\corr} infirmitate \sglat{JE\ts{2}} in- \textit{exp.} \sglat{O}) molestia (-am \sglat{BC\ts{1}MO} modestia\sglat{E\ts{2}}) \sglat{BC*\sgg{p}}} \var{omne}{omnem \sglat{B(post ras.)C}}
    \vartr{cognitionis divinae}{divinae cognitionis \sglat{E}} sacramentum illis \var{tantum}{ta\oline{m} \sglat{J}} conscientiae suae
    finibus contineri, quibus credidit, neque post confessam et
    iuratam in \var{baptismo}{baptism \sglat{B*}} \varaddlat{fidem}{et}{B\ts{4}LW} in nomine patris et filii et \varlat{spiritus}{spiritu}{C*}
    sancti quicquam aliud vel ambigere vel innovare. sed quorundam aut
    praesumtio aut \var{facultas}{facilitas \sglat{C\ts{2}} fatuitas  \sglat{susp. Coustant}} aut error apostolicae doctrinae
    \var{indemutabilem}{inde mutabilem \sglat{O} in demutation\oline{e} (bilem \textit{s.l.})  \sglat{E}} constitutionem \var{partim}{partem \sglat{B*C*}} fraudulenter confessa est \varomlat{et}{del. Coustant}
    \var{partim}{partem \sglat{B} part\oline{e} \sglat{C*}} 
    audacter egressa, dum in confessione patris et \var{filii}{fili \sglat{B}}
    et \var{spiritus}{spiritu \sglat{C*}} sancti veritatem naturalis significationis eludit,
    \var{ne quid}{neque id (\textit{alt.} e \textit{eras. et} id \textit{s.l.}) \sglat{C}\textit{\sgg{p}}
    neque ut \sglat{B} ne id \textit{coni. Erasmus}} 
    \var{maneret}{manet \sglat{JE\ts{2}MO}} in \var{sensu}{sensum \sglat{BC*}}, 
    \var{quod}{sed \sglat{G}} in regenerationis
    sacramento est \var{confitendum}{confidendum \sglat{MO}}. ob hoc 
    \var{penes}{paenes \sglat{B}} quorundam conscientiam 
    nec \var{pater pater}{pater nec (nec \textit{del.}) pater \sglat{J}} 
    nec \var{filius filius}{filius nec (nec \textit{del.}) filius \sglat{J}}
    nec spiritus sanctus spiritus sanctus est.
    sub cuius \varomlat{necessitatis tamquam}{G del. C\ts{2}}  \var{improbabili}{probabili (im \textit{s.l.}) \sglat{B}}
    \var{occasione}{occasionis \sglat{BC*}} scribendae atque innovandae fidei \varabb{exinde}{\textit{exp. C\ts{2}}}      
    usus inolevit,\kap{} qui, postquam \var{nova}{novam \sglat{BC*}} potius
    coepit condere quam accepta retinere, nec veterata \var{defendit}{defendet \sglat{BC*}} nec
    innovata firmavit, et facta est fides temporum potius quam
    evangeliorum, dum et secundum annos \varabb{scribitur et}{\sglat{B\ts{4}C\ts{1}}\textit{\sgg{p}} describitur et \sglat{C\ts{2}G} scribturae \sglat{B\ts{1}}} secundum
    confessionem baptismi non tenetur. periculosum nobis ammodum atque
    etiam miserabile est tot nunc fides exsistere, \varlat{quot}{quod}{BC*} voluntates, et
    tot nobis doctrinas esse, \varlat{quot}{quod}{BC*} mores, et tot causas blasphemiarum
    pullulare, \varlat{quot}{quod}{BC*} vitia sunt, dum aut ita fides scribuntur, \varomlat{ut
    volumus, aut ita, ut}{MO} \varlat{nolumus}{volumus}{coni. Crivelli}, intelleguntur. et \varabb{cum}{\textit{s.l.} \sglat{E\ts{2}}} secundum \bibelcfl{unum
    deum et unum \varadd{dominum}{et una fides \sgg{g p}(-\sglat{J exp. E\ts{2}}) et un\oline{a}
      fid\oline{e} \sglat{G}} et unum baptisma etiam fides una}{unum \dots\
    una}{Eph 4,5~f.}\bindex{Epheser!4,5~f.} sit,
    \varlat{excedimus}{excidimus}{coni. Lypsius} ab ea fide, quae sola est. \varabb{et}{\textit{s.l.} \sglat{B\ts{4}}} dum \var{plures}{{plus} ei \sglat{B*} + fiunt \sglat{add. Erasmus} sint \sglat{(s.l. C\ts{2})CG}\sgg{p}}, ad id
    \varlat{coeperunt}{ceperint}{E\ts{1}L} esse, \varlat{ne ulla}{nulla}{B*} sit.
    \pend
    \pstart
    \kap{5}conscii enim nobis invicem \var{sumus}{simus \sglat{C JMW*} si\r{m} \sglat{O}} post \varlat{Niceni}{Nyceni}{C\ts{2}LG\sgg{p}} conventus
    \var{synodum}{h \textit{s.l.} \sglat{B\ts{4}}}\sindex{Nicaea!a. 325} nihil aliud quam fidem scribi. dum in verbis pugna est,
    dum de \var{novitatibus}{voluntatibus (novi \textit{s.l.}) \sglat{E}} quaestio est, dum de ambiguis occasio \varabb{est}{s.l. \sglat{W\ts{2}}}, dum
    de auctoribus querella est, dum de studiis certamen est, dum in
    \varabb{consensu}{\sglat{JEL} consessu \textit{\sgg{g}}\sglat{GMOW} concessu \sglat{coni. Engelbrecht}} difficultas est, dum alter alteri anathema esse coepit,
    prope iam nemo Christi est.\kap{} incerto enim doctrinarum vento vagamur et \varlat{aut, dum}{ut aut}{B*} docemus, perturbamus aut, \varlat{dum}{cum}{L} docemur, erramus. iam
    vero \varlat{proximi}{proximiani}{G} anni fides quid iam \varlat{de immutatione}{in demutatione}{ELW} in se \varlat{habet}{habe\d{a}t}{G}?
    \varabb{prima, quae}{\sglat{coni. Feder} primaque \sglat{LW\ts{2}}
      prima namque \sglat{JE} primumque \textit{\sgg{g}}\sglat{G}
      primum quae \sglat{coni. Lypsius} primum namque \sglat{MO}
      primum \sglat{W\ts{1}}} »\var{omousion}{homousion \sglat{GO} omausion
      (a \textit{ex} o) \sglat{M} OMOYCION \sglat{C\mg}}«
    \varlat{decernit}{discernit}{B*} taceri, sequens \varlat{rursum,
      \var{quae}{(ae \textit{s.l.}
        \sglat{C\ts{2}})\sglat{C}}}{rursumq.}{BC*G} 
»\var{omousion}{homousion \sglat{GO} omoeusion \sglat{LW}}«
\var{discernit}{descerni \sglat{B} decernit (is \textit{s. pr.} e)
  \sglat{J} cerni \sglat{C*}} \var{et praedicat}{prae\d{iu}dicat
  \sglat{B}}, \var{tertia}{tertiam \textit{\sgg{g}}\sglat{G} tertium
  \sglat{coni. Badius}} deinceps, quae »usiam«
   simpliciter a patribus \varlat{praesumtam}{praesumta}{BC*} per indulgentiam excusat,
    \varlat{postremum}{postremumque (que \textit{del.})}{E} \var{quarta}{quartamq. \sglat{C*} quartam B\sglat{G} quartum \sglat{edd.}}, quae non excusat, sed condemnat. et quo tandem
    processum \varomlat{est}{BC*}? ut neque penes nos neque penes quemquam ante nos
    sanctum exinde \var{aliquid}{aliquot \sglat{B} aliquod \sglat{CJ}} \var{atque}{eque \sglat{E\slin}} inviolabile perseveret. de
    similitudine autem dei filii ad deum patrem
    \varabb{quodsi}{\sglat{B* T} quod \sglat{B\corr C G}\textit{\sgg{p}}} miserabilis
    nostri \vartr{temporis fides}{fides temporis \sglat{G}} est, ne \varomlat{non}{LW} \varabb{aut}{\textit{rep. s.l.} \sglat{L}} ex toto aut tantum ex
    portione sit similis, egregii scilicet arbitri caelestium
    sacramentorum, conquisitores invisibilium mysteriorum,
    professionibus de fide dei
    calumniamur. \varlat{annuas}{anniuas}{B} atque menstruas de 
    deo fides decernimus, decretis \var{paenitemur}{paenitemus \sglat{C\ts{2}} (us \textit{in ras.}) \sglat{L}}, paenitentes defendimus,
    defensos anathematizamus, aut in nostris aliena aut in alienis
    nostra damnamus \varabb{et, cum mordemus invicem}{\sglat{J} (cum mordemus \textit{in ras.}) \sglat{E\ts{2}} et cum morients mordemus invicem \sglat{MO} et morientes (morientems \sglat{B*}) mori invicem \textit{\sgg{g}}\sglat{G} et morientes invicem mori \sglat{E\ts{1}LW} et mordentes (nos \textit{add.} \sglat{Coustant}) invicem \sglat{coni. Lypsius}}, iam \varabb{absumti}{\textit{\sgg{p}} assumti \sglat{C*} assumpti \sglat{G}} sumus ab
    invicem.
    \pend
    \pstart
    \kap{6}fides deinde quaeritur, \varlat{quasi}{quam}{B*} fides nulla sit. fides
    scribenda \varabb{est}{\textit{s.l.} \sglat{C\ts{2}}},
     quasi in corde non sit. regenerati per fidem nunc
    ad fidem docemur, quasi regeneratio illa sine fide sit. Christum
    post baptisma \varlat{discimus}{dicimus}{G}, quasi baptisma aliquod esse possit sine
    Christi fide. emendamus, \bibelcfl{quasi in \varlat{spiritum sanctum}{spiritu sancto}{BC*}
      peccasse sit venia}{quasi \dots\ venia}{Mt 12,32}.\bindex{Matthaeus!12,32} sed \vartrlat{impietatis
      \varlat{ipsius hinc}{irae}{B*}}{ipsius impietatis hinc \sglat{G}} vel
    praecipue causa perpetua est, quod fidem apostolicam
    \bibelcf{\var{septuplo}{septulo \sglat{W} speculo \sglat{E*L*}
        septuplo \sglat{E\slin L\slin}}}{Mt
      18,21~f.; Lc 17,4}\bindex{Matthaeus!18,21~f.}\bindex{Lukas!17,4}
    proferentes \varlat{ipsi}{ipsis}{M} tamen fidem evangelicam nolumus confiteri, dum
    \varlat{impietates}{inpietatis}{B*} nostras
    \varabb{nobis}{\textit{fort.} novis \textit{sc. multiloquiis
    susp.} \sglat{Feder}} in populis multiloquiis defendimus et  
    magniloquentiae \var{vanitate}{vanitatem \sglat{CMO} unitatem \sglat{B*}} aures \varlat{simplicum}{simplicium}{G\sgg{p}} verbis fallentibus
    inludimus, dum \varlat{evitamus}{devitamus}{MO} de domino Christo ea credere, quae \varabb{de}{s.l. \sglat{J}} se
    docuit credenda, et per speciosum \varlat{pacis}{\d{s}pacis}{O} nomen in unitatem
    perfidiae \varlat{subrepimus}{subripimus}{BCEGLMOW} et sub reiciendis novitatibus rursum ipsi
    novis ad deum vocibus rebellamus \varabb{et}{s.l. \sglat{B\ts{4}}}
    sub scripturarum vocabulo non 
    scripta mentimur: vagi, \varlat{prodigi}{prodii}{W}, impii, dum \varlat{et}{ad}{MO} manentia \varlat{demutamus}{deputamus}{LW}
    et accepta perdimus et inreligiosa praesumimus.
    \pend
    \pstart
  \kap{7}quod hieme \var{undoso mari}{und\c{e} sonari \sglat{M} une somari \sglat{O}} observari a navigantibus maxime
   tutum est, ut naufragio \varlat{desaeviente}{de se faciente}{BC*} in \varlat{portum}{portu}{BC*}, \varlat{ex}{in}{E*LW} quo solverant,
  revertantur, vel incautis adulescentibus convenit, ut, cum \varlat{in
    tuenda}{induenda}{LMOW} \varlat{domo sua mores}{domus a moris}{BC*} \varlat{paternae}{patriae}{B*} observantiae \varlat{transgressi}{transgressae}{B*} \var{profusa}{profusae \sglat{B*E*} profusae in \sglat{E\ts{2}}}
    libertate \varabb{sua}{\textit{s.l.} \sglat{E\ts{2}} > \sglat{LW}} 
    \var{usi}{reusi (re \textit{s.l.}) \sglat{J}} sunt, iam sub ipso amittendi \varlat{patrimonii}{patrimonio}{B*} metu
    solus illis ad paternam consuetudinem necessarius et tutus
   recursus \varabb{sit}{\textit{coni.} \sglat{Lypsius} est \sglat{codd.}}, ita inter haec fidei naufragia caelestis patrimonii
    iam paene \var{profligata}{praeligata \sglat{\sgg{g}G} (\oline{p}libata \sglat{E})\textit{\sgg{p}}} hereditate tutissimum nobis est primam et
    solam evangelicam fidem confessam \var{in baptismo}{invictissimam (ic \textit{del. et} bap \textit{s.l.} \sglat{B\ts{2}}) \sglat{B} in baptisma \sglat{C*MO}} intellectamque
    retinere nec demutare, quod solum acceptum atque auditum \varlat{habeo}{abeo}{B},
    bene credere, non ut ea, quae \var{synodo}{synhodo \sglat{B\ts{4}} synodum \sglat{B\ts{1}}} patrum nostrorum continentur,
    tamquam \var{inreligiose}{inreligiosae \sglat{BC*} religiose \sglat{MO}} et impie scripta damnanda sint, sed quia per
    temeritatem humanam \varlat{usurpantur}{usurpatur}{B*} ad \varlat{contradictionem}{contradictione}{B}, quod ob hoc sub
    nomine novitatis evangelium negaretur, \varomlat{ut}{G\sgg{p}} \varlat{periculose}{inpericulose}{G\sgg{p}} tamquam sub
    emendatione innovetur. quod emendatum est, semper proficit, ut,
    dum omnis \varomlat{emendatio}{MO} displicet, emendationem omnem emendatio
   consecuta condemnet, ac si iam, \var{quidquid}{quidquit \sglat{B*} quicquid \sglat{CG} (quicquic \sglat{O})\textit{\sgg{p}}} \varlat{illud}{illut}{B} est, non emendatio
    aliqua sit \varlat{emendationis}{emendationi}{B},
    \varlat{sed}{si}{B} \varlat{coeperit}{ceperit}{J G} esse damnatio.
    \pend
    \pstart
    \kap{8}in quantum ego nunc beatae religiosaeque voluntatis
    \varabb{virum}{\sglat{MO (per coniecturam?)} verum
      \sgg{g} \sglat{JELW G} vere \sglat{edd.}}
    te, domine Constanti\nindex{Constantius!Kaiser} imperator, ammiror \vartr{fidem
      \varabb{tantum}{\sglat{coni. Coustant} tantam
        \sgg{l}}}{tantam fidem \sgg{p}} secundum ea,
    quae scripta sunt, desiderantem~-- et merito plane ad
    \vartr{illa ipsa}{ipsa illa \sglat{L\ts{1}}}
    unigeniti dei eloquia \varabb{festinas}{\sglat{JE\ts{2}} festinans
      \sgg{g} \sglat{E\ts{1}LMOW G} quia festinans \sglat{coni. Coustant}}, ut imperatoriae sollicitudinis
    capax \varaddlat{pectus}{id}{B\ts{2}} etiam divinorum dictorum conscientia plenum sit; hoc
    qui repudiat, \varlat{antichristus}{antechristus}{B} est et, qui simulat, anathema est~--,
    sed \varlat{unum}{num}{B*} hoc ego per hanc dignationis tuae sinceram audientiam
    rogo, ut praesente \var{synodo}{synhodo (h \textit{s.} n.) B\ts{4}}, \varlat{quae}{qui}{BC*}\sindex{Konstantinopel!a. 359} nunc de fide litigat, pauca
    \Ladd{\varabb{a}{\sglat{coni. Müller}}} me de scripturis
    evangelicis digneris audire et loquar tecum verbis domini mei \varomlat{Iesu}{B}
    Christi, cuius vel exsul sum vel sacerdos. \var{\varlat{habent}{habet}{C*} enim}{habentem (+ enim \sglat{B\ts{4}}) \sglat{B}} \bibelcfl{vasa testea
    non \varlat{ignobiles}{ignobile}{MO} thesauros}{vasa \dots\
    thesauros}{2Cor 4,7}\bindex{Korinther II!4,7|textit} et \bibelcfl{infirmiora corporum magis reverenda
    sunt}{infirmiora \dots\ sunt}{1Cor 12,22}\bindex{Korinther I!12,22|textit} et \varlat{apud}{aput}{B*} nos modo deum indocti piscatores \var{loquuti}{loquti \sglat{C\ts{1}} allocuti \sglat{C\ts{3}G}} sunt. \bibel{»super
    humilem et trementem verba sua«}{Is 66,2}\bindex{Jesaja!66,2} \vartr{secundum prophetam
      \var{deus}{d\oline{n}s \sgg{p}}
    respicit}{deus respicit secundum prophetam \sglat{MO}}. fidem, imperator, quaeris: \varlat{audi eam}{audiam}{B*}, non de novis
    cartulis, sed de dei libris. \varlat{scito}{cito}{\sgg{g}JLW} \varlabb{eam posse etiam}{eam (\oline{a} \textit{in ras.} \sglat{E}) posse etiam}{\sglat{JEMO} et posse etiam \sglat{\sgg{g}GLW} et posse eam \textit{coni.} \sglat{Coustant}} in occidente donari, unde \bibel{venientes in regno dei cum Abraham et \var{Isaac}{Ysac \sglat{C*} Ysaac \sglat{G\sgg{p}}} et Iacob
  recumbent.}{Mt 8,11}\bindex{Matthaeus!8,11} memento eam non \var{in quaestione}{in quaestionem \sglat{BC*} quaestionem \textit{coni.} \sglat{Coustant}} 
    \var{philosophiae}{phylosophi\c{e} \sglat{JEGLW} philosophi
      \sglat{MO}} esse, sed \var{in evangelii doctrina}{in evangelii
      doctrinam \sglat{BC*} evangelii doctrinam \sglat{coni. Coustant}}. non \varlat{tam}{t\oline{n}}{G} mihi \varom{autem}{\sglat{MO} hanc \sglat{G\ts{2}}} rogo audientiam quam tibi
    atque ecclesiis dei. ego enim \varlat{penes}{paenes}{B} me habeo fidem, \var{exteriore}{exteriorem \sglat{BC*} exterior \sglat{MO}} \var{non egeo}{non nego (n \textit{s.} g \sglat{B\ts{4}}) \sglat{B}}: quod accepi, teneo nec demuto, quod dei est.
    \pend
    \pstart
    \kap{9}sed memento tamen neminem \var{hereticorum}{ab
      (\sglat{eras. C}) hereticorum \sgg{g}} esse, qui se nunc non
    secundum scripturas praedicare ea, quibus blasphemat,
    mentiatur. hinc \varom{enim}{\sgg{p}}
    Marcellus\nindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} \vartr{verbum dei cum}{cum
      verbum dei \sgg{p}} legit,
    nescit. hinc Fotinus\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} »\bibel{hominem Iesum Christum}{1Tim
      2,5}«\bindex{Timotheus I!2,5} cum loquitur,
    ignorat. hinc et Sabellius,\nindex{Sabellius} dum quod \varom{et}{\sglat{J exp. BE\ts{2}}} »\bibel{ego et pater unum
      sumus}{Joh 10,30}«\bindex{Johannes!10,30}
    non \varlat{intellegit}{intelleget}{B}, sine deo patre et sine deo filio \varomlat{est}{BC*}. hinc et
    Montanus\nindex{Montanus} per insanas feminas suas
    »\bibel{\varlat{paraclytum}{paraclitum}{B\ts{4}CO} alium}{Joh 14,16}«\bindex{Johannes!14,16} defendit. hinc
    et Manicheus\nindex{Mani} et \varlat{Marcion}{Marcio}{L}\nindex{Marcion} legem
    \varlat{odit}{odiit}{B}, \varlat{quia}{qua}{B} »\bibel{littera 
    occidit}{2Cor 3,6}«\bindex{Korinther II!3,6} et »\bibel{mundi
    princeps diabolus est}{Joh 12,31}«.\bindex{Johannes!12,31} omnes scripturas sine
    scripturae sensu loquuntur et fidem sine fide
    praetendunt. scripturae enim non in legendo sunt, sed
    \varabb{in}{\textit{s.l.} \sglat{C\ts{3}J} > \sglat{O}} 
    intellegendo neque in praevaricatione sunt, sed in caritate.
    \pend
    \pstart
    \kap{10}audi, rogo, ea, quae de Christo sunt scripta, ne \varom{sub}{\sglat{G} \uline{sub} \sglat{B\ts{?}}}
    \Ladd{\varabb{eis}{\sglat{add. Coustant}}}
    \varlat{ea}{e}{C*}, quae non scripta sunt, praedicentur. summitte
    ad ea, quae de libris loquuturus \varlat{sum}{um}{C*}, aures
    tuas. fidem tuam ad deum 
    erigas. audi, quod \varlat{proficit}{profici}{C*} ad fidem, ad unitatem, ad
    aeternitatem. loquuturus tecum sum cum honore regni et fidei tuae
    omnia ad Orientis et Occidentis pacem \var{proficientia}{profutura \textit{coni.} \sglat{Badius}}, \varlat{\varlat{sub}{si}{G\ts{1}} publica}{supplica}{BC*}
    \varlat{conscientia}{consci\oline{a}}{G}, sub \varlat{synodo}{synhodo}{B\ts{4}} dissidenti, sub lite famosa.
    \pend
    \pstart
    \kap{11}\var{praemitto}{\textit{coni.} \sglat{Lypsius} praetermitto \sglat{codd.}} interim pignus futuri \varlat{apud}{aput}{B*} te sermonis mei. non
    aliqua ad scandalum neque, quae extra \varlat{evangelium}{evangilium}{C*} sunt, defendam;
    sed \var{intelleges}{intellegens \sglat{BC\corr}}
    a me in sacramento »\bibel{solius dei \varlat{veri}{vivi}{G} et quem \varaddlat{misit}{in}{B\ts{1}CGMOW*}
    Iesum Christum}{Io 17,3}«,\bindex{Johannes!17,3} praedicari »\bibel{unum \vartr{deum patrem}{patrem
      deum \sglat{G}}, ex quo omnia, et
    unum dominum Iesum Christum, per quem omnia}{1Cor
    8,6}«,\bindex{Korinther I!8,6} \bibelcf{natum ex deo}{Nicaenum
    (\dok{26})}, qui
    est »\bibel{ante tempora aeterna}{2Tim 1,9}«\bindex{Timotheus II!1,9} et »\bibel{erat in principio
    \varlat{apud}{aput}{B*} deum, deus verbum}{Io 1,1}«,\bindex{Johannes!1,1} »\bibel{qui est imago dei
    invisibilis}{Col 1,15}«,\bindex{Kolosser!1,15} »\bibel{in quo \var{habitat}{habitet \sglat{EW} ac coepit
    \sglat{C*}} omnis plenitudo divinitatis corporaliter}{Col
  2,9}«,\bindex{Kolosser!2,9} »\bibel{qui, cum in forma dei
  esset}{Phil 2,6}«,\bindex{Philipper!2,6}
    \bibelcfl{humilians se \bibelcf{salutis nostrae
        causa}{Nicaenum (\dok{26})} »formam
      servi«}{humilians \dots\ servi}{Phil 2,7~f.}\bindex{Philipper!2,7~f.} \bibelcfl{ex conceptu
    spiritus sancti de virgine}{ex \dots\ virgine}{Lc
    1,35--38},\bindex{Lukas!1,35--38|textit} »\bibel{accepit}{Phil
    2,7}«\bindex{Philipper!2,7} »\bibel{factus oboediens usque ad
    mortem, mortem autem crucis}{Phil 2,8}«\bindex{Philipper!2,8} et \bibelcfl{post resurrectionem mortis deinde
    »in caelestibus« sedens}{post \dots\ sedens}{Eph
    1,20}\bindex{Epheser!1,20|textit} aderit »\bibel{iudex vivorum et
    mortuorum}{Act 10,42}«\bindex{Apostelgeschichte!10,42} et
    \bibel{»rex« omnium aeternorum »saeculorum«}{Apc
      15,3}.\bindex{Offenbarung!15,3} est enim »\bibel{unigenitus}{Io 1,18}«\bindex{Johannes!1,18} deus
    et »\bibel{deus verus}{1Io 5,20}«\bindex{Johannes I!5,20} et »\bibel{deus \varadd{magnus}{et \textit{add.}
      \sglat{Coustant}}}{Tit 2,13}«,\bindex{Titus!2,13} »\bibel{super
    omnia deus}{Rom 9,5}«\bindex{Roemer!9,5} et »\bibel{omnis
    lingua confitebitur, quia dominus Iesus
    \varomlat{Christus}{LW\ras} in gloria
    \vartrlat{dei patris est}{est dei patris \sglat{G}\sgg{p}}}{Phil 2,11}.«\bindex{Philipper!2,11} haec
    ego in spiritu sancto ita credidi, ut ultra
    hanc de domino Iesu Christo fidem non possim doceri, non per haec
    adimens patrum fidei \varlat{religionem}{religione}{BC*}, sed
    secundum regenerationis meae 
    \varlat{symbolum}{simbolum}{C JMO} et doctrinae evangelicae scientiam \var{ab ea}{habeam \sglat{E*L} habea \sglat{W}} iuxta ista non dissonans.
    \pend
    % \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      Ich bin mir sehr wohl bewußt, überaus frommer Kaiser, daß das, was
      über manche Angelegenheiten im öffentlichen
      Bewußtsein zu Gehör gebracht wird, nach der Würde derer, die es vorbringen,
      gewöhnlich entweder als schwerwiegend oder leicht eingeschätzt
      wird, solange die Verachtung oder die Gunst gegenüber einem
      Menschen das schwankende Urteil verschiedener Meinungen zum
      Streben nach Erkenntnis bewegt. Aber da ich vor dir fromme
      Dinge über die göttliche Sache sagen will, habe ich keine Angst
      vor der gemeinen Gewohnheit, weil~-- da du ja rechtschaffen und
      religiös bist~-- bei Verständigen in Religionsfragen keineswegs eine Fehleinstellung 
      im Urteilen nach dem entscheiden dürfte, was man vom wem
      hört, sondern danach, ob das, was man hört, fromm ist. Und weil mir von Gott die Gunst Deiner Gegenwart
      gewährt wurde,\hist{Constantius hatte sich seit November wieder in Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} aufgehalten.} zögerte das Pflichtgefühl meines Gewissens nicht einmal
      mit Rücksicht darauf, daß gegen die Rede,\hist{Hilarius bezeichnet seine 
      Eingabe bei Constantius hier als \textit{sermo} und stellt damit den Redecharakter, 
      der den Text deutlich auszeichnet, heraus. Sollte die überlieferte Angabe, dass 
      Hilarius seinen \textit{sermo} Constantius als Text übergeben habe, zutreffen, so 
      wäre die Aufmachung des \textit{liber ad Constantium} als literarische Inszenierung 
      anzusehen.} die ich vor
      dir über die Gottesverehrung halte, vielleicht irgendeine
      Unwürdigkeit desjenigen, der mit dir spricht, Anstoß erregen
      könnte.
      \pend
      \pstart
      Ich bin Bischof, stehe, wenn auch im Exil, weiterhin in Gemeinschaft mit allen
      gallischen Kirchen und Bischöfen und lasse
      meiner Kirche immer noch durch meine Presbyter die Kommunion
      zuteil werden.\hist{Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} sieht sich auch im Exil nicht als abgesetzt und exkommuniziert an. Von einem an seiner Stelle eingesetzten Nachfolger ist nichts bekannt. Zur kirchlichen Gemeinschaft des Exilierten mit den gallischen Bischöfen vgl. \hilsyn[i]{2}.} Ich bin aber in der Verbannung nicht aufgrund
      eines Verbrechens, sondern aufgrund von Verschwörung und falscher Meldungen der Synode\hist{Synode von Béziers\esindex{Béziers!a. 356}.} an Dich,
      den frommen Kaiser, wobei ich durch gottlose Menschen nicht wegen
      irgendeines Wissens über meine Verbrechen denunziert worden bin.
      Und als nicht unbedeutenden Zeugen für meine Klage habe ich 
      meinen Herrn, deinen frommen Caesar
      Iulianus,\hist{Julian war im November 355
        von Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} als Caesar für
        Gallien\enindex{Gallien} berufen worden, wo er noch vor Ende des Jahres
        eintraf. Im Februar 360 wurde er in Paris\enindex{Paris} zum
        Augustus ausgerufen; vgl. \cite[226~f.]{barnes_athanasius_1993}} 
      der angesichts meines Exils mehr Beleidigung von den Schurken 
      ertragen mußte als ich Unrecht; es ist nämlich der Brief eurer
      Frömmigkeit zur Hand.\hist{Ein oder mehrere Briefe des Kaisers in dieser Angelegenheit sind nicht erhalten; was Hilarius hier meint, ist unklar.} Alle Lügen aber von denen, 
      die für mein Exil gesorgt haben, sind nicht
      verborgen. Auch der Vollstrecker oder Urheber aller Taten ist selbst
      in dieser Stadt.\hist{Saturnin von Arles\enindex{Saturninus!Bischof von Arles} (vgl. \hilsyn[i]{2}), der
        sich eventuell als Teil der Delegation der Synode von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} in
        Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} aufhielt, vgl. 
        Dok. \ref{ch:Sirmium357:Ablehnung}, Anm. a.} Ich werde im
      Vertrauen auf mein reines Gewissen aufdecken, daß du als
      Augustus überlistet und dein Caesar\hist{Als Vertreter des Kaisers mußte Julian den von der Synode abgesetzten Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} verbannen.} getäuscht wurde~-- unter der
      Bedingung, daß ich, wenn ich belehrt werden sollte, 
      etwas Unrechtes getan zu haben, welches nicht nur der Heiligkeit eines Bischofs,
      sondern auch der Unbescholtenheit eines Laien unwürdig ist,
      daß ich dann nicht einmal mehr aus Nachsicht das Priesteramt erwarten, sondern im
      Zustand der Reue eines Laien alt werden will.
      \pend
      \pstart
      Dies aber überlasse ich jetzt, gnädigster Kaiser, deinem Urteil,
      wie lange und auf welche Weise du mich reden heißt, und ich
      führe das weiter aus, was in dieser Zeit am dringendsten mit dir
      zusammem verhandelt werden muß. Du wirst freilich für den
      Moment das als Maßgabe für eine Verhandlung geben, daß ich, wenn er anwesend ist, den,
      auf dessen Betreiben hin ich in der Verbannung bin,\hist{Saturnin\enindex{Saturninus!Bischof von Arles} von Arles.} bis zum
      Geständnis der Lügen bringen darf, die er ins Werk gesetzt hat. Aber ich werde nichts 
      über ihn sagen, wenn du es
      nicht befiehlst. Jetzt aber, weil ich eine Gefahr für die Welt,
      eine Anklage im Fall meines Schweigens und das Gericht Gottes
      fürchte, habe ich Sorge um die Hoffnung, um das Leben und um die
      Unsterblichkeit~-- nicht so sehr um meine eigene als vielmehr um
      die deine und die aller Menschen. Weil mir diese Sorge mit sehr
      vielen gemeinsam ist, ist sie aus meiner Perspektive
      die Erwartung einer gemeinsamen Hoffnung.
      \pend
      \pstart
      Erinnere dich an das Glaubensbekenntnis, das du seit langem,
      bester und überaus frommer Kaiser, von den Bischöfen zu hören wünschst
      und nicht hörst. Während nämlich die, von denen es verlangt
      wird, ihre eigenen Gedanken aufschreiben und nicht die Gottes
      preisen,\hist{Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers}
        argumentiert hier ähnlich wie später
        Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} in
        seiner Schrift \textit{De synodis}: Alle seit Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} stattgefundenen Synoden und ihre vielfältigen Bekenntnisformulierungen sind überflüssig und falsch.} haben sie einen ewigen Kreis des Irrtums und des immer
      zu ihnen zurückkehrenden Streites gezogen. Es wäre mit Blick auf die
      Selbstbeschränkung der menschlichen Schwäche angebracht gewesen, daß das
      ganze Geheimnis der Gotteserkenntnis nur in jenen Grenzen
      ihres eigenen Bewußtseins gehalten wird, in denen sie geglaubt
      hat, und nicht nach dem in der Taufe bekannten und geschworenen
      Glauben im Namen des Vaters, des Sohnes und des heiligen Geistes
      etwas anderes zum Gegenstand von Zweifel oder Neuerung zu
      machen. Aber der Hochmut oder die Veranlagung oder der Irrtum einiger
      Leute haben den unveränderlichen Kern der apostolischen Lehre
      teils in betrügerischer Weise bekannt und teils kühn
      verlassen, indem sie beim Bekenntnis des Vaters, des Sohnes
      und des heiligen Geistes die Wahrheit der natürlichen Bedeutung
      verspotten, so daß nichts seinen Sinn behält, das man beim
      Sakrament der Wiedergeburt\hist{Gemeint sind die trinitarischen Tauffragen.} bekennen muß. Deshalb ist im
      Bewußtsein einiger Leute weder der Vater Vater noch der Sohn
      Sohn noch der heilige Geist heiliger Geist. Unter dem
      gewissermaßen verwerf"|lichen Vorwand dieser »Notlage« ist dann
      der Brauch erwachsen, den Glauben aufzuschreiben und neu zu
      erfinden, der, nachdem er eher begonnen hatte, Neues zu
      schaffen als bereits Angenommenes zu bewahren, weder
      Altehrwürdiges verteidigt noch Neuerfundenes bekräftigt, und es wurde eher
      ein Glaube nach dem Zeitgeist als nach den Evangelien geschaffen,
      indem er Jahr für Jahr niedergeschrieben und nicht gemäß dem Taufbekenntnis
      festgehalten wird.\hist{Vgl. \athaeg[i]{6,1~f.4}; \athsyn[i]{14,3}; \athsyno[i]{32,2};  \athafr[i]{2,3}.} Es ist für uns sehr
      gefährlich und auch beklagenswert, daß heute so viele
      Glaubensbekenntnisse wie Willensbekundungen entstehen, und daß wir
      so viele Lehrmeinungen wie Gesinnungen haben, und daß so viele Ursachen
      für Gotteslästerungen aufkeimen, wie es Laster gibt, indem
      entweder die Glaubensauffassungen so aufgeschrieben werden, wie
      wir wollen, oder so verstanden werden, wie wir es nicht wollen.
      Und weil es in Entsprechung zu einem einzigen Gott, einem einzigen Herrn und einer
      einzigen Taufe auch nur einen einzigen Glauben
      gibt, entfernen wir uns von dem Glauben, der der alleinige
      ist.\hist{Vgl. Hil., trin. XI 1~f.\exindex{Hilarius!trin.!XI 1~f.}} Und indem es mehrere sind, haben sie begonnen, dazu da zu
      sein, daß es gar keinen gibt.\hist{Die große Zahl von
        Synodalbekenntnissen seit Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} hebt
        den Glauben auf; vgl. die Gesamtargumentation bei Ath., syn.\exindex{Athanasius!syn.}}
      \pend
      \pstart
      Uns ist nämlich auf allen Seiten bewußt, daß seit der
      nizänischen Synodalversammlung nichts anderes geschieht, als daß
      Glaubensbekenntnisse aufgeschrieben werden. Während um Worte ein Kampf
      stattfindet, während es über Neuerungen eine Debatte gibt,
      während es wegen strittiger Punkte einen Anlaß zum Streit gibt, während
      es über die Urheber eine Auseinandersetzung gibt, während es
      einen Wettstreit um Interessen gibt, während es eine
      Schwierigkeit beim Übereinkommen gibt, während einer für den anderen
      verflucht zu sein begonnen hat,\hist{Vgl. die Anathematismen der Synoden seit 325.} ist schon niemand mehr Christus nahe.
      Wir treiben nämlich unter einem unsicheren Wind von Lehren umher
      und bringen entweder alles durcheinander, indem wir lehren, oder
      irren, indem wir belehrt werden. Was aber hat allein schon das
      Glaubensbekenntnis des letzten Jahres an Veränderung an sich?
      Das erste, das beschließt, daß das »homousios« verschwiegen
      werden soll,\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel},6.} das folgende wiederum, das das »homousios«
      festlegt und verkündet,\hist{Vgl. Dok.
        \ref{sec:Rimini359:Bekenntnis}.} das dritte dann, das die in ungekünstelter Weise von den Vätern angenommene
      »Usia« aus Nachsicht entschuldigt,\hist{Vgl. wahrscheinlich Dok.
      \ref{sec:Rimini359:Nike},4.} zuletzt das vierte, das nicht
    entschuldigt, sondern verurteilt.\hist{Nicht ganz sicher zu
      entscheiden ist, ob hier
      \ref{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2},4 oder
      \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis},5 gemeint ist, da das genaue Datum
      der Abfassung des Audienzgesuches nicht feststeht.} Und
      wohin in aller Welt ist man damit gekommen? So weit, daß weder
      bei uns noch bei irgendwem vor uns dann etwas heilig und
      unverletzlich bleibt. Wenn es aber in unserer
      beklagenswerten Zeit über die Gleichheit des
      Sohnes Gottes mit Gott Vater ein Glaubensbekenntnis gibt, daß er
      nur ja nicht entweder ganz oder nur
      teilweise gleich ist, dann verdrehen wir, das heißt die herausragenden
      Schiedsrichter über die himmlischen Sakramente, die geheimen
      Erforscher der unsichtbaren Mysterien, durch unsere
      Bekenntnisse den Glauben an Gott. Jährliche und
      monatliche Glaubensbekenntnisse über Gott beschließen wir, die
      beschlossenen bereuen wir, die, die bereuen, verteidigen wir, die,
      die verteidigt worden sind, verfluchen wir, 
      entweder verteidigen wir bei unseren eigenen Dingen fremde oder bei fremden
      unsere eigenen und, wenn wir uns gegenseitig beißen, sind wir
      schon voneinander aufgezehrt worden.
      \pend
      \pstart
      Dann wird ein Glaubensbekenntnis gesucht, als ob es keines gäbe. Man muß den Glauben
      aufschreiben, als ob er im Herzen nicht vorhanden
      wäre. Wiedergeboren durch den Glauben werden wir jetzt zum
      Glauben belehrt, als ob es jene Wiedergeburt ohne Glauben
      gäbe. Wir lernen Christus erst nach der Taufe kennen, als ob
      die Taufe ohne den Glauben an Christus irgendetwas sein
      könnte. Wir verbessern, als ob es Vergebung dafür gäbe, gegen den
      heiligen Geist gesündigt zu haben. Aber der bleibende Grund der
      Gottlosigkeit selbst rührt vor allem daher, daß wir, obwohl wir
      den apostolischen Glauben siebenfach vortragen, selbst
      dennoch nicht den evangelischen Glauben bekennen wollen, solange
      wir unsere Gottlosigkeiten in unserem Interesse bei den Völkern
      mit Geschwätzigkeiten verteidigen und mit eitler 
      Prahlerei die Ohren der einfachen Menschen durch täuschende
      Worte betrügen, solange wir es vermeiden, das über den Herrn
      Christus zu glauben, von dem er lehrte, daß man es über ihn
      glauben muß, und über den schönklingenden Begriff Frieden
      unbemerkt in die Einheit des Unglaubens geraten und uns 
      unter Ablehnung von Neuigkeiten wieder selbst mit neuen
      Begriffen für Gott auf"|lehnen und unter dem
      Wortlaut der Schriften Nicht-Geschriebenes erlügen: Unstet,
      verschwenderisch und frevlerisch sind wir, solange wir Bleibendes
      verändern, Angenommenes beseitigen und Gottloses erwarten.
      \pend
      \pstart
      Weil es im Winter auf dem wellenreichen Meer am sichersten ist, wenn von den Seefahrern darauf
      geachtet wird, daß sie,
      wenn ein Schiffbruch heftig wütet, in den Hafen
      zurückkehren, aus dem sie abgesegelt waren, oder es zu
      unvorsichtigen jungen Männern paßt, daß, wenn sie beim
      Unterhalt des eigenen Hauses die Befolgung der väterlichen
      Sitten hinter sich gelassen und ihre Freiheit unmäßig
      gebraucht haben, schon infolge der Furcht selbst, das
      Erbe zu verlieren, für sie allein die Rückkehr zur
      väterlichen Gewohnheit notwendig und sicher ist, so ist es für
      uns inmitten dieser Schiffbrüche des Glaubens,
      wenn die Erbschaft des himmlischen Vermögens schon fast
      durchgebracht 
      ist, am sichersten, den ersten und einzigen evangelischen
      Glauben, der in der Taufe bekannt und verstanden worden ist, zu
      erhalten, nicht zu ändern und an das, was ich als
      Einziges angenommen und gehört habe, in guter Weise zu glauben~--
      nicht als ob das, was von der Synode unserer Väter\hist{Nicaea.\esindex{Nicaea!a. 325}} festgehalten wird,
      verurteilt werden muß, weil es gleichsam auf gottlose und
      frevelhafte Weise niedergeschrieben worden sei, sondern weil es durch
      menschliche Unüberlegtheit zur Widerrede mißbraucht wird, da
      deswegen unter dem Begriff der Neuerung das Evangelium verleugnet
      würde, so daß es auf gefährliche Weise gleichsam im Zuge einer
      Verbesserung Gegenstand von Neuerungen wird. Was verbessert ist, bewirkt immer,
      daß, indem jede Verbesserung mißfällt, die nachfolgende
      Verbesserung jede Verbesserung verurteilt, als wenn es schon,
      was auch immer jenes ist, nicht irgendeine Verbesserung einer
      Verbesserung sei, sondern schon eine Verurteilung sei.
      \pend
      \pstart
      Wie sehr bewundere ich jetzt Dich, Herr und Kaiser Constantius,
      als einen Mann, der einen seligen und frommen Willen besitzt und
      der sich nur nach einem schriftgemäßen Glauben 
      sehnt~-- und zwar eilst du mit Recht gänzlich zu eben jenen Aussprüchen
      des einziggeborenen Gottes, so daß Dein Herz, das den
      Lasten eines Herrschers gewachsen ist, auch voll vom Wissen der
      göttlichen Worte ist; wer das ablehnt, ist der Antichrist und,
      wer heuchelt, ist verflucht~-- aber dieses eine erbitte ich
      bei dieser aufrichtigen Aufmerksamkeit Deiner Würdigung, daß du
      in Gegenwart der Synode, die jetzt über den Glauben streitet,\hist{Die Synode in Konstantinopel im Dezember 359. \esindex{Konstantinopel!a. 359}}
      wenige Worte über die Schriften des Evangeliums von mir
      anzuhören geruhst und ich mit Dir in den Worten meines Herrn
      Jesus Christus sprechen kann, dem ich gehöre, sei es als
      Verbannter, sei es als Bischof. Gefäße aus Ton enthalten nämlich
      nicht unbedeutende Schätze, die schwächeren Teile der Körper
      müssen besonders hochgeachtet werden und jüngst haben bei uns  
      ungebildete Fischer\hist{Die Jünger Jesu, vgl. Mt 4,18.\ebindex{Matthaeus!4,18}} Gott verkündigt. »Auf den Niedrigen und vor
      seinen Worten Zitternden sieht Gott« dem Propheten gemäß. Den
      Glauben suchst du, Kaiser: Höre ihn, aber nicht aus
      eben erst beschriebenen Blättern,\hist{Gemeint sind die Synodaldokumente.} sondern aus den Büchern Gottes. Du sollst
      wissen, daß er auch im Westen geschenkt werden kann und
      diejenigen, die von dort kommen, sich im Reich Gottes mit
      Abraham, Isaak und Jakob zu Tisch niederlassen werden. Du sollst daran
      denken, daß er sich nicht in einer philosophischen Debatte
      findet, sondern in der Lehre des Evangeliums. Ich bitte aber
      nicht so sehr für mich um eine Audienz als vielmehr für dich
      und für die Kirchen Gottes. Denn ich habe den Glauben in
      mir, ich brauche keinen von außen: Was ich angenommen habe,
      behalte ich und ich ändere nicht, was Gott gehört.\hist{Vgl. \hilsyn[i]{91}.}
      \pend
      \pstart
      Aber du sollst dennoch bedenken, daß es keinen unter den
      Häretikern gibt, der nicht vorspiegelte, daß er jetzt gemäß den
      Schriften das preist, wogegen er eigentlich lästert.\hist{Vgl.
        Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike}, 4, aufgenommen in Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}, 5} Wenn daher
      nämlich Marcellus »Wort Gottes« liest,\hist{Marcell wurde polemisch vorgeworfen, »Logos« und »Sohn« zu unterscheiden, nur den Inkarnierten »Sohn« zu nennen, nicht den Präexistenten; vgl. \dok[i]{40,3,1}; \doko[i]{43.11,3}.} versteht er es
      nicht. Wenn daher Photinus »Jesus Christus als Mensch«
      verkündet,\hist{Die häresiologische Pointe liegt im
Bibelzitat ganz auf \textit{homo}. Für Photin selbst ist aus der 
(bruchstückhaften und ihm feindlich gesonnenen) Überlieferung 
ein derartiger Bezug auf 1Tim 2,5\ebindex{Timotheus I!2,5} nicht nachweisbar (vgl. insgesamt Dok. \ref{sec:Sirmium351:Photin}
und Dok. \ref{sec:Sirmium351:1Formel}). Er ist im von Hilarius suggerierten Sinn
auch für den historischen Photin nicht wahrscheinlich, da dieser, 
soweit aus den Quellen erkennbar, zwischen ewigem Logos und mit
der Geburt aus Maria beginnendem Christus unterschied,
nicht aber lehrte, dass der Sohn Gottes ein bloßer Mensch war. Eben dies
wird jedoch bald nach Photins Absetzung 351 im Rahmen der Häretikerpolemik
(als angeblicher Schüler des Paulus von Samosata\enindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien}) zu seinem Lehrsatz  erklärt 
(vgl. u.\,a. Lucifer, De non conv. 9 und Marius Victorinus, Adversus
Arium I 22~f.\exindex{Marius Victorinus!adv. Arium!I 22~f.}). 
Wie universell (und alt) die Verwendung von 1Tim 2,5\ebindex{Timotheus I!2,5} zur Diffamierung von Gegnern war,
zeigt ausgerechnet der Bezug auf diesen Vers bei Photins Lehrer Markell von Ancyra: 
Dieser nahm Eusebius von Caesareas\enindex{Eusebius!Bischof von Caesarea} 1Tim 2,5\ebindex{Timotheus I!2,5}-Zitat aus dem Brief an
Euphration von Balanaea\enindex{Euphration!Bischof von Balanea} (vgl. \dok[i]{10,5}, im Rahmen einer subordinatianischen
Verhältnisbestimmung von Vater und Sohn) als Beleg dafür, daß jener 
»den Heiland als bloßen Menschen erweisen will« (\markell[i]{126} [Seibt/Vinzent]). 
Hilarius' Häretikerreihe zum Beleg möglicher Fehlinterpretationen von dogmatisch wichtigen
Bibelstellen wurde ebenfalls weiterverwendet: Sie findet sich teilweise wörtlich 
wiederaufgenommen in Ambrosius, De paradiso 12.\exindex{Ambrosius!De paradiso!12}} weiß er es nicht. Daher ist auch Sabellius, indem er
      auch das Wort »Ich und der Vater sind eins« nicht versteht, ohne
      Gott den Vater und ohne Gott den Sohn.\hist{Während der trinitarischen Auseinandersetzungen wurden die »Homousianer«\enindex{Homousianer} als Vertreter einer Theologie einer göttlichen Hypostase von den Vertretern der »Dreihypostasentheologie« allgemein mit der (längst verurteilten) Häresie das Sabellius identifiziert; vgl. \dok[i]{35.2,1}; \doko[i]{43.11,3}; \ref{sec:Sirmium351:Einberufung},5. Daher die deutliche Distanzierung des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} von Sabellius. Bei der Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} hatte sich Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} selbst vom Verdacht des »Sabellianismus«\enindex{Sabellianismus} reinigen müssen (\sulpchr[i]{II 42}).} Daher verteidigt auch
      Montanus durch seine verrückten Frauen\hist{Gemeint sind die
        montanistischen Prophetinnen Maximilla\enindex{Maximilla} und Priscilla.\enindex{Priscilla} Zu den
        im 4. Jahrhundert üblichen und verbreiteten häresiologischen
        Vorwürfe gegen die Montanisten\enindex{Montanisten} vgl. \eushe[i]{V 16--19}.} »einen anderen
      Beistand«. Daher hassen sowohl Mani\hist{Die \textit{Acta
          Archelai},\exindex{Acta Archelai} die bekannteste zeitgenössische Schrift gegen die
        Manichäer,\enindex{Manichäer} thematisieren die Frage des Gesetzes ausführlich.} als auch Marcion\hist{Seit der antimarcionitischen Polemik Tertullians\enindex{Tertullian} und bei Irenäus\enindex{Irenaeus!Bischof von Lyon} muß die kritische Stellung Marcions zum Gesetz als häresiologisches Allgemeingut gelten.} das
      Gesetz, weil der »Buchstabe tötet« und der »Fürst der Welt der
      Teufel ist«.
      Alle führen die Schriften ohne Verständnis für
      die Schrift im Munde und schützen einen Glauben ohne Glauben vor. Denn
      nicht das Lesen macht die Schriften aus, sondern das 
      Verstehen, und nicht die Sünde, sondern die Liebe.
      \pend
      \pstart
      Höre bitte das, was über Christus geschrieben steht, damit
       darunter nicht das, was nicht geschrieben steht, verkündet
      wird. Schenke mir für das dein Gehör, was ich über die Bücher
      sagen werde. Du sollst deinen Glauben zu Gott
      emporrichten. Höre, was zum Glauben beiträgt, zur Einheit, zur
      Ewigkeit. Ich werde mit dir in Ehrfurcht vor deiner Herrschaft und
      deinem Glauben alles besprechen, was dem Frieden im Osten und
      Westen dient, unter den Augen der Öffentlichkeit, angesichts 
      einer uneinigen Synode,\hist{Die Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} hatte die theologischen Differenzen zwischen »Homöusianern«\enindex{Homöusianer} und »Homöern«\enindex{Homöer} deutlich gemacht, so daß es zu einer Spaltung der Synode gekommen war. Die theologisch nicht zu vereinbarenden Gegensätze setzten sich auf der Synode in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} zunächst fort. Die am 31.12. scheinbar erzielte Einigung (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}) brach dann sofort wieder auseinander (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}).} bei einem berühmt-berüchtigten Streit.\hist{Gemeint ist die ganze, inzwischen fast ein halbes Jahrhundert andauernde Auseinandersetzung um die Trinität seit dem Beginn des Konfliktes zwischen Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} und seinem Bischof Alexander\enindex{Alexander!Bischof von Alexandrien}.}
      \pend
      \pstart
      Inzwischen schicke ich ein Pfand\hist{Gemeint sind die folgenden bekenntnishaften Formulierungen ausschließlich aus Bibelzitaten. Diese biblischen Bekenntnisformulierungen sind dabei offensichtlich angepaßt an die Erwartungen  des
      Kaisers.\enindex{Constantius!Kaiser} Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} identifiziert das aber mit dem Bekenntnis von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} (vgl. \hilsyn[i]{91}).} meiner künftigen Rede vor dir
      voraus. Ich will nicht irgendwelche Dinge zum Ärgernis
      verteidigen, auch nicht das, was außerhalb des Evangeliums
      liegt; sondern du wirst erkennen, daß von mir im Geheimnis des
      »einzig wahren Gottes und dessen, den er gesandt hat, Jesus
      Christus«, »ein Gottvater« verkündet wird, »aus dem alles ist,
      und ein Herr Jesus Christus, durch den alles ist«, der aus Gott
      geboren wurde und der »vor ewigen Zeiten« existiert und »am
      Anfang bei Gott war, Gott das Wort«, »der das Abbild des
      unsichtbaren Gottes ist, in dem die ganze Fülle der Göttlichkeit
      leibhaftig wohnt« und »der sich, obwohl er in der Gestalt Gottes
      war«, erniedrigte und um unseres Heiles willen »die Gestalt eines
      Sklaven« aus der Empfängnis vom heiligen Geist von der Jungfrau
      »annahm«, »gehorsam geworden bis zum Tod, aber zum Tod am Kreuz«,
      und der nach der Auferstehung vom Tod dann »im Himmel« sitzen
      und als »Richter über die Lebenden und die Toten« und als
      »König« aller ewigen »Zeiten« da sein wird. Er ist nämlich der
      »einziggeborene« Gott und der »wahrhaftige Gott« und der »große
      Gott«, der »Gott über alles« und »jede Zunge wird bekennen, daß
      der Herr Jesus Christus in der Herrlichkeit Gottes, des Vaters,
      ist«. Dies glaube ich im heiligen Geist so, daß ich jenseits
      dieses Glaubens über den Herrn Jesus Christus nicht
      belehrt werden kann, wobei ich dadurch nicht den Vätern die Frömmigkeit des
      Glaubens aberkenne, sondern gemäß dem Zeichen
      meiner Wiedergeburt und der Kenntnis der evangelischen Lehre
      ihnen gemäß nicht von ihm abweiche.
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
