\section{Brief der homöusianischen Legaten an die Legaten des Abendlandes}
\label{sec:Kpl360:BriefAbendland}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Dezember 359]Dieser Brief gehört aller Wahrscheinlichkeit nach an den Beginn der Verhandlungen in
  Konstantinopel.\esindex{Konstantinopel!a. 359} Die Delegation der homöusianischen Mehrheit der
    Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} um Silvanus von Tarsus\enindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} 
    schrieb an die Delegation der zweiten Sitzung von
    Rimini,\esindex{Rimini!a. 359} die an den Verhandlungen der
    orientalischen Delegationen, die sich aus dem Scheitern der Synode
    von Seleucia ergeben hatten, nicht beteiligt war. Der Brief wurde
    verfaßt, als die Verurteilung über A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} schon ausgesprochen worden war, aber
    weitere theologische Entscheidungen noch ausstanden. Die Gruppe um
    Silvanus\enindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} suchte den Kontakt und die Verständigung mit der Delegation aus dem
    Westen um Valens von Mursa\enindex{Valens!Bischof von Mursa} und erhob mit diesem Schreiben gegenüber den Vertretern des Abendlandes den Anspruch, die einzig rechtmäßige
    Delegation aus Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} zu sein, im Gegensatz zu den
    anderen (gemeint ist die Gruppe um Acacius),\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} die in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} als Häretiker verurteilt worden waren.
   Ihre Häresie könne man daran erkennen, daß sie sich dafür einsetzten, daß nur die Person des
    A"etius,\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} nicht aber dessen Irrlehre verurteilt werde. \\
    Unklar ist die Aussage § 2: \textit{nunc usque ingressu huius ecclesiae
      nosmet ipsos abstinere} (S. \edpageref{62-3-1},\lineref{62-3-1}~f.), da die Teilnahme der Homöusianer,\enindex{Homöusianer} so
    auch des hier an erster Stelle genannten Absenders Silvanus von
    Tarsus,\enindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} an den Verhandlungen einwandfrei bezeugt ist. Offenbar wurde
    dieser Brief vor den in Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung} 
    berichteten Verhandlungen verfaßt.\\
    Die Delegation der zweiten Sitzung von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} bestand, wie
    vorgeschrieben, aus zehn Mitgliedern, von denen hier im Briefgruß
    acht genannt werden.   
    Hinzuzurechnen sind eventuell noch Saturninus von
    Arles\enindex{Saturninus!Bischof von Arles} (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:HilConst},2),
    Epictetus von Centumcellae\enindex{Epictetus!Bischof von Centumcellae} 
    (vgl. Dok. \ref{sec:ArlesMailand:Teilnehmer} Nr. 17; Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConst},1, Anm.) und eventuell auch 
    Auxentius von Mailand\enindex{Auxentius!Bischof von Mailand}
    (vgl. auch Dok. \ref{ch:SynParis},4).\\
    Die homöusianische Delegation aus Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} war weitaus größer und
    umfaßte neben den hier im Briefgruß genannten 18 Absendern auch noch Basilius
    von Ancyra,\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra} Eleusius von Cyzicus\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} 
    sowie Eustathius von Sebaste\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste}
    (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,1). Hilarius von
    Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} war zwar mit dieser Delegation aus Seleucia in die Hauptstadt gereist, gehörte aber nicht direkt zu ihr (\sulpchr[i]{II 45,3}). Viele der Absender sind
    unbekannt, einige wurden auf der Januarsynode 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} abgesetzt,
    einige unterschrieben aber auch am Jahresende 359 die Beschlüsse von Konstantinopel
    (Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, vgl. \cite[104~f.]{Feder1911}).     
  \item[Überlieferung]Den Text des Briefes bietet nur Hilarius von Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} in den fragmentarisch überlieferten \textit{libri III adversum Valentem et Ursacium} mit einem eigenen Kommentar. Er gehörte wahrscheinlich in den unmittelbar nach den Ereignissen der Doppelsynode von Hilarius zusammengestellten \textit{liber secundus adversum Valentem et Ursacium}. Wahrscheinlich handelt es sich um eine Übersetzung aus dem Griechischen.  
  \item[Fundstelle]\hilcoll{B VIII 1} (\cite[174,5--175,4]{Hil:coll}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
\specialindex{quellen}{section}{Hilarius!coll.\,antiar.!B VIII 1}
%\beginnumbering
%\pstart
%EXEMPLUM EPISTULAE ORIENTALIUM EPISCOPORUM, QUAM REVERSIS AB ARIMINO LEGATIS 
%DEDERUNT.
%\pend
\pstart
\bezeugung{ACT S}
\kap{1}Dilectissimis fratribus Ursatio,\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} Valenti,\nindex{Valens!Bischof von Mursa}
\varabb{Migdonio}{\textit{susp.} \sglat{Feder (cf. \dok{58.11} Anm. a)} Magdonio \sglat{A}},\nindex{Migdonius!Bischof} Megasio,\nindex{Megasius!Bischof} \varabb{Germinio}{\textit{del.} \sglat{C}},\nindex{Germinius!Bischof von Sirmium} 
Gaio,\nindex{Gaius!Bischof}
Iustino,\nindex{Iustinus!Bischof} Optato,\nindex{Optatus!Bischof} Marciali\nindex{Marcialis!Bischof} et ceteris \varabb{Ariminensis}{\sglat{coni. C} Ariminensi \sglat{A}} synodi\sindex{Rimini!a. 359} legatis 
Silvanus,\nindex{Silvanus!Bischof von Tarsus} Sofronius,\nindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis}
Neo,\nindex{Neonas!Bischof von Seleucia} Erodianus,\nindex{Erodianus!Bischof} 
\var{Patritius}{Patricius \sglat{susp. Stockhausen}},\nindex{Patricius!Bischof} Helpidius,\nindex{Helpidius!Bischof von Satala}
\varabb{Theophilus}{\sglat{coni. edd.} Theophilius \sglat{A}},\nindex{Theophilus!Bischof von Castabala} 
Theodorus,\nindex{Theodorus!Bischof} Eumatius,\nindex{Eumatius!Bischof} Didimion,\nindex{Didimion!Bischof} 
Ecdicius,\nindex{Ecdicius!Bischof von Pernasos} Arsenius,\nindex{Arsenius!Bischof} 
\var{Passinicus}{Passunicus \sglat{T}},\nindex{Passinicus!Bischof von Zela} Valentinus,\nindex{Valentinus!Bischof} 
Eucarpius,\nindex{Eucarpius!Bischof} Leontius,\nindex{Leontius!Bischof von Comana}
Eortasius\nindex{Heortasius!Bischof von Sardes} et Macarius\nindex{Macarius!Bischof} in Domino salutem.
\pend
\pstart
\kap{2}\varabb{unitati nos}{\sglat{coni. Feder} unitat\oline{e}non \sglat{A} unitati \sglat{coni. C}} et \varabb{verae}{\sglat{coni. C} vere \sglat{A}} paci studentes et ex synodi \varabb{mandato}{\sglat{coni. C} mandati \sglat{A}} heresi 
\varabb{renitentes}{\sglat{coni. Faber} retinentes \sglat{A}} manifesta fieri vobis ea, quae circa \varabb{ecclesiam}{\sglat{coni. C} ecclesia \sglat{A}} aguntur, iustum 
putavimus, ne ignoratio vos socios tantae impietatis efficeret
\varabb{et}{\sglat{del. Engelbrecht}}, quamquam non 
\varabb{nescire}{\sglat{coni. Coustant} cessire \sglat{A} cessare
  \sglat{coni. C}} vos arbitremur \var{non sine
  \varabb{causa}{\sglat{del. C}} totius synodi
  \varabb{legatos}{\sglat{coni. Feder} legatis \sglat{A}}}{nos, cum
  simus totius synodi \sglat{susp. Coustant}},\sindex{Seleucia!a. 359} episcoporum 
scilicet numero fere multo amplius centum, nunc\edlabel{62-3-1} usque \varabb{ingressu}{\sglat{coni. C} ingress\oline{u} \sglat{A}} huius \varabb{ecclesiae}{\sglat{coni. C} ecclesia \sglat{A}} 
nosmet ipsos abstinere.\edlabel{62-3-2} ob quod instructos etiam vos esse volumus, ne penitus 
dominans iam intra ecclesiam heresis invalescat, quae dominum nostrum Iesum 
Christum vere filium dei unigenitum, deum de deo, patri similem ausa est 
denegare, \varabb{ita ut, quae}{\sglat{S\ts{1}} itaq. \sglat{A} ita
  quae \sglat{T}} praedicationes blasphemiae de unigenito deo
\varabb{et sentiantur}{\sglat{S\ts{1}} essentian\oline{t} \sglat{A}
  essentialiter \sglat{coni. TC}}
ab his et praedicentur, cognitum \varabb{haberetis}{\sglat{coni. C} aberetis \sglat{A}}. 
\pend
\pstart
\kap{3}nam et piissimo imperatori 
Constantio\nindex{Constantius!Kaiser} hoc ipsum probavimus et 
anathematizari haec omnia \var{commotus}{convictus \sglat{coni. Faber}} 
religiosissime voluit. dolus autem \varabb{hic}{\sglat{del. Coustant}}
\varabb{nunc}{\sglat{del. C}} praeparatur, ut Aetius\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} auctor huius 
haeresis ipse potius, quam haec \var{impietatis}{impie \sglat{coni. C}} dicta damnentur, \var{magis}{magisque \sglat{coni. Faber}} in \varabb{hominem}{\sglat{coni. C} homine \sglat{A}}, 
quam in doctrinam sententia lata esse videatur. monemus ergo vos, fratres, ut 
haec diligenter retractetis detisque operam, ut \vartr{catholica fides}{fides catholica \sglat{coni. C}} maneat. ceterum 
non ambigit caritas vestra universa ita, ut geruntur, Occidentalibus esse 
ecclesiis nuntianda. optamus vos, fratres, in domino bene valere.
\pend
%\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Silvanus\hist{Silvanus von Tarsus (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer} Nr. 7; 
    \socrhe[i]{II 39,19}; abgesetzt [\sozhe[i]{IV 24,12~f.}]; Mitglied einer Delegation zum
    Kaiser Jovian\enindex{Jovian!Kaiser} 363 [\socrhe[i]{III 25,3}]).}, Sophronius\hist{Sophronius von Pompeioupolis, Paphlagonien (\socrhe[i]{II 39,17};
    \socrheo[i]{II 40,19}; 
    abgesetzt [\sozhe[i]{IV 24,12.14}]; Mitglied einer Delegation zum Kaiser Jovian 363
    [\socrhe[i]{III 25,3}]).}, Neonas\hist{Neonas von Seleucia (abgesetzt [\sozhe[i]{IV 24,12.15}]).}, Erodianus\hist{Erodianus (unbekannt).}, Patritius\hist{Patritius (unbekannt).}, Helpidius\hist{Helpidius von Satala (abgesetzt [\sozhe[i]{IV 24,12.16}]).}, Theophilus\hist{Theophilus, Bischof von Eleutheropolis, dann von
    Castabala, Kilikien (unterschrieb evtl. Konstantinopel [Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Nr. 27]; 
    Mitglied einer Delegation zum Kaiser Jovian
    363 [\socrhe[i]{III 25,3}]).},
Theodorus\hist{Theodorus (unterschrieb evtl. Konstantinopel [Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Nr. 29]).}, Eumatius\hist{Eumatius (unterschrieb evtl. Konstantinopel [Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Nr. 31]).}, Didimion\hist{Didimion (unbekannt).}, Ecdicius\hist{Ecdicius von Pernasos, Kappadokien.}, Arsenius\hist{Arsenius (unbekannt).}, Passicinus\hist{Passinicus von Zela (Mitglied einer Delegation zum Kaiser Jovian\enindex{Jovian!Kaiser} 363 [\socrhe[i]{III 25,3}]).}, Valentinus\hist{Valentinus (unbekannt).},
Eucarpius\hist{Eucarpius (unbekannt).}, Leontius\hist{Leontius von Comana, Kappadokien (unterschrieb evtl. Konstantinopel [Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Nr. 8]
    Mitglied einer Delegation zum Kaiser Jovian 363 [\socrhe[i]{III 25,3}]).}, Heortasius\hist{Heortasius von Sardes, Lydien (abgesetzt [\sozhe[i]{IV 24,3.11}]).} und 
Macarius\hist{Macarius (unbekannt).}
grüßen die hochgeliebten Brüder Ursacius, Valens,
Migdonius\hist{Migdonius (unbekannt, erwähnt auch als Absender von
    Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConst},1 Anmerkung).}, Megasius\hist{Megasius (unbekannt, erwähnt auch als Absender von Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConst},1, Anm.,
    vgl. auch Dok. \ref{ch:SynParis},4).}, Germinius, Gaius\hist{Gaius (Bischof wohl aus Illyrien\enindex{Illyrien}, 
    vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung},3, vgl. auch Dok. \ref{ch:SynParis},4).}, Iustinus\hist{Iustinus (einziger Bischof, der schon an der ersten Delegation von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} teilnahm;
    vgl. auch Dok. \ref{ch:SynParis},4).}, Optatus\hist{Optatus (unbekannt).}, Marcialis\hist{Marcialis (unbekannt).}
und die übrigen Legaten der Synode von Rimini im Herrn! 
\pend
\pstart
Wir setzen uns ein für die Einheit und den wahren Frieden und widerstehen
der Häresie im Auftrag der Synode.\hist{Gemeint ist die Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359}.} Deswegen halten wir es für rechtens,
daß Euch das bekannt wird, was um die Kirche herum geschieht, damit
Euch nicht die Unwissenheit zu Gehilfen einer so großen Gottlosigkeit
macht, und zwar obwohl wir meinen, daß Ihr (darüber) nicht unwissend seid,
daß wir als Legaten der gesamten Synode, das heißt einer ungefähren Zahl von weit mehr als hundert Bischöfen, nicht ohne Grund bis jetzt davon
Abstand genommen haben, selbst diese Kirche zu betreten. Daher wollen
wir, daß auch Ihr informiert seid, damit nicht die Häresie,\hist{Die Homöusianer\enindex{Homöusianer} sehen die Gruppe um Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} sowie A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} als eine häretische Gruppe an.} die schon
innerhalb der Kirche vorherrscht, vollends die Oberhand gewinnt. Diese
Häresie wagte es zu leugnen, daß unser Herr Jesus Christus, 
der wahre und einziggeborene Sohn Gottes, der Gott von Gott ist, dem Vater
gleich.\hist{Die Homöusianer\enindex{Homöusianer} akzeptieren hier schon die abendländische homöische Position, die im Grunde theologisch mit der des Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} identisch ist.} So sollt Ihr informiert sein, welche Lobpreisungen der
Gotteslästerung über den einziggeborenen Gott von ihnen gedacht und
gepredigt werden. 
\pend
\pstart
Wir haben genau dies auch unserem so frommen Kaiser Constantius
bewiesen und er wollte fromm ergriffen, daß dies alles 
verdammt wird. Aber jetzt wird hier eine List
vorbereitet, daß Aetius, der Urheber dieser Häresie, eher persönlich
verurteilt wird als diese gottlosen Thesen. Offensichtlich wird also
eher über den Menschen als über die Lehre das Urteil gesprochen.\hist{Nach dem Bericht 
bei Theodoret (Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,6) wurde A"etius
ausschließlich aufgrund häretischer Lehre verurteilt.} Wir
ermahnen Euch also, Brüder, dies sorgfältig zu überdenken und darauf
zu achten, daß der katholische Glaube bestehen bleibt. Es besteht
gewiß kein Zweifel für Eure Liebe, daß alles so, wie es passiert, den
Kirchen des Westens berichtet werden muß. Wir wünschen Euch, Brüder,
alles Gute im Herrn. 
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
 