\section{Brief der Synode von Konstantinopel an Georg von Alexandrien}
\label{sec:Kpl360:BriefGeorg}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Dezember 359 oder Januar/Februar 360?]
    Der Brief an Georg von Alexandrien\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} läßt sich nicht eindeutig einer der beiden Konstantinopler Synoden vom Dezember 359\esindex{Konstantinopel!a. 359} oder Januar/Februar 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} zuordnen. Theodoret überliefert den Brief unmittelbar im Anschluß an den Bericht über beide Synoden, die er nicht unterscheidet. Anspielungen im Bericht des Sozomenus weisen auf die Synode im Januar/Februar 360 hin, als deren Teilnehmer allerdings Georg\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} aller Wahrscheinlichkeit nach bezeugt ist\esindex{Konstantinopel!a. 360} (Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}, Nr. 3). Die Unterschrift eines Georg ohne Angabe des Bischossitzes an so prominenter Stelle läßt in der kirchenpolitischen Situation des Jahres 360 eigentlich nur an Georg von Alexandrien\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} denken. Allerdings ist nicht auszuschließen, daß Georg\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien}, dessen Anwesenheit in Konstantinopel im Dezember 359\esindex{Konstantinopel!a. 359} nicht bezeugt ist, im Januar nicht an den theologischen Debatten teilnahm, sondern erst zur feierlichen Einführung des Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} am 27. Januar oder zu den Enkainien der Sophienkirche am 15. Februar in die Hauptstadt gekommen war (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}). Da jeder Hinweis auf das am 31.12.359 angenommene Bekenntnis (Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}) und die Absetzung der Homöusianer\enindex{Homöusianer} fehlt, erscheint die Annahme, daß es sich um einen Brief der Dezembersynode\esindex{Konstantinopel!a. 359} an den alexandrinischen Bischof\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} noch vor dem 31.12.359 handelt, etwas wahrscheinlicher. \\
    Als Obermetropolit von Ägypten\enindex{Ägypten} und Libyen\enindex{Libyen} wird Georg\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} nicht nur über die Verurteilung des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}, sondern auch über die Absetzung und Exkommunikation der vier wohl ägyptischen Bischöfe Seras,\enindex{Seras!Bischof von Paraetonium} 
    Stephanus,\enindex{Stephanus!Bischof von Ptolemais}
    Heliodorus\enindex{Heliodorus!Bischof von Sozusa} und Theophilus\enindex{Theophilus!Bischof}, der sonst unbekannt ist, 
    und deren Anhang informiert, die als Parteigänger des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} mit nach Konstantinopel gekommen waren. A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} hatte sich mehrmals in Ägypten aufgehalten
    (vgl. Dok. \ref{ch:Aetius}, Einleitung) und dort offenbar Anhänger
    gewonnen. 
    Es ist unklar, ob und wie die Beschlüsse der Synode umgesetzt wurden und ob die mit A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} abgesetzten ägyptischen Bischöfe ebenfalls verbannt wurden, wie es eigentlich üblich war. Georg\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} reiste erst
    am 26. November 361 nach Alexandrien\enindex{Alexandrien} zurück und wurde hier bereits 
    im Dezember ermordet (hist.\,Ath. 2,8--10).\exindex{Historia Athanasii!2,8--10}
    Nach \philost[i]{VII 2} setzte er vorher noch auf einer Synode die geforderten Beschlüsse um. 
    A"etius,\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} 
    Eunomius\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} und angeblich auch Euzoius von Antiochien\enindex{Euzoius!Bischof von Antiochien} legten nach
    Dok. \ref{ch:SynAntiochien361}
    später Wert darauf, daß dieses Urteil über A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} und wohl auch
    über seine Anhänger aufgehoben werde, als sie nach Julians\enindex{Julian!Kaiser}
    Herrscherantritt aus dem Exil zurückgekehrt waren. Dies geschah nach
    \philost[i]{VII 5~f.}; \philosto[i]{VIII 2} auf einer Synode der Anhänger des A"etius in 
    Konstantinopel 362,\esindex{Konstantinopel!a. 362} 
    auf der A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} sowie einige seiner Anhänger rehabilitiert 
    und zu Bischöfen ernannt wurden, 
    und auf einer Synode in Antiochien 362\esindex{Antiochien!a. 362} unter Euzoius\enindex{Euzoius!Bischof von Antiochien} 
    (Die Sachverhalte sind in der Überlieferung verworren. Zur angeblichen Rolle des Euzoius vgl. Dok. \ref{ch:SynAntiochien361}, Einleitung.), auf der die Verurteilung ebenfalls
    revoziert wurde (in Antiochia war A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} 346 zum Diakon
    geweiht worden). Die ">anhomöische"< Synode von Konstantinopel markiert 
    den Beginn einer selbständigen ">anhomöischen"< Kirche.
    \item[Überlieferung]Der Brief ist nur bei Theodoret überliefert, der vermutlich die  Synodalakten für seine Darstellung zur Verfügung hatte (vgl.  Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung}, Einleitung).
  \item[Fundstelle]\thhe{II 28} (\cite[163,1--165,8]{Hansen:Thdt}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  % \beginnumbering
\specialindex{quellen}{section}{Theodoret!h.\,e.!II 28}
  \pstart
  \bezeugung{B A HN(n)+GS(s)=r L+FVR(v)=z T}
  \kap{1}\footnotesize{\varlabb{>Ant'igrafon t~wn graf'entwn <up`o p'ashc
  t~hc sun'odou\sindex{Konstantinopel!a. 359} Gewrg'iw|\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} 
  kat`a >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} diak'onou a>uto~u <'eneken
  t~hc >ajem'itou a>uto~u blasfhm'iac}{>Ant'igrafon \dots\
  blasfhm'iac.}{\sg{Brz Cass. A\mg} p'istis >en kwnstantinoup'olei
  >anagnwsje~isa \sg{T}}}.
  \pend
  \pstart
  <H <ag'ia s'unodoc\sindex{Konstantinopel!a. 359} <h >en Kwnstantinoup'olei suneljo~usa kur'iw|
  timiwt'atw| >episk'opw| \varom{t~hc}{rz A\corr} >Alexandre'iac Gewrg'iw|\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} qa'irein.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}t~hc >ep'' >Aet'iw|\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} 
  \var{genom'enhc}{genam'enhc \sg{B}} katagn'wsewc <up`o t~hc sun'odou\sindex{Konstantinopel!a. 359} di`a
  t`ac >ajem'itouc a>uto~u ka`i skand'alwn gemo'usac logograf'iac, t`o
  m`en >ak'oloujon \var{to~ic}{>en to~ic \sg{B}} >ekklhsiastiko~ic kan'osin >ep'' a>ut~w|
  par`a t~wn >episk'opwn >epr'aqjh. kajh|r'ejh g`ar t~hc diakon'iac
  ka`i >hllotri'wjh t~hc >ekklhs'iac;
  ka`i parain'eseic par'' <hm~wn parhkolo'ujhsan, m'hte e>ic
  >an'agnwsin >'erqesjai t`ac >ajem'itouc a>uto~u >epistol'ac,
  \var{<ript'azesjai}{<rip'izesjai \sg{v}} d`e a>ut`ac
  \var{di`a}{kat`a \sg{T*}} t`o >'aqrhston ka`i
  >anwfel'ec. prost'ijemen d`e to'utoic ka`i >anajemat'izesjai
  a>ut`on >epime'inanta t~h| a>ut~h| proj'esei met`a t~wn
  \var{sunaino'untwn}{sunairo'untwn \sg{G} sunero'untwn \sg{S}
    sunair'ontwn \sg{V}} a>ut~w|. 
  \pend
  \pstart
  \kap{3}t`o m`en o>~un >ak'oloujon \varabb{>~hn}{\sg{A\ras}} koin~h|
  p'antac to`uc sunelj'ontac >en t~h| sun'odw| >episk'opouc
  >apostuge~in \varabb{t`on}{\sg{BNSz} t~wn \sg{A} t`on t~wn \sg{HGT}} skand'alwn
  ka`i taraq~wn ka`i sqism'atwn \var{a>'ition}{pana'ition \sg{v}} ka`i jr'ulou to~u
  kat`a t`hn o>ikoum'enhn ka`i st'asewc pr`oc >all'hlac t~wn
  >ekklhsi~wn, <omonoe~in d`e pr`oc t`hn >exeneqje~isan kat'' a>uto~u
  y~hfon. \var{>all`a par''}{>all'a per \sg{B}} e>uq`ac <hmet'erac ka`i par`a prosdok'ian
  p~asan \var{S'errac}{s'errac \sg{ALT} s'erac \sg{Brv} \dt{\textit{seras}}\nindex{Seras!Bischof von Paraetonium}
    \sg{Cass.Codd.LP}} ka`i St'efanoc\nindex{Stephanus!Bischof von Ptolemais} ka`i 
    <Hli'odwroc\nindex{Heliodorus!Bischof von Sozusa} ka`i
  \varadd{Je'ofiloc}{ka`i <hli'odwroc \sg{A*}} \varom{\varabb{ka`i
  o<i}{\sg{nLA*}\nindex{Theophilus!Bischof} o<i \sg{A\corr\ > BsvT}} s`un
a>uto~ic}{Cass.} \varabb{o>u suneyhf'isanto}{\sg{BzT} o>uk
>eyhf'isanto \sg{r} \dt{\textit{concordare noluerunt}} \sg{Cass.}}
\var{ta~ic}{to~ic \sg{T}} <hmet'eraic gn'wmaic
  o>ud`e sunupogr'ayai ta~ic per`i a>uto~u y'hfoic >exeneqje'isaic
  \var{>hboul'hjhsan}{>eboul'hjhsan \sg{Asz}}, ka'itoi to~u
  \var{S'erra}{s'erra \sg{ALT} s'era \sg{Bsv} ser~a \sg{n} \dt{\textit{seras}}\nindex{Seras!Bischof von Paraetonium} 
  \sg{Cass.Codd.LP}} ka`i >'allhn >alazon'ian mani'wdh
  kathgoro~untoc to~u proeirhm'enou >Aet'iou.\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
  \kap{4}>'efaske g`ar a>ut`on jrasut'era| \var{t'olmh|}{t'olma \sg{A}
    gn'wmh \sg{H}} \varabb{prophd~wnta}{\sg{BrT} prosphd~wnta \sg{Az}} l'egein
  \varabb{<wc <'aper}{\sg{ALT} <ws'aper \sg{B} \sg{\textit{quoniam ea quae}
      Cass.} <'osa per \sg{rv}} <o je`oc >ap'ekruyen >ap`o t~wn >apost'olwn m'eqri n~un,
  ta~uta >apokekal'ufjai a>ut~w| diabebaio~usjai. ka`i met`a to`uc
  \var{mani'wdeic}{maniko`uc \sg{A}} ka`i >alazoniko`uc
  \vartr{to'utouc l'ogouc}{l'ogouc to'utouc \sg{B}} <up`o to~u S'erra\nindex{Seras!Bischof von Paraetonium}
  memarturhm'enouc per`i \varom{to~u}{A} >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} o>uk >eduswpo~unto o>ud`e
  parekalo~unto sumyhf'isasjai p~asin <hm~in per`i a>uto~u o<i
  proeirhm'enoi kr'inein.
  \pend
  \pstart
  \kap{5}\var{<'omwc}{<omo'iwc \sg{LA*?}} d`e <hme~ic makrojumo~untec >ep`i ple'iona qr'onon
  sumperieyhf'isjhmen a>uto~ic, t`a m`en >aganakto~untec, t`a d`e
  parakalo~untec, t`a d`e >epitim~wntec, t`a d`e ka`i duswpo~untec
  \var{sun'hkein}{sune'ikein \sg{rv}} \var{a>uto`uc}{a>uto~ic
    \sg{BT \textit{ut convenirent nobiscum} Cass.}} ka`i s'umfwna >apof'hnasjai t~h| 
    sun'odw| p'ash|;\sindex{Konstantinopel!a. 359}
  \var{prosekartero~umen}{proskartero~umen \sg{B \textit{sustinebamus} Cass.}} d`e >e`an >'ara >ako'uswsin, >e`an >'ara sun~wsi
  ka`i >end~wsin.
  \kap{6}<wc d`e >ep`i poll~w| \varom{t~w|}{r} qr'onw|
  \var{proskarter'hsantec}{proskartero~untec \sg{T \textit{perdurantibus} Cass.}} <hme~ic
  o>uk >eduswpo~umen \var{a>uto`uc}{a>uto~ic \sg{T}} >akolouje~in
  ta~ic \varabb{per`i}{\sg{> v \textit{super} Cass.}} to~u
  proeirhm'enou >andr`oc >apof'asesi, t`on kan'ona t~hc >ekklhs'iac
  timi'wteron <hgo'umenoi t~hc fil'iac t~wn >andr~wn, <wr'isamen kat''
  a>ut~wn >akoinwnhs'ian, qr'onon e>ic to~uto \var{did'ontec}{d'ontec
    \sg{T \textit{dantes} Cass.}} a>uto~ic
  m~hnac <'olouc <`ex pr`oc >epistrof`hn ka`i met'anoian ka`i pr`oc
  >epijum'ian <en'wsewc ka`i sumfwn'iac t~hc pr`oc t`hn s'unodon;\sindex{Konstantinopel!a. 359}
  \varabb{>e`an e>'isw}{\sg{A rvT Cass.} >e`an d'' e>'isw \sg{B} >e`an
    o>~un e>'isw \sg{L}} t~hc doje'ishc a>uto~ic projesm'iac
  \var{>epistr'eyantec}{>upostr'eyantec \sg{T}} <'elwntai \varom{t`hn}{A} pr`oc to`uc >adelfo`uc a>ut~wn <om'onoian ka`i
  sunj~wntai to~ic per`i \var{a>uto~u}{a>uto`uc \sg{A}} <orisje~isi, dekto`uc \varom{a>uto`uc}{T}
  e>~inai \var{t~hc >ekklhs'iac}{ta~ic >ekklhs'iaic
    \sg{susp. Jülicher}} >edokim'asamen \var{ka`i ta~ic sun'odoic
    ka`i}{ka`i >en ta~ic sun'odoic \sg{r > Cass.} >en ta~ic sun'odoic,
  ka`i \sg{susp. Parmentier}} 
  t`hn o>ike'ian parrhs'ian ka`i >ag'aphn pr`oc \var{<hm~ac
    >apolamb'anein}{<umac >apolamb'anei \sg{A}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{7}e>i d`e >epim'enoien >ametam'elhta tolm~wntec \varl{ka`i fil'ian
  >anjr'wpwn t~wn kan'onwn t~hc >ekklhs'iac ka`i t~hc pr`oc <hm~ac
  sumfwn'iac protim'hsantec}{ka`i fil'ian \dots\ protim'hsantec}{ka`i
  fil'ian >anjr'wpwn \sg{(+ \griech{ka`i} B)} t~wn kan'onwn t~hc
  >ekklhs'iac ka`i t~hc pr`oc <hm~ac sumfwn'iac \sg{(\griech{fil'iac}
    r)} protim'hsantec \sg{A*BrL Cass.} di`a fil'ian >anjr'wpwn ka`i t~wn
  kan'onwn t~hc >ekklhs'iac <~htton front'isantec \sg{v} di`a fil'ian
  >anjr'wpwn ka`i t~wn kan'onwn t~hc >ekklhs'iac <~htton
  front'isantec \sg{A\corr} di`a fil'ian >anjr'wpwn ka`i t~wn kan'onwn t~hc
  >ekklhs'iac <~htton front'isantec ka`i t~hc pr`oc <hm~ac
  sumfwn'iac protim'hsantec \sg{T}}, t'ote >allotr'iouc a>uto`uc <hgo'umeja
  t~hc \var{>episkopik~hc}{>episkop~hc \sg{B}} >ax'iac.
  \kap{8}kaja'iresin d`e a>ut~wn <upomen'ontwn, >anagka~ion
  \varabb{e>ic}{\sg{BAL} e>ic + to`uc \sg{rvT A\slin}}
  t'opouc a>ut~wn \varabb{<et'erouc}{\sg{> s \textit{alii} Cass.}} kaj'istasjai >episk'opouc, <'ina <h
  >'enjesmoc >ekklhs'ia t`hn pros'hkousan t'axin labo~usa
  \var{sumfwn~h|}{sumfwne~i \sg{BT}} pr`oc <eaut'hn, t~wn pantaq'ojen
  >episk'opwn t`on \var{s'undesmon}{desm`on \sg{B}} t~hc
  >ag'aphc fulatt'ontwn, di`a to~u ((l'egein t`a a>ut'a,
  kathrtism'enouc t~w| a>ut~w| \varom{no"`i}{A*} ka`i \varom{t~h|}{A*} \varom{a>ut~h|}{L} gn'wmh|)). 
  \pend
  \pstart
  <'ina
  o>~un \var{gin'wskh|s}{gign'wskeic \sg{B}} t`a t~h| sun'odw|\sindex{Konstantinopel!a. 359} 
  d'oxanta, ta~uta pr`oc t`hn s`hn
  e>ul'abeian \varabb{>apeste'ilamen}{\sg{A*BrT Cass.} >epeste'ilamen \sg{zA\corr}}; <'aper e>uq'omej'a se diaful'attonta
  q'ariti Qristo~u e>irhnik~wc ka`i >enj'esmwc kubern~an t`ac \varabb{<up`o
  s`e}{\sg{> T}} >ekklhs'iac.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
\footnotesize{Eine Abschrift des Briefes der ganzen Synode an Georg
gegen A"etius, seinen Diakon,\hist{Nur hier wird A"etius Diakon Georgs genannt; vgl. auch \thhe[i]{II 27,8}: A"etius als \griech{s'unergos} Schon aus chronologischen Gründen kann A"etius nicht Diakon Georgs gewesen sein.} aufgrund seiner gesetzlosen Gotteslästerung.}
\pend
\pstart
Die heilige, in Konstantinopel versammelte Synode grüßt den hochverehrten
Bischof Georg von Alexandrien im Herrn!
\pend
\pstart
Gegen A"etius ist von der Synode eine Verurteilung ausgesprochen worden wegen 
seiner gesetzwidrigen und skandalösen Schriften,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Aetius-Syntagmation}.} dabei wurde gegen ihn die Vorgehensweise
nach den kirchlichen Satzungen von den Bischöfen eingehalten. Er wurde also
aus dem Diakonat entfernt und aus der Kirche ausgeschlossen. Anschließend wurden
Mahnungen von uns geäußert, es solle nicht zum Verlesen seiner gesetzlosen
Briefe kommen, sondern sie sollten weggeworfen werden, da sie unbrauchbar und 
schädlich sind. Dem fügten wir hinzu, daß er verbannt werden würde, falls er
bei seiner Meinung bleibe, zusammen mit seinen Anhängern.
\pend
\pstart
Der folgerichtig nächste Schritt wäre gewesen, wenn alle die auf der Synode
versammelten Bischöfe gemeinsam den Urheber der Skandale, Wirren und Spaltungen
und der Aufregung auf der ganzen Welt und auch der Auseinandersetzungen
der Kirchen\hist{Vgl. \sozhe[i]{IV 24,2}.} untereinander verabscheuen und dem gefällten Urteil gegen ihn 
zustimmen würden. Allerdings haben gegen unseren Wunsch und alle unsere Erwartung
Seras, Stephanus, Heliodorus und Theophilus und die mit ihnen\hist{Seras 
von Paraetonium (Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 6; \philost[i]{V 4}); Stephanus
von Ptolemais, Nachfolger des Secundus von Ptolemais\enindex{Secundus!Bischof von Ptolemais} (Dok. 
\ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 15; hist.\,Ath. 4,5);\exindex{Historia Athanasii!4,5} Heliodorus von Sozusa, Pentapolis
(Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 31; hist.\,Ath. 4,5);\exindex{Historia Athanasii!4,5} Theophilus (\philost[i]{V 4}). In Konstantinopel 360\esindex{Konstantinopel!a. 359} unterzeichnen aber  
Seras, Stephanus und Heliodorus die Beschlüsse
(Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer} Nr. 4; 16; 17). Nach \philost VII 6 hatten sie sich jedoch
der Absetzung des A"etius verweigert, nahmen 362 an der ">anhomöischen"< Synode
in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 362} (s. Einleitung) teil und zählten zu den dort geweihten Bischöfen (\philost[i]{VII 6}; \philosto[i]{VIII 2}; vgl. auch  \sozhe[i]{IV 25,5}).}
unserer Ansicht
nicht zugestimmt und wollten die gefällten Urteile über ihn nicht unterschreiben,
obwohl Seras eine andere angeberische Verrücktheit des besagten A"etius beklagte.
Er berichtete, A"etius habe aus frechem Wagemut heraus den Schritt gewagt zu sagen,
daß Gott alles, was er von der Zeit der Apostel an bis jetzt verborgen
habe~-- dies sei ihm offenbart worden. Auch nachdem diese wahnsinnigen und angeberischen Worten von Seras 
über A"etius bezeugt wurden, nahmen sie nichts zurück noch überzeugten die oben
gesagten Aussagen über ihn, mit uns allen dem Urteil zuzustimmen.
\pend
\pstart
Dennoch haben wir Geduld geübt und lange Zeit mit ihnen verhandelt, einerseits 
mit Drohungen, auch mit Tadel, andererseits mit Flehen, sie mögen herkommen und
mit der ganzen Synode in Übereinstimmung treten. Wir warteten ab, ob sie nun gehorchen,
ob sie wohl verstehen und Anschluß suchen. Aber obwohl wir über eine lange Zeit hin
abgewartet hatten, konnten wir sie nicht dazu bewegen, sich dem Urteil über den 
oben besagten anzuschließen. Daraufhin beurteilten wir das Gesetz der Kirche 
als wertvoller denn als die Freundschaft zu diesen Männern, legten gegen sie
den Ausschluß von der Gemeinschaft fest. Wir gewährten ihnen daraufhin aber eine
Zeitspanne von ganzen sechs Monaten,\hist{Vgl. \sozhe[i]{IV 25,5}. Nach Sozomenus hatten zehn nicht namentlich genannte Bischöfe die Unterschrift verweigert, denen sechs Monate zur Umkehr eingeräumt wurden.} Buße und Verlangen nach Einheit und
Übereinstimmung mit der Synode. Sollten sie innerhalb der ihnen gewährten Zeit
umkehren, nach Übereinstimmung mit ihren Brüdern streben und den Beschlüssen gegen
ihn zustimmen, dann betrachten wir sie als für die Kirche tragbar und sie können auf
Synoden ihre Redefreiheit und Liebe zu uns zurückbekommen.
\pend
\pstart
Bleiben sie aber ohne Einsicht bei ihrem Wagemut und achten Menschenliebe höher als
die Gesetze der Kirche und den Konsens mit uns, dann sehen wir sie als der 
bischöf"|lichen Würde entfremdet an. Verbleiben sie bei diesem Verlust, dann ist es
notwendig, daß an ihre Stelle andere Bischöfe eingesetzt werden, damit die rechtmäßige
Kirche ihre geziemende Ordnung wieder erhalte in Übereinstimmung mit sich,
denn dann bewahren die Bischöfe überall das Band der Liebe, da sie dasselbe sagen,
ausgerüstet mit einem Sinn und ein und derselben Erkenntnis.
\pend
\pstart
Damit Du die Beschlüsse der Synode kennen lernst, haben wir dies an Deine 
Gottesfürchtigkeit geschickt. Wir bitten Dich, daß Du Dich daran hältst, in der Gnade
Christi die Deinigen Kirchen friedlich und gesetzmäßig zu führen.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
