\section{Theologische Erklärung der Synode von Konstantinopel}
\label{sec:Kpl360:Bekenntnis}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[31.12.359]Diese theologische Formel ist
   in der Nacht des 31. Dezember 359 (Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung}, 3,2)  schließlich
    von fast allen Delegierten der beiden Synoden, auch von den meisten Homöusianern\enindex{Homöusianer} unterschrieben worden, nicht dagegen von der Gruppe um A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}, die aber bereits als abgesetzt und aus der kirchlichen Gemeinschaft ausgeschlossen galt (Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},3,1). A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} war offenbar schon vom Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} in die Verbannung geschickt worden (Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},2,3).\\ 
    Es handelt sich um eine nur wenig
    veränderte Form der Erklärung von Nike (Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike}),\esindex{Nike!a. 359} die in den Berichten der Kirchenhistoriker des 5. Jahrhunderts »Bekenntnis von Rimini«\esindex{Rimini!a. 359} genannt wird.  
    Der heilsgeschichtliche Abschnitt § 3 ist zwar inhaltlich mit der
    Erklärung von Nike\esindex{Nike!a. 359} identisch, aber etwas anders formuliert. 
    Bedeutsam sind in § 5 die Veränderungen hinsichtlich der Verurteilung der philosophischen Terminologie:
    Während in der ">4. sirmischen Formel"< (Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel},6)\esindex{Sirmium!a. 359} noch
    allein die Usia-Terminologie abgelehnt wurde, findet sich hier wie schon in der Formel von Nike\esindex{Nike!a. 359} auch
    die Ablehnung des Begriffs ">Hypostase"<. Im Hinblick auf die Abendländer war in Nike (Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike} 4) verboten worden, vom Vater, Sohn und Geist als von einer ">Hypostase"< zu reden. In Konstantinopel,\esindex{Konstantinopel!a. 359} wo die abendländischen Vertreter einer Einhypostasentheologie keine Rolle spielen, wird diese Formulierung gegen die Abendländer nicht wiederholt, sondern generell verboten, 
    in  trinitätstheologischen Zusammenhängen den Begriff ">Hypostase"<
     zu verwenden. \\
  \item[Überlieferung]Der Text ist bei Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} und von ihm abhängig bei Socrates überliefert und in der handschriftlichen Überlieferung gelegentlich mit dem Bekenntnis von Nike\esindex{Nike!a. 359} kontaminiert worden. 
  \item[Fundstelle]\athsyn 30,2--10
    (\cite[258,26--259,20]{Opitz1935}); \socrhe{II 41,8--16}
    (\cite[177,12--178,19]{Hansen:Socr}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \specialindex{quellen}{section}{Athanasius!syn.!30}\specialindex{quellen}{section}{Socrates!h.\,e.!II
    41,8--16}
  \pstart
  \bezeugung{Ath.(BKPO R) Socr.(MF=b A T Arm.)}
  \kap{1}Piste'uomen e>ic \varadd{<'ena}{m'onon \sg{Socr.(b A)}}
  je'on, pat'era pantokr'atora, >ex o<~u t`a p'anta, 
  \pend
  \pstart
  \kap{2}ka`i e>ic t`on
  monogen~h u<i`on to~u jeo~u, \varom{t`on}{Socr.(b A)} pr`o
  \varadd{p'antwn}{t~wn \sg{Socr.(F A T)}} \varadd{a>i'wnwn}{je`on
    \sg{Socr.(T)}} ka`i pr`o p'ashc >arq~hc gennhj'enta >ek
  \varom{to~u}{Socr.(T)} jeo~u,
  ((\bibel{di'' o<~u t`a p'anta >eg'eneto}{Joh 1,3; Col 1,16})),\bindex{Johannes!1,3}\bindex{Kolosser!1,16} \varom{t`a}{Socr.(T)} <orat`a
  \var{ka`i}{te ka`i \sg{Socr.(T)}} \varom{t`a}{Socr.(T)} >a'orata,
  gennhj'enta \varom{d`e monogen~h}{Socr.(T)}, m'onon >ek m'onou to~u
  patr'oc, je`on >ek jeo~u, <'omoion t~w| genn'hsanti a>ut`on patr`i
  kat`a t`ac graf'ac, o<~u t`hn \var{g'ennhsin}{g'enesin \sg{Ath.}}
  o>ude`ic \var{o>~iden}{gin'wskei \sg{Ath. Socr.(b A)}} e>i m`h
  \var{m'onoc}{m'onon \sg{Socr.(M)}} <o genn'hsac \varadd{a>ut`on}{<o
    \sg{Socr.(M)}} pat'hr.
    \pend
    \pstart
  \kap{3}to~uton o>'idamen \varadd{monogen~h}{to~u \sg{Socr.(b A)}}
  jeo~u u<i`on p'empontoc to~u patr`oc
  \bibelcf{\var{paragegen~hsjai}{paragen'esjai \sg{Socr. +} a>ut`on
    \sg{Ath.(BKPO)}} >ek t~wn o>uran~wn}{Io 6,38}\bindex{Johannes! 6,38|textit},
  <wc g'egraptai, >ep`i katal'usei t~hc <amart'iac \varom{ka`i
    to~u jan'atou}{Socr.(T)} ka`i gennhj'enta >ek pne'umatoc <ag'iou
  \var{ka`i}{>ek \sg{Ath. Socr.(M)}} Mar'iac t~hc parj'enou t`o kat`a
  s'arka, <wc g'egraptai, ka`i >anastraf'enta met`a t~wn majht~wn ka`i
  p'ashc t~hc o>ikonom'iac plhrwje'ishc kat`a t`hn patrik`hn bo'ulhsin
  staurwj'enta ka`i >apojan'onta ka`i taf'enta ka`i e>ic t`a
  kataqj'onia \var{katelhluj'enai}{katelhluj'ota
    \sg{Socr.}},
  <'ontina ka`i a>ut`oc \varom{<o}{Socr.(T)} <'a|dhc >'epthxen,
  <'ostic ka`i >an'esth \var{>ap`o}{>ek \sg{Ath.(-R)}} t~wn nekr~wn
  t~h| tr'ith| <hm'era| ka`i di'etriye met`a t~wn majht~wn, ka`i
  \varadd{plhrwjeis~wn}{t~wn \sg{Socr.(b A)}} tessar'akonta <hmer~wn
  >anel'hfjh e>ic to`uc o>urano`uc ka`i kaj'ezetai >en dexi~a| to~u
  patr`oc >eleus'omenoc >en t~h| >esq'ath| <hm'era| t~hc >anast'asews
  >en t~h| patrik~h| d'oxh|, ((\bibel{<'ina \var{>apod~w|}{>apod'wsh|
    \sg{Socr.(-A)} >apod'wsei \sg{Socr.(A)}} <ek'astw| kat`a t`a
  >'erga a>uto~u}{Rom 2,6; 2Tim 4,14}))\bindex{Roemer!2,6}\bindex{Timotheus II!4,14}.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}ka`i e>ic t`o <'agion pne~uma, <'oper a>ut`oc <o monogen`hc
  \vartr{to~u jeo~u \varom{u<i`oc}{Socr.(b A)}}{u<i`oc to~u jeo~u
    \sg{Socr.(T)}} <o Qrist`oc \varom{<o k'urioc}{Socr.(T)} ka`i
  \varom{<o}{Ath.(BK) Socr.(M\corr F T)} je`oc <hm~wn \bibelcf{>ephgge'ilato
  p'empein t~w| g'enei t~wn >anjr'wpwn}{Io 14,26}\bindex{Johannes!14,26|textit} par'aklhton, kaj'aper g'egraptai
  ((\bibel{t`o pne~uma t~hc >alhje'iac}{Io 14,17; 15,26}))\bindex{Johannes!14,17}\bindex{Johannes!15,26}, <'oper \var{a>uto~ic}{a>ut`oc
    \sg{Socr.(T)}} >'epemyen, <'ote \var{>an~hljen}{>anel'hfjh
    \sg{Socr.(b A)}} e>ic to`uc o>urano'uc.
  \pend
  \pstart
  \kap{5}t`o d`e >'onoma t~hc ((o>us'iac)), <'oper <aplo'usteron <up`o
  t~wn pat'erwn \var{>enet'ejh}{>et'ejh \sg{Ath. Socr.(b A)}},
  >agnoo'umenon d`e to~ic \var{lao~ic}{pollo~ic \sg{Socr.(T)}}
  sk'andalon >'efere, di'oti mhd`e a<i grafa`i to~uto peri'eqousin,
  >'hrese periairej~hnai ka`i pantel~wc mhdem'ian mn'hmhn to~u loipo~u
  \varom{to'utou}{Ath. Socr.(b A)} \var{g'inesjai}{gen'esjai
    \sg{Socr.(b A)}}, >epeid'hper ka`i a<i je~iai grafa`i
  \var{o>udam~wc}{o>udamo~u \sg{Socr.(b A)}} >emnhm'oneusan per`i
  o>us'iac patr`oc ka`i \varadd{u<io~u}{ka`i <ag'iou pne'umatoc
    \sg{Socr.(A T) +} >onom'azesjai \sg{Socr.(A)}}.
  ka`i g`ar \var{o>ud`e}{o>uk \sg{Socr.}} \varadd{>ofe'ilei}{<h
    \sg{Socr.(T)}} ((<up'ostasic)) per`i patr`oc ka`i u<io~u ka`i <ag'iou
  pne'umatoc >onom'azesjai. <'omoion d`e l'egomen \vartr{t~w| patr`i
    t`on u<i'on}{t`on u<i`on t~w| patr'i \sg{Socr.(b A)}}, <ws
  l'egousin a<i je~iai grafa`i ka`i did'askousi.
  \pend
  \pstart
  \kap{6}p~asai d`e a<i a<ir'eseic, \var{a<'i te >'hdh}{<'osai te d`h
    \sg{Socr.(T)}} pr'oteron katekr'ijhsan, ka`i a<'itinec >e`an
  kain'oterai g'enwntai, >enant'iai \var{tugq'anousai}{tugq'anousi
    \sg{Ath.(K) Socr.(M*)}} t~hc >ekteje'ishc ta'uths graf~hc,
  >an'ajema \var{>'estwsan}{>'estw \sg{M*}}.
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Wir glauben an einen Gott, den
    Vater, den Allmächtigen, aus dem alles ist,
    \pend
    \pstart
    und an den
    einziggeborenen Sohn Gottes, der vor allen Zeiten und vor allem
    Anfang aus Gott gezeugt wurde, durch den alles wurde, 
    das Sichtbare und das Unsichtbare, der aber als
    Einziggeborener gezeugt wurde, als einziger aus dem einzigen Vater,
    Gott aus Gott, der dem Vater, der ihn gezeugt hat, gemäß den
    Schriften gleich ist,\hist{Dies wird am Schluß dieser Formel
      wiederaufgegriffen, aber nicht mehr ergänzt durch »in jeder Hinsicht
      gleich« wie in der Fassung von Sirmium 359.\esindex{Sirmium!a. 359} Die »Homöusianer«\enindex{Homöusianer} hatten sich im Dezember in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} mit diesem ihnen wichtigen theologischen Anliegen nicht mehr durchsetzen können.} 
      dessen Zeugung niemand kennt als allein der Vater,
    der ihn gezeugt hat.\hist{Diese Aussage ist für das
      Anliegen der homöischen Theologie zentral (vgl. auch
      Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},3), die im Unterschied zu den
      »Anhomöern«\enindex{Anhomöer} entschieden darauf hinwiesen, daß der Mensch das
      innergöttliche Wesen nicht erkennen könne. Der Mensch kennt
      allein den Inkarnierten, weshalb der folgende Abschnitt mit
      »wir wissen« den Duktus der Formel unterbricht; im Abschnitt
      über den heiligen Geist wird wieder an \griech{piste'uomen}
      angeknüpft.}
      \pend
      \pstart
      Wir wissen, daß dieser einziggeborene Sohn Gottes
      gesandt vom  Vater aus den Himmeln gekommen ist,
      wie geschrieben steht, zur Beseitigung der Sünde
      und des Todes, und daß er, was das Fleisch betrifft, aus dem heiligen Geist und 
      der Jungfrau Maria geboren wurde, wie geschrieben steht, 
      mit seinen Jüngern lebte, und als die ganze Heilsordnung nach dem Willen des Vaters erfüllt war, 
      gekreuzigt wurde,
      starb, begraben wurde, in die Unterwelt hinabstieg, 
      vor dem der Hades selbst erschauderte, der auch von
      den Toten am dritten Tag auferstand, mit seinen Jüngern
      lebte und nach 40.\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel}, 4, Anm. und Dok.
        \ref{sec:Rimini359:Nike}, 2. Gegenüber der Fassung der 4.
        sirmischen Formel\esindex{Sirmium!a. 359} handelt es sich
        sowohl bei der Formulierung in Nike\esindex{Nike!a. 359} als
        auch hier vermutlich um eine spätere Anpassung der
        handschriftlichen Überlieferung nach Act 1,3\ebindex{Apostelgeschichte!1,3}.}   
      Tagen in die Himmel aufgenommen worden ist, zur Rechten des Vaters 
      sitzt und am letzten Tag der Auferstehung in der Herrlichkeit 
      seines Vaters zurückkommen wird, um jedem nach seinen Taten zu vergelten.
    \pend
    \pstart
    Und (wir glauben) an den heiligen Geist, den der Einziggeborene,
    der Sohn Gottes, Christus, der Herr und unser Gott, selbst versprach, dem
    Menschengeschlecht als Beistand zu schicken, nach dem, was
    geschrieben steht: »der Geist der Wahrheit«, und den er ihnen
    schickte, als er in die Himmel auf"|fuhr.
        \pend
        \pstart
        Es wurde beschlossen, die Bezeichnung »Wesen«, die von den Vätern allzu einfältig
    benutzt wurde\hist{Gemeint sind die Begriffe \griech{<omoo'usion,
        <omoio'usion} und \griech{<'omoion kat' o>us'ian},
      vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},3\esindex{Sirmium!a. 357}; Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel},6\esindex{Sirmium!a. 359}; Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike},4\esindex{Rimini/Nike!a. 359}; Dok. \ref{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2},4. Die theologische Erklärung der »Acacianer« in Seleucia hatte dagegen nur die Begriffe  \griech{<omoo'usion,
              <omoio'usion} und \griech{<'omoion kat' o>us'ian} verworfen (Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},3).\esindex{Seleucia!a. 359}} vom Volk aber nicht
    verstanden wird und, weil die Schriften sie nicht
    enthalten, Anstoß erregte, abzuschaffen und sie künftig nicht mehr zu erwähnen,
   weil die göttlichen Schriften nirgends von
    dem Wesen des Vaters und des Sohnes sprechen. Auch darf die Bezeichnung 
    »Hypostase« für den Vater, den Sohn und den heiligen Geist
    nicht verwendet werden.
    Wir nennen aber
    den Sohn dem Vater gleich, wie es die heiligen
    Schriften sagen und lehren.
    \pend
    \pstart
    Alle Häresien, sowohl diejenigen, die schon früher verurteilt wurden, als auch die, welche 
    neu entstehen sollten, die dieser Glaubenserklärung entgegenstehen,
    seien verdammt.    
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
