\section{Bericht über die Enkänien-Synode von Konstantinopel im Jahr 360}
\label{sec:Kpl360:Teilnehmer}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Januar--Februar 360]Im Januar versammelte Acacius von Caesarea\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea}
    eine weitere Synode von über siebzig Bischöfen
    in Konstantinopel,\esindex{Konstantinopel!a. 360} um die
    Verurteilung des A"etius,\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} die auf den Verhandlungen zwischen den
    Delegationen und dem Kaiser beschlossen wurde, synodal zu
    bestätigen und weitere Personalfragen zu entscheiden. Verurteilt,
    abgesetzt und in die Verbannung geschickt wurden (aus
    nicht-theologischen Gründen) vor allem Homöusianer\enindex{Homöusianer} (vgl. auch
    Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland} und \socrhe[i]{II 42}):
    Macedonius von Konstantinopel,\enindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} 
    Eleusius von Cyzicus\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} (Eunomius,\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} der
    Schüler des A"etius,\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} wird an seiner Stelle ernannt [\sozhe[i]{IV 25,6}]; vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung}, Einleitung), 
    Basilius von Ancyra\enindex{Basilius!Bischof von Ancyra},
    Heortasius von Sardes,\enindex{Heortasius!Bischof von Sardes} Dracontius von 
    Pergamon\enindex{Dracontius!Bischof von Pergamon},
    Eustathius von Sebaste\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} (\sozhe{IV 24,9}; an seiner Stelle wird
    Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} ernannt [\sozhe{IV 25,6}]), Silvanus von 
    Tarsus\enindex{Silvanus!Bischof von Tarsus}, Sophronius
    von Pompeioupolis,\enindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis} Helpidius von 
    Satala,\enindex{Helpidius!Bischof von Satala} Neonas von Seleucia\enindex{Neonas!Bischof von Seleucia} und Cyrill\enindex{Cyrill!Bischof von Jerusalem} von Jerusalem. Nach \philost[i]{V 1} zogen sie daraufhin ihre Unterschrift unter
    die Formel von Konstantinopel zurück (zu den Absetzungen vgl.
    \philost[i]{V}; \socrhe[i]{II 42~f.}; \sozhe[i]{IV 24~f.}). \\
    Als Bischof der Haupstadt Konstantinopel\enindex{Konstantinopel} ernannte die Synode
    Eudoxius von Antiochien\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} (vgl. den Text unten und \socrhe[i]{II 43,11--14}; \sozhe[i]{IV 26,1}; \philost[i]{V 1}), der inzwischen, nach
    seiner erfolgreichen Distanzierung von A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien}
    (vgl. Dok. \ref{ch:BriefGeorg} und
    \ref{sec:Sirmium358:BriefConstantius} und Dok.
    \ref{sec:Kpl360:Verurteilung},1,7), rehabilitiert worden war und am
    27. Januar als Bischof in die
    Stadt einzog. \\
    Die Synode fand ihren krönenden Abschluß in der Weihe der schon von Konstantin\enindex{Konstantin!Kaiser} begonnenen
    Sophienkirche am 15. Februar in Konstantinopel\enindex{Konstantinopel}
    (\socrhe[i]{II 43,11}; \sozhe[i]{IV 26,1} und Text unten).\\
    Die Teilnehmerliste ist unvollständig, da nur 54 der 72 Teilnehmer namentlich
    genannt werden, falls diese Zahl korrekt ist. Nach \socrhe[i]{II 41,5--7} und \sozhe[i]{IV 24,1} waren etwa 50 Bischöfe anwesend. Die
    Bischöfe werden ohne Bischofssitz genannt, aber einige Orte lassen
    sich aus den vorigen Dokumenten der Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} und
    Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} erschließen (s. die Verweise in den Anmerkungen). \\
    Anwesend war auch Wulfila,\enindex{Wulfila} der Bischof einer Gruppe von Goten in
    Moesien (\socrhe[i]{II 41,23}; \sozhe[i]{IV 24,1}), der für die
    Vermittlung des homöischen Bekenntnisses an die Goten
    bedeutend war (vgl. Dok. \ref{ch:Kpl360}, Einleitung).
  \item[Überlieferung]Das Chronicon paschale bietet eine Epitome der
    Darstellung einer homöischen Kirchengeschichte aus den sechziger
    oder siebziger Jahren des 4. Jahrhunderts über die Synode, dessen
    ursprünglicher Umfang nicht  mehr rekonstruierbar ist. Das
    Chronicon paschale ist hier nur an der Einsetzung des
    Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} und den
    Enkainien der Sophienkirche interessiert. Die homöische
    Kirchengeschichte muß aber auch über den Verlauf dieser für die
    »Homöer«\enindex{Homöer} wichtigen Synode berichtet haben (\cite[224~f]{Philostorgius:1981}.). 
  \item[Fundstelle]Chronicon paschale ad a. 360 (\cite[543,16--544,17]{Dindorf:Chron1}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
\beginnumbering
\specialindex{quellen}{section}{Chronicon paschale!a. 360}
\pstart
\bezeugung{V}\kap{1}To'utw| t~w| >'etei mhn`i perit'iw| ie'' kajier'wjh <h meg'alh >ekklhs'ia Kwnstantinoup'olewc.\enindex{Konstantinopel}
\pend
  \pstart
    \kap{2}Maked'onioc\nindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} Kwnstantinoup'olewc >ep'iskopoc kajh|r'ejh >ep`i
    pollo~ic >id'ioic a>uto~u >egkl'hmasin ka`i kat'esth >ant''
    a>uto~u E>ud'oxioc\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} t~hc a>ut~hc >ekklhs'iac >ep'iskopoc
    >enjronisje`ic mhn`i a>uduna'iw| kz'', parous'ia| >episk'opwn
    ob'',
  \pend
  \pstart
  \kap{1.}M'ari\edlabel{Mari}\nindex{Maris!Bischof von Chalcedon} 
\pend
\pstart
  \kap{2.}\edlabel{Akak}\edtext{>Akak'iou}{{\xxref{Mari}{Akak}}\lemma{M'ari
      >Akak'iou}\Dfootnote[nosep]{\sg{coni. Du Cange} Mariakes'iou \sg{V}}}\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} 
\pend
\pstart
  \kap{3.}Gewrg'iou\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} 
\pend
\pstart
  \kap{4.}S'e>r<ra\nindex{Seras!Bischof von Paraetonium} 
\pend
\pstart
  \kap{5.}O>uran'iou\nindex{Uranius!Bischof von Tyrus} 
\pend
\pstart
  \kap{6.}Jeodos'iou\nindex{Theodosius!Bischof von Philadelphia} 
\pend
\pstart
  \kap{7.}E>useb'iou\nindex{Eusebius!Bischof von Seleucia|textit}\nindex{Eusebius!Bischof von Sebaste|textit} 
\pend
\pstart
  \kap{8.}Leont'iou\nindex{Leontius!Bischof von Comana} 
\pend
\pstart
  \kap{9.}Kur'iwnoc\nindex{Cyrion!Bischof von Doliche} 
\pend
\pstart
  \kap{10.}>Arabiano~u\nindex{Arabion!Bischof von Adra} 
\pend
\pstart
  \kap{11.}>As'inou\nindex{Asinus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{12.}Filoj'eou\nindex{Philotheus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{13.}>Agerwq'iou\nindex{Agerochius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{14.}E>ugen'iou\nindex{Eugenius!Bischof von Nicaea} 
\pend
\pstart
  \kap{15.}>Elpid'iou\nindex{Helpidius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{16.}Stef'anou\nindex{Stephanus!Bischof von Ptolemais} 
\pend
\pstart
  \kap{17.}<Hliod'wrou\nindex{Heliodorus!Bischof von Sozusa} 
\pend
\pstart
  \kap{18.}Dhmof'ilou\nindex{Demophilus!Bischof von Beroea} 
\pend
\pstart
  \kap{19.}Timoj'eou\nindex{Timotheus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{20.}>Exeures'iou\nindex{Exeresius!Bischof von Gerasa} 
\pend
\pstart
  \kap{21.}Megas'iou\nindex{Megasius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{22.}Meizon'iou\nindex{Meizonius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{23.}Pa'ulou\nindex{Paulus!Bischof von Emesa} 
\pend
\pstart
  \kap{24.}E>uagr'iou\nindex{Evagrius!Bischof von Mitylene} 
\pend
\pstart
  \kap{25.}>Apollwn'iou\nindex{Apollonius!Bischof von Oxyrrhynchus} 
\pend
\pstart
  \kap{26.}Fo'ibou\nindex{Phoebus!Bischof von Polychalandus} 
\pend
\pstart
  \kap{27.}Jeof'ilou\nindex{Theophilus!Bischof von Castabala} 
\pend
\pstart
  \kap{28.}Protas'iou\nindex{Protasius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{29.}Jeod'wrou\nindex{Theodorus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{30.}<Hliod'wrou\nindex{Heliodorus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{31.}E>umaj'iou\nindex{Eumatius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{32.}Sunes'iou\nindex{Synesius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{33.}Ptolema'iou\nindex{Ptolemaeus!Bischof von Thmuis} 
\pend
\pstart
  \kap{34.}E>utuq~h\nindex{Eutyches!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{35.}K'untou\nindex{Cyntus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{36.}>Alf'iou\nindex{Alphius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{37.}Trof'imou\nindex{Trophimus!Bischof}
\pend
\pstart
  \kap{38.}E>utuq'iou\nindex{Eutychius!Bischof von Eleutheropolis} 
\pend
\pstart
  \kap{39.}Basil'iskou\nindex{Basilius!Bischof von Caunus|textit}\nindex{Basiliscus!Bischof|textit} 
\pend
\pstart
  \kap{40.}Jeomn'hstou\nindex{Theomnestus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{41.}Betran'iwnoc\nindex{Vetranius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{42.}Fil'ippou\nindex{Philippus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{43.}>Anastas'iou\nindex{Anastasius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{44.}Maxent'iou\nindex{Maxentius!Bischof}
\pend
\pstart
  \kap{45.}Polue'uktou\nindex{Polydeuces!Bischof in Libyen|textit}\nindex{Polyeuctus!Bischof|textit} 
\pend
\pstart
  \kap{46.}\edlabel{Gratian}Gratiano~u\nindex{Gratianus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{47.}Leont'iou\nindex{Leontius!Bischof von Tripolis} 
\pend
\pstart
  \kap{48.}Mhtrod'wrou\nindex{Metrodorus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{49.}E>ustaj'iou\nindex{Eustathius!Bischof von Epiphania|textit}\nindex{Eustathius!Bischof von Pinara und Sidyma|textit} 
\pend
\pstart
  \kap{50.}>Iouniano~u\nindex{Iunianus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{51.}Trof'imou\nindex{Trophimus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{52.}O>ikoumen'iou\nindex{Oecumenius!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{53.}Mhnof'ilou\nindex{Menophilus!Bischof} 
\pend
\pstart
  \kap{54.}\edlabel{Eueth}E>uhj'iou\nindex{Euethius!Bischof} 
\pend
\pstart
  ka`i t~wn loip~wn.
  \pend
\pstart
\kap{3}>ep`i t~hc a>ut~hc sun'odou t~wn >episk'opwn o>u met`a poll`ac 
<hm'erac to~u >enjronisj~hnai t`on E>ud'oxion\nindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} >ep'iskopon
Kwnstantinoup'olewc t`a >egka'inia t~hc meg'alhc >ekklhs'iac t~hc 
a>ut~hc p'olewc >etel'esjh di'' >et~wn ld'' mikr~w| pr'osw >af'' 
o<~u jemel'iouc \varabb{kateb'aleto}{\sg{coni. Dindorf} kateb'alleto \sg{V}} 
Kwnstant~inoc\nindex{Konstantin!Kaiser} nikht'hc, sebast'oc. 
>eg'eneto d`e ka`i t`a >egka'inia a>ut~hc >ep`i t~wn prokeim'enwn 
<up'atwn pr`o ic'' kaland~wn mart'iwn, <'htic >est`i mhn`oc perit'iou id''.
\pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
\pstart
In diesem Jahr (360) wurde am 15. Peritios (Februar) 
die große Kirche von Konstantinopel geweiht.
\pend
    \pstart
      Macedonius, der Bischof von Konstantinopel, wurde wegen vieler
      eigener Anklagen gegen ihn abgesetzt\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle},3.} 
      und Eudoxius an
      seiner Stelle als Bischof eben dieser Kirche eingesetzt, nachdem
      er am 27. Audynaios (Januar) unter Anwesenheit von 72 Bischöfen
      inthronisiert worden war:
    \pend
    \pstart
    \noindent Maris (von Chalcedon) 
\pend
\pstart
    Acacius (von Caesarea)\hist{In der Liste der »Acacianer«\enindex{Acacianer} Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 2.} 
\pend
\pstart
    Georg (von Alexandrien ?)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 1; vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg}.} 
\pend
\pstart
    Seras (von Paraetonium)\hist{In der Liste der »Acacianer« 
    Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 6; vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg},3; \athsyn[i]{12,3}.} 
\pend
\pstart
    Uranius (von Tyrus)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 3.} 
\pend
\pstart
    Theodosius (von Philadelphia)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 20.} 
\pend
\pstart
    Eusebius (von Seleucia ?)\hist{In der Liste der »Acacianer«
      Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 10
      oder 30 (Eusebius von Sebaste).} 
\pend
\pstart
    Leontius (von Comana)\hist{Mitglied der Delegation der
      Homöusianer\enindex{Homöusianer} aus Seleucia,\esindex{Seleucia!a. 359} vgl.
      Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland},1.} 
\pend
\pstart
    Cyrion (von Doliche)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 24.} 
\pend
\pstart
    Arabion (von Adra)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 35.} 
\pend
\pstart
    Asinus 
\pend
\pstart
    Philotheus 
\pend
\pstart
    Agerochius 
\pend
\pstart
    Eugenius (von Nicaea?)\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:BriefGeorg},1.} 
\pend
\pstart
    Helpidius 
\pend
\pstart
    Stephanus (von Ptolemais)\hist{In der Liste der »Acacianer« 
    Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 15; vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg},3 und \athsyn[i]{12,3}.}  
\pend
\pstart
    Heliodorus (von Sozusa)\hist{In der Liste der »Acacianer« 
    Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 31; vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg},3.} 
\pend
\pstart
    Demophilus (von Beroea?)\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium351:Teilnehmer}, Nr. 5 
    und Dok. \ref{sec:Rimini359:Verurteilung}, Einleitung.} 
\pend
\pstart
    Timotheus 
\pend
\pstart
    Exeuresius (von Gerasa)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 34.} 
\pend
\pstart
    Megasius\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Rimini359:BriefConst},1, Anm.; 
    Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland},1 (Delegation von der zweiten Sessio von Rimini\esindex{Rimini!a. 359}).} 
\pend
\pstart
    Meizonius 
\pend
\pstart
    Paulus (von Emesa)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 7.} 
\pend
\pstart
    Evagrius (von Mitylene)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 23.} 
\pend
\pstart
    Apollonius (von Oxyrrhynchus)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 17.} 
\pend
\pstart
    Phoebus (von Polychalandus)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 21.} 
\pend
\pstart
    Theophilus (von Castabala)\hist{Mitglied der Delegation der
      Homöusianer\enindex{Homöusianer} aus Seleucia;\esindex{Seleucia!a. 359} vgl.
      Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland},1, Anm.} 
\pend
\pstart
    Protasius 
\pend
\pstart
    Theodorus\hist{Evtl. Mitglied der Delegation der Homöusianer
      aus Seleucia; vgl.
      Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland},1, Anm.} 
\pend
\pstart
    Heliodorus 
\pend
\pstart
    Eumathius\hist{Evtl. Mitglied der Delegation der Homöusianer
      aus Seleucia; vgl.
      Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland},1, Anm.} 
\pend
\pstart
    Synesius 
\pend
\pstart
    Ptolemaeus (von Thmuis)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 32;
    vgl. \athsyn[i]{12,3}.} 
\pend
\pstart
    Eutyches 
\pend
\pstart
    Cyntus 
\pend
\pstart
    Alphius 
\pend
\pstart
    Trophimus 
\pend
\pstart
    Eutychius  (von Eleutheropolis)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 4.}
\pend
\pstart
    Basiliscus (?)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 13?} 
\pend
\pstart
    Theomnestus 
\pend
\pstart
    Vetranius 
\pend
\pstart
    Philippus 
\pend
\pstart
    Anastasius  
\pend
\pstart
    Maxentius 
\pend
\pstart
    Polyeuctus\hist{Identisch mit Polydeucus, Libyen? In der Liste der 
    »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 26;
    vgl. \athsyn[i]{12,3}?} 
\pend
\pstart
    Gratianus 
\pend
\pstart
    Leontius (von Tripolis)\hist{In der Liste der »Acacianer« Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 19.}
\pend
\pstart
    Metrodorus 
\pend
\pstart
    Eustathius (von Epiphania?)\hist{In der Liste der
      ">Acacianer"<\enindex{Acacianer}
       Dok. \ref{sec:Seleucia359:Bekenntnis},7 Nr. 8
      oder Nr. 12 (Eustathius von Pinari und Sidymi).} 
\pend
\pstart
    Iunianus 
\pend
\pstart
    Trophimus 
\pend
\pstart
    Oecumenius 
\pend
\pstart
    Menophilus 
\pend
\pstart
    Euethius 
\pend
\pstart
    und die anderen.
    \pend
\pstart
Auf derselben Synode der Bischöfe, nicht viele Tage nach der Bestellung
von Eudoxius als Bischof von Konstantinopel, wurden die Enkainien
der großen Kirche der Stadt gefeiert, ungefähr 34 Jahre nach der
Grundsteinlegung von Konstantin, \textit{victor, augustus}. Diese
Enkainien geschahen in dem vorher genannten Jahr am 14. Februar.\hist{Es handelt sich im Grunde bei diesem Schluß um eine Dublette zum Anfang. Die Differenz von einem Tag in der Datumsangabe der Enkainien ist vermutlich der fragmentarischen Überlieferung des Textes geschuldet.}
\pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
