\chapter{Brief des Potamius von Lissabon an Athanasius von
  Alexandrien}
\label{ch:BriefPotamiusAthanasius}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[362?]Zu früheren Kontakten zwischen Potamius und Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
    vgl. Dok. \ref{ch:BriefPotamius}. Die zeitliche Einordnung des Briefes ist
    durch die spärlichen Informationen über das Leben des Potamius
    erschwert. \\
    Der luciferianische \textit{Libellus precum}\exindex{Faustinus!lib. prec.} (383/84 verfaßt)
    berichtet von Potamius\enindex{Potamius! Bischof von Lissabon}, er sei zunächst rechtgläubig gewesen, habe
    aber aus Interesse an einem Landgut die Seiten gewechselt. Sein
    Abfall sei vergeblich von Ossius\enindex{Ossius! Bischof von Cordoba} von Cordoba angeprangert worden
    (\libprec[i]{32}). Er sei jedoch durch göttliches Strafhandeln zu Tode gekommen, bevor er in den Genuß
    seiner Belohnung kommen konnte (\libprec[i]{41}). Nach dieser
    Darstellung wäre Potamius seit ca. 355/56 (vor Ossius' Anzeige und damit bevor dieser 357 in Sirmium\esindex{Sirmium!a. 257}
    selbst den ">Arianern"<\enindex{Arianer} nachgab) Homöer\enindex{Homöer}
    gewesen und dies bis zu seinem Tod (vor 383/84) geblieben. Der
    Brief an Athanasius müßte demnach vor 355/56 entstanden sein.  Da
    Potamius aber in diesem Brief die trinitätstheologische Verwendung
    von \textit{substantia} als biblisch verteidigt, legt sich eine
    Datierung nach der Synode von Rimini 359 nahe, auf der die ">vierte
    sirmische Formel"< verändert übernommen wurde
    (vgl. Dok. \ref{ch:Rimini359:AnathematismenSessio2}). Zudem bietet die höchst tendenziöse Darstellung im
    \textit{Libellus precum} Anlaß zum Zweifel: Das Werk des Faustinus\enindex{Faustinus!Presbyter} und Marcellinus\enindex{Marcellinus!Presbyter} beschreibt,
    angefangen mit dem Tod des Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien}, das schmähliche Lebensende zahlreicher
    ">Arianer"< bzw. ">abgefallener"< Bischöfe. Da der spektakuläre Tod des Potamius anderweitig ebenso wenig 
    bezeugt ist wie seine Bestechung mit einem Landgut, ist es gut möglich, 
    daß die gesamte Darstellung des letzten  Lebensabschnitts des Bischofs von 
    Lissabon ein Ergebnis luciferianischer Geschichtsklitterung ist.\\
    Will man daher zunächst von anderen Quellen ausgehen, so spielen zwei Bemerkungen 
    des Hilarius und eine des Phoebadius eine wichtige Rolle: 1. Hilarius nennt 
    Potamius und Ossius in \hilsyna[i]{3} als Verfasser der 2. sirmischen Formel; 
    folgerichtig wird sein Zitat der 2. sirmischen Formel mit \textit{Exemplum blasphemiae apud Sirmium per 
    Ossium et Potamium conscriptae} (\hilsyna[i]{11}) eingeleitet. 2. Phoebadius zitiert 
    das Bekenntnis der »2. sirmischen Formel« zu einem einzigen Gott, das an sich unverfälschbar 
    erscheinen könnte, und fährt dann fort: \textit{Sed respiciendum ad Ursatium et Valentem et Potamium, 
    quia saepenumero iisdem verbis unicum deum subdola fraude confessi
    sunt.} (Phoeb., c.\,Ar. 3,2)\exindex{Phoebadius!c. Ar.!3,2} 
    3. Nach der Zitierung des Liberiusbriefs \textit{Studens
      paci}\exindex{Liberius!ep. Studens paci} kommentiert Hilarius: 
    \textit{Sed Potamius et Epictetus, dum damnare urbis Romae episcopum gaudent, 
    sicut in Ariminensi synodo continetur, audire haec noluerunt} (\hilcoll[i]{B III 2}). \\
    Aus den Bemerkungen von Hilarius\enindex{Hilarius! Bischof von Poitiers} und Phoebadius\enindex{Phoebadius! Bischof von Agen} geht zunächst hervor, 
    daß Potamius auf der Zusammenkunft in Sirmium 357 eine führende Rolle gespielt hatte 
    und wohl an der Abfassung der 2. sirmischen Formel beteiligt war. Hilarius' Kommentar 
    zum Verhalten von Epiktet von Centumcellae\enindex{Epictetus! Bischof von Centumcellae} und Potamius ist wohl zu entnehmen, 
    daß (noch) im Rahmen der Synode von Rimini 359\esindex{Rimini!a. 359} auf ihre Kritik an Liberius'\enindex{Liberius! Bischof von Rom} 
    vermittelndem Brief Bezug genommen wurde~-- vermutlich in dem Sinne, 
    daß sich Liberius nicht klar genug im Sinne der Homöer geäußert habe.
    Da die Kritik des \textit{Libellus precum}\exindex{Faustinus!lib. prec.} an Potamius' Seitenwechsel 
    von den ">Katholiken"< zu den ">Arianern"< ein solches Ereignis grundsätzlich 
    wahrscheinlich macht (sieht man von der angeblichen Bestechung als Grund ab), 
    so ergeben sich insgesamt drei Phasen in der Amtszeit des Bischofs von Lissabon: 
    Bis etwa 355/56 stand er auf der Seite der ">Katholiken"<, ohne daß damit eine scharf 
    umrissene theologische Position vorausgesetzt werden muß. Anzunehmen
    ist, daß er~-- wie wohl die Mehrzahl der abendländischen
    Bischöfe~-- nicht einem theologischen oder kirchenpolitischen Lager zuzuordnen war. Danach spielte er für eine kurze Zeit, 
    vor allem 357, eine wichtige Rolle auf homöischer Seite. Vermutlich blieb dies bis zur Synode von Rimini 359 so, 
    doch scheint danach ein Sinneswandel eingesetzt zu haben, aus dem die \textit{Epistula ad Athanasium}
    resultierte. Dieser Brief ist wohl schon bald nach Potamius'
    Abkehr von den Homöern verfaßt worden, denn er ist sicher auch als Empfehlungsschreiben 
    des Potamius in eigener Sache zu verstehen, mit dem er die Ernsthaftigkeit seines erneuten
    Seitenwechsels untermauern wollte. Dies mag auch den scharfen Ton gegen die Gegner des 
    \textit{substantia}-Begriffs erklären. \\
    Neben den theologiegeschichtlichen Indizien spricht auch der einleitende Satz des Briefes für 
    eine Datierung nach 357/359 (und nicht vor 355/356): Potamius\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon} nimmt mit \textit{ut recte conscribis} 
    offenbar auf eine konkrete Formulierung, näherhin auf die bei Athanasius mehrfach zu findende 
    polemische Bezeichnung der Gegner/gegnerischen Gruppe als \griech{>ergast'hrion} 
    = \textit{officina} (vgl. \athdion[i]{13,3}; \athmorta[i]{4,2};
    \athsyn[i]{20,4}) Bezug und macht sich so den Standpunkt seines Adressaten auch sprachlich zu eigen (wohl im Sinne einer
    \textit{captatio benevolentiae}). 
    Unter den erhaltenen Athanasiusschriften bietet \griech{>ergast'hrion bdelukt'on} aus \athsyn[i]{20,4} die engste Parallele
    zu Potamius' Wendung \textit{damnabilis officinae}. Allerdings ist eine (noch dazu so zeitnahe) 
    Rezeption von \textit{De synodis} im lateinischen Westen sonst nicht belegt. Da andererseits die genannten Belege
    zeigen, daß Athanasius den Begriff \griech{>ergast'hrion} mehrfach verwendet hat, ist es wohl die nächstliegende Annahme, 
    daß dieser auch im bis auf ein Fragment verlorenen Brief des Athanasius an Potamius (= Dok.  \ref{ch:BriefPotamius}) stand (u.\,U. in einer größeren
    Fügung, wie sie Potamius\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon} am Anfang seines Briefes bietet) und Potamius seinen Brief durch die Eingangsformulierung geschickt als 
    Antwort stilisierte, ohne dabei seine eigene frühere Zugehörigkeit zur \textit{damnabilis officina} zu thematisieren. 
    Auch wenn aufgrund der unklaren Datierung des Athanasiusbriefs kein exakter \textit{terminus post quem} zu gewinnen ist, 
    fügt sich der Potamiusbrief so wohl 
    nur gut in die dritte Phase von Potamius' Amtszeit, da Athanasius' entrüsteter Brief (vgl. Dok. \ref{ch:BriefPotamius}) am besten nach der 
    Option des Bischofs von Lissabon für den Kurs des Kaisers zu verstehen ist, auf den dieser nach seinem Seitenwechsel Bezug nahm.\\    
    Es besteht kein Grund, an der Echtheit des Textes zu
    zweifeln; er ist im Zusammenhang mit dem längeren Traktat
    \textit{De substantia} des Potamius zu sehen, der als Werk des
    Hieronymus\enindex{Hieronymus!Presbyter} überliefert ist. Vermutlich stellt dieser Traktakt
    eine gewisse Weiterentwicklung dar und ist daher nach dem
    Brief an Athanasius anzusetzen. Insgesamt ist der Brief an Athanasius wohl 
    Anfang der 360er als ">orthodoxes Erstlingswerk"< verfaßt worden, als im Zuge der 
    zunehmenden Kritik an den Ergebnissen von Rimini
    Schriftstellensammlungen für den Begriff \textit{substantia} wichtig wurden, aber noch nicht den Umfang wie z.\,B. in
    \athafr[i]{4,3} erreicht hatten.
    \item[Überlieferung] Der Brief des Potamius ist im Rahmen einer Sammlung von 
    trinitätstheologischen Schriften überliefert.
    Mehrere Texte sind von Kommentaren des Sammlers flankiert. Dazu gehört offenbar auch das \textit{Incipit} 
    des Potamiusbriefs: \textit{Incipit epistula Potami ad Athanasium episcopum ab arrianis postquam in concilio 
    Ariminensi svbscripserunt.} Die so sicher nicht ursprüngliche Angabe ist wohl zu übersetzen mit 
    ">Es beginnt der Brief des Potamius an den Bischof Athanasius, (Potamius) von den Arianern, 
    nachdem sie beim Konzil von Rimini unterschrieben haben."< Die Präposition \textit{ab}
    bezeichnet hier offenbar die Herkunft bzw. Gruppenzugehörigkeit des Potamius. \\
    Der gesamte Ausdruck ist 
    als luciferianischer Seitenhieb auf Potamius gedeutet worden, mit dem der ehemals rechtgläubige 
    und im Brief auch rechtgläubig argumentierende Bischof als späterer Häretiker diffamiert werde, 
    wobei gerade die Spannung zwischen Briefinhalt und \textit{Incipit} die Verwerflichkeit 
    von Potamius' Verhalten betone. Der Sammler war jedoch
    angesichts der Entstehungszeit mancher Texte der Sammlung, darunter Vigilius von Thapsus' \textit{Altercatio contras Arianos, Sabellianos
    et Photinianos}\exindex{Vigilius von Thapsus!Altercatio} wohl kein Luciferianer\enindex{Luciferianer},
    hat aber u.\,U. den luciferianischen \textit{Libellus precum}\exindex{Faustinus!lib. prec.} gekannt, da sich hieraus vielleicht 
    die historisch falsche Aussage erklären lässt, Potamius sei erst in Rimini (359) 
    auf der Seite der ">Arianer"<\enindex{Arianer} gewesen. Zumindest ist der \textit{Libellus precum} der einzige antike Text, der allein die dem \textit{Incipit} entsprechende
    (scheinbare) Verbindung von Potamius mit der Synode von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} bietet (vgl.
    \libprec[i]{19} in Verbindung mit \libpreco[i]{32}). Die wenigen übrigen Quellen (s.\,o.) verbinden Potamius immer (auch)
    mit Sirmium als Station seiner häretischen Phase.
    In jedem Fall ist das \textit{Incipit} des Potamiusbriefs daher allein auf der Ebene der späteren Sammlung auswertbar
    und kann für die Datierung und das Verständnis des Potamiusbriefs selbst nicht herangezogen werden.\\
     Überliefert wird der Brief von 16 Handschriften, die sich (nach Conti) in zwei unterschiedlich große Familien teilen. 
     Familie \textit{m} besteht aus den Handschriften M und P. Familie \textit{c} gliedert sich in mehrere Untergruppen, die sich allerdings in einigen 
     Fällen sehr eng berühren, und besteht aus den Handschriften CVL ENS
     BDRAH FGI. Bei Abweichungen handelt sich zudem mehrfach um Fehler, die noch im Bereich
     der Orthographie bzw. simplen Verschreibungen angesiedelt werden
     können, die im Apparat hier nicht verzeichnet sind. (Für den
     vollständigen handschriftlichen Befund ist daher \cite{Conti:1999} heranzuziehen.) Ein exaktes Stemma der
     Potamius-Handschriften, auf dessen 
     Grundlage ein Teil der \textit{recentiores} ggf. zu eliminieren wäre, ist, so gesehen, 
     gerade aufgrund der relativen Einheitlichkeit der Familie \textit{C} bisher nicht verfügbar.   \\ 
    Die insgesamt solide Überlieferung ergibt für die 
     Textrekonstruktion, daß sprachliche Härten durchaus auf den Verfasser zurückgeführt werden können.       
     Die Sprache des Potamius ist als gesucht und an manchen Stellen auch als dunkel zu bezeichnen. 
     Grund hierfür ist die stark bildhafte Ausdrucksweise, die zuweilen die Syntax und besonders
     bei assoziativen Bezugnahmen auf Bibeltexte auch die Argumentationslogik strapaziert. \\
     Eine zusätzliche Möglichkeit zur Textrekonstruktion ergibt sich für manche Stellen aus 
     demr wohl später verfassten Schrift \textit{De substantia} des
     Potamius (im textkritischen Apparat abgekürzt mit
     \textit{Sb}),\exindex{Potamius!De substantia} da er dort Passagen 
     aus dem Brief an Athanasius wieder aufgreift. Allerdings ist bei Abweichungen zwischen
     den Parallelpassagen im Einzelfall zu prüfen, welcher aus den Handschriften erschließbare Text
     den ursprünglichen Wortlaut erhalten hat und ob sich tatsächlich ein für beide Texte identischer
     Wortlaut annehmen lässt. 
  \item[Fundstelle]\cite[151--163]{Conti:1999}.
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{latin}
  \begin{Leftside}
    \beginnumbering
    \specialindex{quellen}{chapter}{Potamius v. Lissabon!ep. Athan.}
    \pstart
    \bezeugung{CVL ENS BDRAH FGI (= \textit{c}) MP (= \textit{m})}\kap{pr.}\varomabblat{\varomlat{Domino}{MP} fratri gloriosissimo ac
    beatissimo Athanasio episcopo\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} 
    Potamius}{Domino \dots\ Potamius}{L}.\nindex{Potamius!Bischof von Lissabon}
    \pend
    \pstart
    \kap{1}tanti carceris
    \var{fossa}{fossam \sglat{I}}
      \var{crudam}{trudat \sglat{M} crudato \sglat{P} crudem \sglat{CV}}
      \var{inluviem}{illuvie \sglat{I P}} 
        damnabilis officinae
    \varabb{coacervatam}{\sglat{I} coacervata \sglat{CVL ENS BDRAH FG MP}},
    ut recte conscribis, \var{exordium}{exordio \sglat{P}} et stercoris
    cruento \varomlat{de}{BDR\corr AH}
    \var{fetore}{factore \sglat{V}}
       \var{cadaverum}{cadavera \sglat{CVL ENS M}}
      mortuorum, quae magis \var{manus}{manu
      \sglat{CVL ENS F*}} potuisset igneis
    virtutibus extricare vel radere, nisi
    illa tua \var{castis}{casti \sglat{I}} de exilio
    capitis \var{coronati}{coronatis \sglat{C*} coronata
      \sglat{B*}} \var{perennata}{perhennitatis \sglat{P} pennata \sglat{L}}
    \var{titulis}{stolis \sglat{P}} exclusisset
    haeresis sectam.
    \bibel{»anathema \var{maranatha}{mara natha \sglat{L +} omnes qui contra
      veritate niceni sinodi repugnantes anathema maranatha \sglat{M +}
    omnesque contra veritatem nicene synodi repugnantes anathema
    maranatha \sglat{P}}«!}{ICor 16,22}\bindex{Korinther I!16,22} adrisisti, inquam, nobis \var{catholica}{catholico \sglat{CVF*}}
    virginitate perfectus
    \var{iugulando}{vigilando \sglat{L}} perfidos,
    damnando \varadd{periuros}{et \sglat{P}}.
    \var{corruptas}{corruptos \sglat{E* M}} adulterio
    \var{mentes}{mentis \sglat{M}} \varadd{ambiguas}{et \sglat{P}},
    maledicti pectoris \var{libidinosa}{libidinosam \sglat{C} libidinoso
      \sglat{L ENS}}
    \var{commercia}{comercia \sglat{C} commertia \sglat{V EN BDRA FGI}} veneno damnabiliter
    \var{sarcinata}{sacinata \sglat{N*}} \bibelcf{unius fidei
      rumphea}{Eph 6,17}\bindex{Epheser!6,17|textit} feriente vicisti.
    \pend
    \pstart
    \kap{2}iaceat serpens, et terra quae illum
    \var{susceperit}{susciperat \sglat{M*} susciperit
      \sglat{M\corr} suscepit \sglat{BDAH}} \var{purulento}{purolento
      \sglat{M} purrulento \sglat{G}}
    veneno nigrescat.  iaceat serpens \bibelcf{caelesti
      \var{ictu}{ioco \sglat{L}}}{Lk
      10,18}\bindex{Lukas!10,18|textit} damnatus. iaceat serpens \varl{sanguineo
      horrore contractus.
    iaceat serpens}{sanguineo \dots\ serpens}{\sglat{E\mg}} eliso \var{luminum}{lumine
    \sglat{MP} + et \sglat{P}} \var{sinu}{sinotris \sglat{M}}, \var{trisulci
    oris}{ultioris \sglat{M} trisulcioris \sglat{CV* E\corr N* H*} trisulti oris \sglat{D} tris ulcioris
    \sglat{E*G}} patefacta
    \var{sentina}{sentia \sglat{C*} sententia \sglat{MP} sentena
      \sglat{F*}}.  \varadd{vomat}{ac \sglat{P}} defluat
    \var{torqueatur}{torquearum \sglat{CV}} culparum \var{auctor}{auctus
      \sglat{M}}, cui \var{parvum}{parum \sglat{IL}}
    fuerat quod protoplaustum
    aeternitate privaverat, nisi et contra 
    salvatorem hydra virosior prorupisset.
    \pend
    \pstart
    \kap{3}separare voluit \var{dominum}{deum \sglat{E*}}
    \var{deum}{nostrum iesum \sglat{ENS}} Christum, quasi verbum Christi
    \var{possit}{posset \sglat{E\corr NS BDRAH FGI P}}
    incidere, \var{substantiae}{substantia et \sglat{M}} fibula
    concatenata trinitatis
    unitate, ut ait: \bibel{»ego et pater unum sumus«}{Io 10,30},\bindex{Johannes!10,30} et: \bibel{»qui me 
      \var{videt videt}{vidit vidit
      \sglat{C*L E* M}}
    et patrem«}{Io 14,9},\bindex{Johannes!14,9} et: \bibel{»ego in patre et pater in me«}{Io 14,11},\bindex{Johannes!14,11} et: \bibel{»in principio erat
    verbum et verbum erat apud deum et deus erat verbum«}{Io 1,1}.\bindex{Johannes!1,1} lanio
    truculentus, \var{parricida}{parricica
      \sglat{coni. Wilmart}} desertor, milvinis, ut \var{reor, unguibus}{inter reor
      et ungibus in \sglat{R\ras}} vel
    dentibus \var{malesanis}{male sanis \sglat{L E F MP\corr}}, si
    potuisset, \var{temptavit}{tentavit \sglat{L}}
      \var{scindere}{incidere \sglat{I}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{4}et post haec, quid \var{opposuere}{apposuere \sglat{P} opposuero \sglat{E\corr NS BDRAH FGI}}
    \var{blasphemi? Is}{blasphemiis \sglat{susp. Conti}} \bibel{»qui \var{me
      misit}{meminit \sglat{M}}«}{Io 14,24}\bindex{Johannes!14,24}~--
    inquiunt~-- \bibel{»maior me est«}{Io 14,28}.\bindex{Johannes!14,28}  ex quo genitus est, \varomlat{pater}{P} utique; quia
    filius confitetur.  maior ergo, quia pater, filio.
    \var{ordo}{ordo non \sglat{D\mg} ordine \sglat{L M}}
    \var{praeponitur}{proponitur \sglat{MP}}, non substantia separatur.
    \pend
    \pstart
    \kap{5}quid ad haec \var{dicis}{dicturus es \sglat{P}}, adulter
    \var{infamis}{infames \sglat{F* M} in famis \sglat{H}}? bene
    \var{quod}{namque \sglat{P} quid \sglat{H*}} \varabb{te}{\sglat{> MP} tene \sglat{C*}}
    \var{antiquitas}{ante antiquitatis \sglat{P}} \var{patrum}{patris
      \sglat{M} patres \sglat{P}} in synodo
    \var{sanctiori}{sanctiore \sglat{P}}
      voluntate \var{viperea}{vipereae \sglat{P}} \var{inpurae}{inpure
        \sglat{M I}}
    \var{virositatis}{vi rosaetatis \sglat{M*} vi rusaetatis
      \sglat{M\corr} virositates \sglat{C*} virositas
      \sglat{E* > P}} \varabb{inflata}{\sglat{> P} inflatam \sglat{I}}
    castis \var{etiam}{et iam \sglat{E*}} \var{te
      transfixere}{tetras fixere \sglat{E*}}
    missilibus.
    \pend
    \pstart
    \kap{6}nam et \var{hic}{hinc \sglat{I}} \var{doceris}{diceris \sglat{P}}
    calumniandi pedicas praetendisse,
    \var{quod}{quo \sglat{P}}
    saluator ait: \bibel{»non veni opera mea facere, sed eius qui \var{me
      misit}{misit me \sglat{ENS A}}.«}{Io 6,38}\bindex{Johannes!6,38}
    quid \var{dicis}{dices \sglat{M}} serpens? \varadd{numquid}{et \sglat{P}} in hac luce tenebras \var{infundis}{infundes
      \sglat{P}} simplici
    huic professioni quam \var{quaestiunculam}{questiculam \sglat{M}
      quaestiuncula \sglat{CV}} \var{putant}{putans \sglat{I}}? tempus in causa est.
    salvator \var{dominus}{domine \sglat{C} homine domine \sglat{E* >
      N S}} apud \var{homines}{hominis \sglat{C*}}, \var{quia}{qui
    \sglat{MP}} \var{hominum}{homanum \sglat{P}} corpus
  \var{induerat}{induerit \sglat{M} induens \sglat{P}},
    videbatur in corpore.  \var{ideo}{cum \sglat{P} + quia \sglat{NS} +
      quod \sglat{BDR\corr AH} ideoque \sglat{I}} \var{dixit}{dicens
      \sglat{I}}: \bibel{»non veni \vartr{opera mea facere}{facere opera mea
      \sglat{ENS}}«.}{Io 6,38}\bindex{Johannes!6,38}
    hominis in se negavit \var{officia}{officia? \sglat{F}}. clamat ergo, ut \varadd{illum}{in se \sglat{P}} ordinatorem
    in se \var{praedicet}{praedicit \sglat{M}}  quem \var{in se sibi}{ipse
      sibi \sglat{I}} \var{meminit}{meminet \sglat{C*}} auctorem patrem.
    \pend
    \pstart
    \kap{7}\varadd{quia}{ut \sglat{P}} \var{filius}{filio \sglat{M}}
    sequitur \var{vocabulo, ita}{vocabulo. ita \sglat{CV}} maior est
    \varabb{ille}{\sglat{> A} iste \sglat{L}} qui
    praevenit; sed et
    \var{mittentis}{mitentis \sglat{E*}} et missi, quia \bibel{»tres unum sunt«}{I Io 5,8},\bindex{Johannes I!5,8} de
    unitate \var{deitatis}{divinitatis \sglat{coni. D'Achery}} una substantia
    est: \bibel{»ego et pater unum sumus«}{Io 10,30},\bindex{Johannes!10,30}
    et, \bibel{»qui me \var{videt, videt}{vidit, vidit
      \sglat{C*L E* M}} et patrem«}{Io 14,9},\bindex{Johannes!14,9} et ipse salvator ad
    \var{apostolos}{discipulos \sglat{L}}: \bibelcfl{»\frq tanto
      tempore\flq «,
    inquit, »\frq vobiscum sum\flq, et patrem non
    nostis«}{tanto \dots\ nostis}{Io 14,9}.\bindex{Johannes!14,9|textit}
    \pend
    \pstart
    \kap{8}dicunt etiam quod in libris dominicis »substantia« \varomlat{numquam}{I} 
    videatur esse conscripta.  redde quod \var{involaveras}{involveras
      \sglat{L BDAH\corr\ I} involare idest furari
      \sglat{C\mg}} \var{furacissime}{o furacissime \sglat{G}}
    \var{temptator}{temnator \sglat{D} tentator \sglat{L}}: \var{ecce}{haec \sglat{M}} vinceris.
    \var{\var{confutare}{confutari \sglat{BDAH}} de
      »substantia«}{confutare. de substantia \sglat{PL}}?  etenim boni
    clamant, sanctorum
    antiqui \var{greges}{gregis \sglat{M}} prophetarum, \var{tota}{tuta \sglat{P}} praeconia, ut
    ait: \bibelcfl{»\Ladd{\varabb{non audierunt}{coni. Wilmart}} vocem substantiae: \var{a}{ad
        \sglat{M*}} volatilibus 
      caeli usque ad pecora \var{expaverunt}{et
        paver tuo \sglat{E*NS}} \Ladd{et}
      \var{vociferabantur}{vociferantur \sglat{P}} \var{et}{ego
        \sglat{coni. Gallandi}}
      \var{dabo}{ab \sglat{MP}} \var{Hierusalem}{Ierusalem
        \sglat{NS BDR\corr AH P} Iherusalem \sglat{I}} \var{in 
        transmigrationem.«}{intrans migrationem \sglat{CM}}}{non \dots\ transmigrationem}{Ier 9,10}\bindex{Jeremia!9,10|textit} ecce cum
    Christus deus \var{anteriori}{anteriore \sglat{L E* P} anterior
      \sglat{M}} de populo minime esset \var{auditus}{auditur \sglat{CV}}, tabefactis
    commanentibus \var{Hierosolymae}{hierosolimae
      \sglat{C*VL R* F} hyerosolymae \sglat{C\corr}
        hierosolime \sglat{G} ierosolimae
      \sglat{BDR\corr AH} ierosolime \sglat{NS P} iherosolime \sglat{I}}
    columnae ceciderunt.
    \pend
    \pstart
    \kap{9}ecce \vartr{adhuc, miser}{miser adhuc \sglat{ENS}}, licet una
    \var{dei sententia}{sententia dei \sglat{CV\corr}
    sententia tibi \sglat{V*}} sufficere debuit,
    \varabb{quod}{\sglat{F\mg}} propheta sanctus intonuit: \bibelcfl{»si stetissent in
      substantia mea et audissent sermones meos et docuissent populum
      meum, avertissem eos a \var{malis}{multis \sglat{coni. Gallandi}} studiis
      eorum«}{si \dots\ eorum}{Ier 23,22}.\bindex{Jeremia!23,22|textit} ecce
    hic felix de substantia \var{infelicibus}{in felicibus \sglat{VS}}
    populis \var{prorupit}{prorumpit
      \sglat{M} erupit \sglat{G}} auditus, ut
    et propheta ex persona Adae Christum
    \var{\var{requirat}{requirit \sglat{P} referat \sglat{A\corr}}
      in}{requirat. In \sglat{C}} lacrimis:
    \bibel{»infixus sum«, inquit, »in
      \var{limo}{limum \sglat{CV EN RA* FG M}} profundi}{Ps 68,3}\bindex{Psalmen!68,3} et non est
      substantia« \varlabb{scilicet quia \var{necdum}{nec
        dum \sglat{F}} patris
      substantia}{silicet \dots\ substantia}{\sglat{C\mg}}
    \var{apud}{ad \sglat{L}} Christum in carne convenerat;
    sicut et \bibelcfl{\varabb{ille}{\sglat{R\slin}} 
      \var{\ladd{\varabb{evangelista}{\sglat{del. Conti}}}}{prodigus evangeli
        \sglat{P} prodigus filius \sglat{F\corr GI} prodigus vel
        profligator evangelistae \sglat{coni. Wilmart} apud evangelista
        \sglat{coni. Gallandi}} \Ladd{\varabb{qui}{\sglat{add. Conti}}} \var{convastatis}{cum
        vastatis \sglat{V EN BADR\corr H} contestatis \sglat{L}} rebus
      \var{luxuriose}{luxoriosae \sglat{C M} luxuriosae \sglat{F*}}
      vivendo perdidit omnem substantiam suam}{ille \dots\ suam}{Lc 15,11--32},~--\bindex{Lukas!15,11--32|textit}
    \varomlat{ut}{I M}
    sanctus dei \var{vates}{vatis \sglat{M}} \var{scripsit}{scribit
      \sglat{P}}: \bibel{»spiritus dei \var{effugiet}{effugit \sglat{P}}
      \var{fictum}{victum \sglat{L}}«}{Sap 1,5}.\bindex{Weisheit!1,5} inde ergo
    \vartr{substantiam perdidit}{perdidit substantiam \sglat{ABDI}}, quia per
    \varabb{luxuriam}{\sglat{F\ras}}
    \var{sanctitate}{sanctitatem \sglat{C R* F* M*}} caruit.
    \pend
    \pstart
    \kap{10}\varabb{si}{\sglat{F\ras}} tibi sufficit,
    \var{dixi}{dixit \sglat{L ENS}}.  quibus si \var{iam}{eam
      \sglat{L\corr}} \var{palpitas}{palpitat \sglat{E*}}, plena
    \var{sunt}{sint \sglat{P}} \varomlat{omnia}{C* (corr. C\slin)}; si adhuc
    torqueris, \var{intendo}{intende \sglat{MP}}.  scriptum legimus:
    \bibel{»\var{congregavi}{congrega \sglat{FGI}} \var{mihi}{michi \sglat{G}
      enim \sglat{D'Achery}} aurum atque argentum et
    \var{substantiam}{substantia \sglat{A} substantias \sglat{PD}} regum
      \var{et}{atque \sglat{S}} regionum.«}{Eccl 2,8}\bindex{Prediger!2,8} haec est illa
    substantia quam \var{propheta}{prophetae \sglat{C*}}
    \var{meminit}{meminet \sglat{C*}} dicens: \bibel{»semel
      \var{locutus}{loquutus \sglat{M}} est deus, duo haec
      audivi.«}{Ps 61,12}\bindex{Psalmen!61,12} in una \var{quippe voce}{voluntate quippe
      \sglat{I}} duo haec \var{audisse}{audire \sglat{Sb 326}} \varomlat{se}{M}
    propheta testatur, ut ait \var{David}{Davit \sglat{E}}:
    \bibel{»lingua mea \var{calamus}{calamais \sglat{C}}
      \var{scribae}{scribe \sglat{V H I MP}}.«}{Ps 44,2}\bindex{Psalmen!44,2} ut enim calamus
    \var{denticulorum}{denticolorum \sglat{CV P}} \var{subdivisa}{sub
      divisa \sglat{L N H I} subdivisus \sglat{Sb 327}}
    \var{aequalitate}{aequalitatem \sglat{E*}}
    \var{ducitur}{deducitur \sglat{Sb 328}} et radiis consonantibus expeditur, ita
    salvator indivisibili \var{conexione}{connexione \sglat{E*LS}}
    cum \var{patris}{patribus \sglat{C*}} operibus
    \var{unitatur}{unitatis \sglat{M} unitate \sglat{P} unitur \sglat{V}}.
    \pend
    \pstart
    \pagebreak\kap{11}quod enim pater dixit filius exclamavit,
    \varabb{\varomlat{et quod}{CVL FGI MP} filius
    locutus est pater implevit}{\sglat{D\mg}}.  merito
  \var{inquit}{inquid \sglat{C M}}: \bibel{»semel \var{locutus}{loquutus \sglat{M}}
      \varomlat{est}{NS} \varomlat{deus}{I}, duo haec audivi.«}{Ps 61,12}\bindex{Psalmen!61,12}
    duae personae unum \var{tulere}{tollere \sglat{M}}
    \var{iudicium}{iuditium \sglat{E* G}}; \var{ut}{unde
      \sglat{coni. Wilmart}} in decalogo una sententia
    \var{duplices}{dupplices \sglat{BA G P}} tabulae
    \var{conscribuntur}{consscribuntur \sglat{E*}}.
    \var{obmutescat}{obmutiscat \sglat{C*FM} ommutescat
      \sglat{E\corr N R\corr AH} obmutescant \sglat{D*} o
      immutescat \sglat{S}} \varabb{haeresis}{\sglat{L G} heresis
      \sglat{CV ENS BDRAH FI MP}} aeterno silentio
    \var{praedamnata}{praedampnata \sglat{A FGI} praedempnata \sglat{E*}}
    divinis \var{ictibus}{actibus \sglat{E\corr} factibus
      \sglat{E*}} caesa, \var{baratro}{barathro \sglat{D'Achery}}
    tartarisque deposita.  \var{sola}{sed haec \sglat{M} sed ad haec \sglat{P}} semper
    cum \var{laureis}{lauretis \sglat{F*}} suis virgo puerpera
    deo, \var{\bibelcf{una nobis 
      columba}{Cant 6,9}}{volui ua \sglat{M (Rq notavit M\mg)}
    solo sua \sglat{P} una nobiscum columba \sglat{I}},\bindex{Hoheslied!6,9|textit}
    \var{fecunditate}{faecunditate \sglat{CV} foecunditate \sglat{E\corr}
      fecundate \sglat{M}} numerosior, usque ad nubes caeli
    \var{caput}{capud \sglat{E* F\corr BR*A G}}
    \varadd{coronatum}{laureis \sglat{C\mg}}
    \var{adtollat}{attollat \sglat{V ENS BR\corr AH F\corr I P} adtollit
      \sglat{D*} attolat \sglat{L G*}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{12}sit benedicta cum populis trinitatis unitate
    \var{consecrata}{consegregata \sglat{L E*N*S*} vel
        consecrata \sglat{S\slin}}
    \var{iustissimis}{iustissimi \sglat{C*}}, cuius
    \var{laude}{laudem \sglat{CV* M*}} \var{plena}{plaena \sglat{C}} est \varomlat{a}{MI} nunc et in aeterna \varomlat{semper}{PS}
    saecula \varadd{saeculorum}{amen \sglat{ENS BDRAH FI}}.
    \varomlat{\varadd{beatificet}{te \sglat{I}} pater et filius et spiritus
    \varadd{sanctus}{amen \sglat{ME\mg} amen finis \sglat{L}
      explicit \sglat{V} explicit epistola potamii \sglat{AP} explicit
      epistola potamii ad athanasium \sglat{DRH FG} explicit epistola
      potamii ad athanasium episcopum \sglat{N I} amen explicit epistola
      potamii ad athanasium \sglat{B}}}{PD\mg}.
    \pend
    \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      Potamius an den hochberühmten und glückseligen Bruder, den
      Bischof Athanasius.
      \pend
      \pstart
      Welche Hand hätte eher den noch frischen aufgehäuften Schmutz der
      verdammenswerten Werkstätte, wie du mit Fug und Recht schreibst,
      aus der Grube eines so großen Gefängnisses, ja
      die einsetzende Verwesung vom blutigen Gestank der
      Totenkadaver, mit feurigen Tugendkräften herausschaffen und ausschaben
      können, wenn nicht die deine, die verewigt ist durch die reinen
      Titel eines vom Exil gekrönten Hauptes, die häretische Sekte ausgeschlossen hätte?~--
      »Verflucht sei sie! Unser Herr komme«!
      Du hast uns, sage ich, zugelächelt, vollkommen in deiner
      katholischen Unschuld, indem du die Treulosen vernichtet und die
      Meineidigen verdammt hast. Die wandelbaren, von Untreue
      verdorbenen Gemüter und die zügellosen, in verdammungswürdiger
      Weise mit Gift beladenen Geschäfte einer verfluchten Seele hast
      du mit dem schneidenden Schwert des einen Glaubens besiegt.
      \pend
      \pstart
      Niedergestreckt liege die Schlange, und die Erde, die sie trägt,
      werde schwarz von ihrem eiterigen Gift. Niedergestreckt liege
      die Schlange, verdammt durch den himmlischen
      Blitzschlag. Niedergestreckt liege die Schlange, erstarrt von
      blutigem Schauder. Niedergestreckt liege die Schlange mit
      herausgetretenem Augapfel und mit der weit aufgerissenen Kloake
      ihres dreifurchigen Mauls. Es speie aus, schwinde dahin und
      werde gepeinigt der Urheber aller Vergehen, für den es
      unerheblich gewesen wäre, daß er den ersten Menschen der Unsterblichkeit
      beraubt hatte, wenn er nicht, giftiger als die Hydra, auch gegen den
      Heiland hervorgebrochen wäre.
      \pend
      \pstart
      Abtrennen wollte er\hist{Potamius\enindex{Potamius!Bischof von Lissabon} distanziert sich von der von den Homöern vertretenen Dreihypostasentheologie, die er selbst in Sirmium\esindex{Sirmium!a. 357} vertreten hatte und gibt sich hier Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} gegenüber als Vertreter einer Einhypostasentheologie zu erkennen. Zum Vorwurf der Zerschneidung der Trinität oder Abtrennung Christi von der Usia des Vaters vgl. \dok[i]{43.2,2--4}; Dok. \ref{ch:Expositio},1; Dok. \ref{sec:Rimini359:Anathematismen},10.} Christus, den Herrn und Gott, als ob er das
      Wort Christi zerschneiden könnte, obwohl die Einheit der
      Trinität durch die Klammer der Substanz zusammengekettet ist,
      wie er sagt: »Ich und der Vater sind eins« und: »Wer mich
      sieht, sieht auch den Vater« und: »Ich bin im Vater und der
      Vater ist in mir« und: »Im Anfang war das Wort und das Wort war
      bei Gott und Gott war das Wort«. Der grobschlächtige Metzger,
      der Vatermörder und Abtrünnige hat, wie ich glaube, mit
      räuberischen Klauen und vom Wahnsinn gefletschten Zähnen
      versucht, ob er sie hätte zerreißen können.
      \pend
      \pstart
      Und hierauf~-- was haben die Lästerer entgegengehalten? Der, »der
      mich gesandt hat«~-- zitieren sie~-- »ist größer als ich«.
      Der, aus dem er geboren ist, der ist jedenfalls Vater; denn er wird
      ja als der Sohn bekannt. Er ist also größer als der Sohn, weil
      er der Vater ist. Es wird der Rang vorangestellt, nicht die
      Substanz getrennt.
      \pend
      \pstart
      Was sagst du dazu, übler Betrüger? Gut, daß dich die
      altehrwürdigen Väter auf der heiligeren Synode,\hist{Sc. als Rimini
        etc. Gemeint ist die Synode von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325}.} als sich deine schlangenartige Gier nach unreiner
      Giftigkeit aufgebläht hatte, ja dich mit frommen Geschossen
      durchbohrt haben.
      \pend
      \pstart
      Denn auch darin wirst du überführt, die Fußschlingen falscher
      Anschuldigungen ausgelegt zu haben, daß der Erlöser sagt: »Ich
      bin nicht gekommen, meine Werke zu tun, sondern die Werke
      dessen, der mich gesandt hat«. Was sagst du, Schlange?  Willst
      du etwa angesichts dieser Klarheit dieser einfachen Äußerung
      Dunkelheit einflößen, die sie für ein kleines Problem halten?
      Der Zeitpunkt muß hier berücksichtigt werden. Unser Herr und
      Erlöser wurde bei den Menschen in einem Körper
      gesehen, weil er den Körper von Menschen angelegt hatte.
      Deswegen sagte er: »Ich bin nicht gekommen, meine Werke zu
      tun«. Er lehnte die Aufgaben eines Menschen in sich ab. Er ruft
      dies also aus, um jenen Auftraggeber in sich bekannt zu machen,
      den er sich in sich selbst als Urheber und Vater in Erinnerung
      ruft.
      \pend
      \pstart
      Weil der Sohn der Bezeichnung nach folgt, so ist jener größer,
      der vorher kommt; aber die Substanz sowohl des Sendenden als
      auch des Gesandten ist, weil »drei eins sind«, von der Einheit
      der Gottheit her eine: »Ich und der Vater sind eins« und: »Wer
      mich sieht, sieht auch den Vater« und der Heiland sagt selbst
      zum Apostel: »So lange bin ich mit euch zusammen und ihr kennt
      den Vater nicht.«
      \pend
      \pstart
      Sie\hist{Die Homöer\enindex{Homöer}, zu denen er seit der Synode von Sirmium \esindex{Sirmium!a. 357} gehört hatte.} sagen auch, daß in den Schriften des Herrn niemals
      »substantia« geschrieben zu stehen scheint.\hist{Vgl. die theologischen Definitionen der homöischen Synoden Dok. \ref{ch:Sirmium357:2Formel},3; Dok. \ref{ch:Sirmium359:4Formel},6; Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike},4; Dok. \ref{sec:Rimini359:AnathematismenSessio2},4; Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis},5.} Gib zurück, was du
      weggenommen hattest, durch und durch diebischer Versucher:
      Siehe, du wirst besiegt. Eine Widerlegung der »substantia«
      willst du vortragen? Dabei rufen die Gutwilligen, die
      altehrwürdigen Scharen der heiligen Propheten, sämtliche
      Verkündigungen aus, wie zum Beispiel er sagt: »Sie haben nicht die Stimme der
      Substanz gehört: Von den Vögeln des Himmels bis zum Vieh haben
      sie sich entsetzt und lärmten, und ich werde Jerusalem der
      Wegführung in die Gefangenschaft anheimgeben.« Siehe, weil
      Christus, der Gott, von dem früheren Volk keineswegs gehört
      worden war, stürzten die Säulen Jerusalems, nachdem seine
      Einwohner verdorben worden waren.
      \pend
      \pstart
      Siehe außerdem, Elender, auch wenn ein einziger Ausspruch Gottes
      hätte genügen müssen, was der heilige Prophet donnernd
      erschallen läßt: »Wenn sie in meiner Substanz gestanden hätten
      und meine Worte gehört hätten und mein Volk gelehrt hätten,
      hätte ich sie von ihren schlechten Bestrebungen abgebracht.«
      Siehe, diese gesegnete Verlautbarung über die Substanz brach
      über unselige Völker herein, so daß auch der Prophet aus der
      Rolle Adams heraus unter Tränen Christus sucht: »Ich
      stecke«, sagt er, »in tiefem Schlamm und da gibt es keine
      Substanz«: freilich deshalb, weil noch nicht die Substanz des
      Vaters sich bei Christus im Fleisch zu einem Ganzen verbunden
      hatte; so wie auch jener, der nach dem Verbrauch seiner Habe
      durch seine verschwenderische Lebensweise alle Substanz verloren
      hat,~-- wie der heilige Seher Gottes schrieb: »Der Geist Gottes
      wird die Lüge fliehen«. Daher also hat er seine Substanz
      verloren, weil er durch seine Verschwendungssucht keine
      Heiligkeit mehr besitzt.
      \pend
      \pstart
      Wenn dir das genügt, bin ich am Ende meiner Ausführungen; wenn
      du bei denen schon in den letzten Zügen liegst, ist alles
      vollständig abgehandelt; wenn du dich aber jetzt noch windest,
      werde ich meine Erörterung noch steigern. Wir lesen in der
      Schrift: »Ich habe mir zusammengehäuft Gold und Silber und die
      Substanz von Königen und Gebieten«. Das ist jene Substanz, an die
      der Prophet denkt, wenn er sagt: »Einmal hat Gott gesprochen,
      zweimal habe ich dies gehört.« Der Prophet bezeugt, daß
      er dies zweimal in freilich nur einem einzigen Wort gehört hat,
      wie David sagt: »Meine Zunge ist das Rohr des
      Schreibers«. Wie nämlich das Rohr unter gleichförmiger
      Unterteilung der (beiden!) Zähnchen angefertigt wird und mit
      (zwei!) miteinander harmonierenden Stacheln gebraucht wird, so
      wird der Heiland in einer untrennbaren Verbindung mit den Werken
      des Vaters vereint.
      \pend
      \pstart
      \pagebreak Was nämlich der Vater sagte, rief der Sohn aus, und was der Sohn
      (an)gesagt hat, hat der Vater vollbracht. Zu Recht sagt er:
      »Einmal hat Gott gesprochen, zweimal habe ich dies gehört.«
      Zwei Personen haben eine einziges Urteil verbreitet; wie beim
      Dekalog die beiden Tafeln mit einer einzigen Weisung beschrieben
      sind. Verstummen möge die Häresie, schon vorher verdammt zu
      ewigem Schweigen, niedergestreckt von göttlichen Blitzen,
      verbannt in den Abgrund der Hölle. Sie, die allein mit ihrem
      Lorbeerkranz immerwährend Jungfrau ist, die für Gott Gebärende,
       die uns die einzige Taube ist, die zahlreicher in
      ihrer Fruchtbarkeit ist, möge ihr gekröntes Haupt bis zu den
      Wolken des Himmels erheben.
      \pend
      \pstart
      Sie sei gesegnet mit den Völkern, die völlig im Recht sind
      bezüglich der geheiligten Einheit der Trinität, von deren Lob
      sie voll ist von jetzt an bis in alle Ewigkeit. Es spreche
      seinen Segen
      der Vater und der Sohn und der heilige Geist.\hist{Über die Form
        der Doxologie vgl. die ausführliche Abhandlung bei Bas., Spir.
        1--8.27.\exindex{Basilius!Spir.!1--8.27}}
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% End: 
