\chapter{Predigt des Meletius im Kontext der Synode von Antiochien im Jahr 360}
\label{ch:SynAntiochien360}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Dezember 360]Nachdem Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} 358 als Bischof von Antiochien abgesetzt worden 
  war (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium358:BriefConstantius}), ist der Bischofssitz vakant geblieben.
  Offenbar wartete Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} mit der Wiederbesetzung dieses bedeutenden Bischofssitzes, 
  bis er selbst zum Jahreswechsel
  360/361 in Antiochien\enindex{Antiochien} war (Seeck, Regesten, 208), und ließ sofort 
  im Dezember 360 eine Synode in Antiochien\esindex{Antiochien!a. 360}
  versammeln, die zunächst einen neuen  Bischof zu wählen hatte und anschließend über theologische Fragen
  diskutieren sollte (\thhe[i]{II 31,2}). \\
  Ohne Schwierigkeiten scheint man sich schnell auf Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} geeinigt zu haben
  (\socrhe[i]{II 44}; \sozhe[i]{IV 28,3~f.}; 
  \thhe[i]{II 31,3--5}; \philost[i]{V 1}), der aus Melitene in Armenien stammt (\philost[i]{V 5}),
  zuvor 358 Nachfolger des Eustathius\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} in Sebaste gewesen war, aber bald
  schon sein Amt aufgegeben und sich nach Beröa zurückgezogen hatte
  (\socrhe[i]{II 44,1~f.}; \thhe[i]{II 31,2~f.}).
  Auf den Synoden von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} und
  Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} hatte er die homöischen Beschlüsse 
  mitgetragen (\philost[i]{V 1}; \socrhe[i]{II 44,2}) und muß als Vertrauter des Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} gelten. Nach \philost[i]{V 1} hatte Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} seine Einsetzung zum Bischof von Antiochien in besonderer Weise betrieben, nach \sozhe[i]{IV 28,3} allerdings »die um Eudoxius«\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel}, wobei nach der Synode von Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 360} Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} als der sowohl theologisch als auch kirchenpolitisch herausragende Vertreter der »Homöer«\enindex{Homöer} angesehen werden muß. \\  
  Die Datierung der Ernennung auf 360 (vgl. \hierchron[i]{a. 360}) ergibt sich 
  auch aus der Überlegung, daß nach Joh. Chrys., \textit{Homilia
  encomiastica in S. patrem nostrum Meletium} (PG 50,
520A)\exindex{Johannes Chrysostomus!hom. in Meletium} Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} nach 30 Tagen wieder
  abgesetzt wurde, was auch auf einer Synode\esindex{Antiochien!a. 361} geschehen sein muß, die vor Abreise des
  Kaisers\enindex{Constantius!Kaiser} aus dem Winterquartier im März 361 anzusetzen ist 
  (vgl. Dok. \ref{ch:SynAntiochien361}). \\
  Der Kaiser wollte offenbar auch theologisch sicherstellen, daß die homöischen
  Beschlüsse von Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} auch in Antiochien unter dem neuen Bischof 
  in Geltung blieben (so ist wohl \thhe[i]{II 31,1}
  zu interpretieren), und forderte Georg von Alexandrien\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} (nicht Georg von Laodicaea\enindex{Georg!Bischof von Laodicaea}
  wie \thhe[i]{II 31,7}), Acacius von Caesarea\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} und Meletius von Antiochien\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} zu einer
  Predigt über die umstrittene Schriftstelle Prov 8,22\ebindex{Sprueche!8,22} auf (\thhe[i]{II 31,6--8}).
  Die bei Epiphanius überlieferte »Auftragspredigt« über diesen Vers gehört zweifellos
  in diesen Zusammenhang, da sie 1. tatsächlich Prov 8,22\ebindex{Sprueche!8,22} auslegt, 2. nach § 5 vor dem
  Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} gehalten wurde und 3. nach § 6 sich vorherigen Rednern anschloß.
  Der Text ist ein außergewöhnliches Dokument einer homöischen
  Predigt (vgl. die Anmerkungen zum Text) und kann folglich nicht
  der Grund für die Absetzung des Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} einen Monat später sein
  (vgl. Dok. \ref{ch:SynAntiochien361}); Meletius scheint sich außer in dieser
  »Auftragspredigt« in dieser Zeit theologisch zurückhaltend
  geäußert zu haben (vgl. \socrhe[i]{II 44,4}; \sozhe[i]{IV 28,6}). Die Auslegungen der
  beiden anderen Redner Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} und Georg\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} sind nicht überliefert.\\
  Die bei Theodoret und Sozomenus überlieferte Geschichte, daß Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} nicaenisch
  predigte und, gebeten um eine kurze Lehrformel, mit Gesten seiner Finger die Einheit der
  drei Personen ausdrücken wollte, da ihm der Mund zugehalten wurde, gehört
  in den Bereich der späteren Hagiographie, die nach der Hinwendung des Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien}
  zum Nicaenum\esindex{Nicaea!a. 325} auf einer antiochenischen Synode 363\esindex{Antiochien!a. 363} einsetzt. Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} starb auf
  der Synode von Konstantinopel 381.\esindex{Konstantinopel!a. 381} \\
  Vielleicht gehört auch die nur bei \philost[i]{VI 4} erwähnte Debatte zwischen
  Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} und Eunomius\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} auf diese Synode (evtl. aber auch auf die Synode des
  nächsten Jahres, vgl. Dok. \ref{ch:SynAntiochien361}).\esindex{Antiochien!a. 361} Eunomius,\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} gerade erst
  Bischof von Cyzicus geworden (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung}, Einleitung), 
  wurde offenbar nach Beschwerden über ihn vor Ort
  wieder abgesetzt und mußte sich theologisch rechtfertigen; die antiochenische
  Synode scheint daraufhin nach dieser Debatte mit Acacius von Cäsarea\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea}
  seine Absetzung bestätigt zu haben.
\enlargethispage{\baselineskip}
    \item[Überlieferung]Die Predigt ist nur bei Epiphanius überliefert, der diese Predigt noch zu Lebzeiten des Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} in sein noch in den siebziger Jahren des 4. Jahrhunderts verfaßtes antihäretisches Werk aufgenommen hat. Die einzige Handschrift (J) aus dem 14. Jahrhundert bietet oft einen schlechten Text und macht Konjekturen notwendig.
  \item[Fundstelle]\epiph{73,29--33} (\cite[303,8--308,31]{Epi}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{chapter}{Epiphanius!haer.!73,29--33}
  \pstart
  \bezeugung{J}
  \kap{1}<O m`en sof'wtatoc >ekklhsiast'hc fhsin
  \bibel{((\var{>agaj`hn}{-j`hn \sg{in ras. J}} \var{>esq'athn}{>esq'at'
      \sg{J}} l'ogou <up`er >arq`hn a>uto~u))}{Eccl
    7,8},\bindex{Prediger!7,8} <'osw| kre~itt'on >esti ka`i >asfal'esteron pa'uesjai t~hc per`i t`o l'egein
  >agwn'iac >`h >'arqesjai, m'alisj'' <'ote <o a>ut`oc >ekklhsiast'hc
  fhsin \varabb{<'oti}{\sg{susp. Holl} a<'uth \sg{J}} \bibel{((<h
    sof'ia to~u p'enhtoc >exoujenhm'enh, ka`i o<i l'ogoi a>uto~u o>'uk
    e>isin >akou'omenoi))}{Eccl 9,16}.\bindex{Prediger!9,16}
  \varabb{>epeid`h}{d`e \sg{add. Holl}} \bibel{((t`o s~wma o>uq <'en
    >esti m'eloc, >all`a poll'a))}{1Cor 12,14},\bindex{Korinther
    I!12,14} \bibel{((p'anta d`e merimn~a| <up`er >all'hlwn t`a m'elh,
    <'ina m`h sq'isma >~h| >en t~w| s'wmati))}{1Cor
    12,25},\bindex{Korinther I!12,25} ka`i \bibel{((o>u d'unatai
    e>ipe~in <h kefal`h to~ic pos'in, qre'ian <um~wn o>uk
    >'eqw))}{1Cor 12,21},\bindex{Korinther I!12,21} >all'' \bibel{((<o
    je`oc sunek'erase t`o s~wma, dedwk`wc t~w| <usteroum'enw|
    perissot'eran tim'hn))}{1Cor 12,24},\bindex{Korinther I!12,24}
  <'oti m`en o>~un >apara'itht'on >esti kinoum'enw| pant`i t~w|
  s'wmati m`h sugkine~isjai, a>ut'ojen d~hl'on >esti.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}t'ina d'' >'an tic to~u l'ogou to~u pr`oc
  \varabb{<um~ac}{\sg{coni. Holl} <hm~ac \sg{J}} >arq`hn poi'hsaito;
  \varabb{>~h}{\sg{coni. Holl} >`h \sg{J}} d~hlon <wc pant`oc
  >arqom'enou ka`i l'ogou ka`i >'ergou pros'hkei t`hn
  \varabb{e>ir'hnhn >arq`hn}{\sg{coni. Oporinus} e>irhn'arqhn \sg{J}}
  poie~isjai ka`i t'eloc ka`i >ap'' a>ut~hc >arqom'enouc ka`i e>ic
  a>ut`hn katal'hgein. \bibel{((to~uto)) g'ar fhsin <o >ap'ostoloc
    ((>apob'hsesjai e>ic swthr'ian di`a t~hc <um~wn de'hsewc ka`i
    >epiqorhg'iac to~u pne'umatoc))}{Phil
    1,19},\bindex{Philipper!1,19} <`o d'idwsin >Ihso~uc to~ic
  piste'uousin e>ic a>ut'on. ka`i \vartr{o>ikodom`hn e>'ite}{e>'ite
    o>ikodom`hn \sg{J\corr}} lalo'ih tic \bibelcfl{e>'ite par'aklhsin,
    e>'ite param'ujion >ag'aphc, e>'ite koinwn'ian pne'umatoc}{e>i'te
    \dots\ pne'umatoc}{Phil 2,1}\bindex{Philipper!2,1|textit} di`a
  t~hc e>ir'hnhc t~hc kat`a je`on parag'inetai, o>u m`hn p~asin
  >adior'istwc, >all`a \bibel{((to~ic >agap~wsi t`on n'omon))}{Ps
    118,165},\bindex{Psalmen!118,165} <wc <o prof'hthc fhs'i; t`on
  n'omon o>u t`on swmatik'on, <`oc e>ik'ona ka`i \bibel{((ski`an
    >'eqei t~wn mell'ontwn))}{Hebr 10,1},\bindex{Hebraeer!10,1} >all`a
  t`on pneumatik'on, <`oc sof~wc >anakal'uptei t~wn proanafwnhj'entwn
  t`hn >'ekbasin. \bibel{((e>ir'hnh)) g'ar, fhsi, ((poll`h to~ic
    >agap~ws'i se ka`i o>uk >'estin a>uto~ic sk'andalon))}{Ps
    118,165}.\bindex{Psalmen!118,165}
  \pend
  \pstart
  \kap{3}<wc d~hlon e>~inai <'oti to`uc t`hn e>ir'hnhn memishk'otac
  m'enei t`o sk'andalon, ka`i pros'hkei to`uc to'utwn >eleujerwj~hnai
  pojo~untac kaj'aper jure'on tina prob'allesjai t`hn >ag'aphn pr`oc
  t`on k'urion; \bibel{((a>ut`oc)) g'ar ((>estin <h e>ir'hnh <hm~wn,
    <o poi'hsac t`a >amf'otera <`en ka`i t`o
    \var{mes'otoiqon}{mes'otuqon \sg{J}} to~u fragmo~u l'usac, t`hn
    >'eqjran >en t~h| sark'i, t`on n'omon t~wn >entol~wn >en d'ogmasi
    katarg'hsac.))}{Eph 2,14~f.}\bindex{Epheser!2,14~f.} ka`i o>'ute
  thre~in >'esti t`hn >entol`hn to~u kur'iou m`h t~hc >ag'aphc to~u
  jeo~u prohgoum'enhc -- \bibel{((>e`an)) g`ar ((>agap~at'e me)),
    fhs'i, ((t`ac >entol`ac t`ac >em`ac thr'hsete))}{Io
    14,15}\bindex{Johannes!14,15} --, o>'ute fwtisj~hnai to`uc
  >ofjalmo`uc o>ud`e t`hn kard'ian m`h t~hc >entol~hc fwtizo'ushc --
  \bibel{((>entol'h)) g'ar, fhsi, ((kur'iou thlaug`hc fwt'izousa
    >ofjalmo'uc))}{Ps 18,9},\bindex{Psalmen!18,9} >all'' o>ud`e l'ogon
  >alhje'iac pro'esjai, e>i m'h tic >'eqei Qrist`on >en <eaut~w|
  lalo~unta kat`a t`on l'egonta \bibel{((e>i dokim`hn zhte~ite to~u
    >en >emo`i lalo~untoc Qristo~u))}{2Cor 13,3},\bindex{Korinther
    II!13,3} m~allon d`e o>u lalo~untoc m'onon, >all`a ka`i
  >eleo~untoc; \bibel{((>'eljoi)) g'ar, fhsi, ((t`o >'ele'oc sou ka`i
    t`o swt'hri'on sou >ep'' >em'e ka`i >apokrij'hsomai to~ic
    >oneid'izous'i moi l'ogon))}{Ps
    118,41~f.},\bindex{Psalmen!118,41~f.} <'oper o>uk >`an
  <up'arxeien, e>i m'h tic \bibel{((t`a dikai'wmata >ekzht'hsei))}{Ps
    118,56.94.145.155}.\bindex{Psalmen!118,56} t~wn g`ar m`h o<'utw
  diakeim'enwn \Ladd{\varabb{>`h}{\sg{add. Holl}}} >ep`i sq'hmatoc <h
  >en to~ic \var{>one'idesin}{>one'idousin \sg{J}} a>isq'unh, <wc m`h
  d'unasjai l'egein \bibel{((per'iele >ap'' >emo~u >'oneidoc ka`i
    >exoud'enwsin))}{Ps 118,22};\bindex{Psalmen!118,22} periaire~itai
  d`e >ek to~u \varadd{st'omatoc}{\Ladd{a>ut~wn} \sg{susp. Holl}} t~hc
  >alhje'iac <o l'ogoc, <wc mhd`en e>~inai pl'eon t~w|
  \varabb{e>uqom'enw}{>`h t`o \sg{add. Holl}} \bibel{((m`h peri'elh|c
    l'ogon >alhje'iac >ek to~u st'omat'oc mou))}{Ps
    118,43}.\bindex{Psalmen!118,43}
  \pend
  \pstart
  \kap{4}p'ote d`e to~uto g'inetai; <'otan m`h ful'axh|
  \Ladd{\varabb{tic}{\sg{add. Holl}}} t`on n'omon di`a pant'oc; <'otan
  m`h \bibel{((poreuj~h| tic >en platusm~w|))}{Ps
    118,45}.\bindex{Psalmen!118,45}
  \bibelcf{\varadd{platunj~hnai}{g`ar \sg{add. Holl}}
    \varabb{de~i}{\sg{J\corr\ <} d`h} t`hn kard'ian}{Ps 118,32;
    2Cor 6,11},\bindex{Korinther II!6,11|textit}\bindex{Psalmen!118,32|textit}
  \varabb{e>i}{\sg{coni. Petavius} <~hc \sg{J} <~h| \sg{coni. Klostermann}} m'elloi tic
  Qrist`on \bibelcf{>emperipato~unta}{2Cor 6,16}\bindex{Korinther
    II!6,16|textit} qwre~in, o<~u t`hn d'oxan o>uk >'anjrwpoi, >all''
  o>urano`i \Ladd{\varabb{dihgo~untai}{\sg{add. Holl}}} --
  \bibel{((o>urano`i g`ar dihgo~untai d'oxan jeo~u))}{Ps
    18,2}\bindex{Psalmen!18,2} --, m~allon d`e \varabb{a>ut`oc
    <o}{\sg{coni. Holl} <o a>ut`oc \sg{J}} pat'hr l'egwn \bibel{((o<~ut'oc
    >estin <o u<i'oc mou <o >agapht'oc, >en <~w| h>ud'okhsa))}{Mt
    3,17}.\bindex{Matthaeus!3,17} <`on o>uk >'estin <omolog~hsai, e>'i
  tic \bibel{((e>ic <'uyoc >adik'ian lalo'ih))}{Ps
    72,8}\bindex{Psalmen!72,8} pr`oc t`on plhs'ion a>uto~u, e>'i tic
  \var{e>ic}{e<~ic \sg{J}} t`hn >antiqr'istwn t'axin ka`i >epwnum'ian
  \varabb{<eaut`on}{\sg{coni. Holl} a>ut`on \sg{J}} <omolog'hseien >apost`ac
  t~hc t'axewc ka`i >epwnum'iac t~wn Qristian~wn, per`i <~wn e>'irhtai
  \bibel{((m`h <'ayhsje t~wn qrist~wn mou))}{Ps
    104,15}.\bindex{Psalmen!104,15} \bibel{((t'ic)) g'ar, fhsin, ((<o
    yeud'omenoc, e>i m`h <o >arno'umenoc <'oti >Ihso~uc <o Qrist`oc
    o>uk >'estin; o<~utoc, fhs'in, <o >ant'iqristoc; <o
    g`ar\folio{J}{67b} >arno'umenoc t`on u<i`on o>ud`e t`on pat'era
    >'eqei, <o d`e <omolog~wn t`on u<i`on ka`i t`on pat'era
    <omologe~i. <'oper o>~un, fhs'in, >ex >arq~hc >hko'usate,
    \var{to~uto}{to'utw \sg{J}} men'etw >en <um~in. ka`i >e'an, fhs'i,
    m'enh| >en <um~in <'oper >ex >arq~hc >hko'usate, ka`i <ume~ic >en
    t~w| u<i~w| mene~ite ka`i t~w| patr'i))}{1Io
    2,22--24}.\bindex{Johannes I!2,22--24}
  \pend
  \pstart
  \kap{5}meno~umen d'e, <'otan >en'wpion jeo~u ka`i >eklekt~wn
  >agg'elwn <omolog'hswmen, >all`a ka`i >en'wpion basil'ewn, ka`i m`h
  a>isqun'wmeja -- \bibel{((>el'aloun)) g'ar, fhsin, ((>en to~ic
    martur'ioic sou >enant'ion basil'ewn, ka`i o>uk >h|squn'omhn))}{Ps
    118,46}\bindex{Psalmen!118,46} --, <'oti u<i`oc to~u jeo~u, je`oc
  >ek jeo~u, e<~ic >ex <en'oc, >ex >agenn'htou monogen'hc, >exa'ireton
  g'ennhma to~u gegennhk'otoc ka`i >'axioc
  \ladd{\varabb{<o}{\sg{del. Holl}}} u<i`oc to~u >an'arqou, to~u
  >adihg'htou <ermhne`uc >adi'hghtoc, l'ogoc ka`i sof'ia ka`i d'unamic
  to~u <up`er sof'ian ka`i d'unamin, <up`er <`o fj'egxasjai d'unatai
  gl~wtta, <up`er <`o kin~hsai di'anoia; g'ennhma t'elei'on te ka`i
  m'enon >ek tele'iou ka`i m'enontoc >en taut'othti, o>uk >aporre~usan
  >ek patr'oc o>ud`e >apotmhj'en te ka`i diairej'en, >all'' >apaj~wc
  ka`i <olokl'hrwc \var{proelj`on}{proelt`wn \sg{J}} >ek to~u mhd`en
  >apobeblhk'otoc <~wn e>~iqe. ka`i <'oti l'ogoc >'esti te ka`i
  l'egetai \Ladd{\varabb{<o}{\sg{add. Holl}}} u<i'oc, o>u m`hn fwn`h
  to~u patr`oc o>ud`e <r~hma noe~itai. <uf'esthke g`ar kaj'' <eaut`on
  ka`i >energe~i, \bibelcf{ka`i di'' a>uto~u t`a p'anta ka`i >en
    a>ut~w| t`a p'anta}{Col 1,16f.};\bindex{Kolosser!1,16~f.} <'wsper ka`i sof'ia <o a>ut`oc
  >`wn o>uk >enj'umhma to~u patr`oc noe~itai o>'ute k'inhsic to~u
  <hgemoniko~u ka`i >en'ergeia, >all`a g'ennhma <'omoi'on te to~u
  patr`oc ka`i t`on \bibelcf{qarakt~hra to~u patr`oc}{Hebr
    1,3}\bindex{Hebraeer!1,3|textit} >akribo~un. to~uton g`ar <o
  pat`hr >esfr'agisen, <o je'oc, ka`i o>uq <et'erw| m`en >enup'arqei,
  \varabb{o>uq}{\sg{del. Abramowski}} <uf'esthke d`e kaj''
  \varabb{<eaut'o\Ladd{n}}{\sg{add. Holl}}, >all`a
  \varabb{g'ennhma}{>estin \sg{add. Holl}} >energhtik`on ka`i
  pepoihk`oc t'ode t`o p~an ka`i ful'atton >ae'i. ta~uta <ikan`a ka`i
  t~hc <Ell'hnwn pl'anhc <hm~ac ka`i t~hc >Iouda"ik~hc
  \bibelcf{>ejelojrhske'iac}{Col 2,23}\bindex{Kolosser!2,23|textit}
  >eleujer~wsai ka`i t~hc a<iretik~hc kakodox'iac.
  \pend
  \pstart
  \kap{6}>epeid`h d`e t~wn >en ta~ic grafa~ic keim'enwn l'exewn t`on
  no~un paratr'epont'ec tinec ka`i <et'erwc >`h pros~hken
  <ermhne'uontec ka`i m'hte t~wn <rhm'atwn t`hn d'unamin m'hte t~wn
  pragm'atwn t`hn f'usin katanoo~untec tolm~wsin >ajete~in t`hn
  je'othta to~u u<io~u prosv\-k'optontec t~h| l'exei t~hc kt'isewc
  t~h| >emferom'enh| ta~ic Paroim'iaic \bibel{((k'urioc g`ar >'ektis'e
    me >arq`hn <od~wn a>uto~u e>ic >'erga a>uto~u))}{Prov
    8,22}\bindex{Sprueche!8,22} -- o<`uc d'eon t~w| pne'umati t~w|
  zwopoio~unti >akolouje~in ka`i m`h t~w| gr'ammati t~w|
  >apokt'enonti; \bibel{((t`o g`ar pne~uma zwopoie~i))}{2Cor
    3,6}\bindex{Korinther II!3,6} --, f'ere d'h, tolm'hswmen ka`i
  <hme~ic mikr`a per`i to'utwn dialabe~in, o>uq <'oti
  \var{\Ladd{\varabb{o>uk}{\sg{add. Dindorf Oehler}}}
    >entel~wc}{>atel~wc \sg{susp. Oehler}} e>'irhtai to~ic pr`o <hm~wn
  e>irhk'osin -- \var{>~h}{>`h \sg{J in ras.}} g`ar >`an
  \varabb{ma'inoit'o}{\sg{coni. Cornarius} m'enoito \sg{J}} tic, e>i
  to~uto l'egoi -- o>ud`e <'oti qr'h|zete did'askontoc --
  \bibel{((a>uto`i g`ar <ume~ic jeod'idakto'i >este))}{1Thess
    4,9}\bindex{Thessalonicher I!4,9} -- >all'' <'ina
  \bibel{((fanerwj~wmen >en ta~ic suneid'hsesin
    \varabb{<um~wn}{\sg{coni. Holl} <hm~wn \sg{J}}))}{2Cor
    5,11},\bindex{Korinther II!5,11} <'oti t~wn >epijumo'untwn >esm`en
  \bibel{((qar'ismatoc <um~in metado~unai pneumatiko~u))}{Rom
    1,11}.\bindex{Roemer!1,11}
  \pend
  \pstart
  \kap{7}p'isteuson o>~un <'oti o>'ute >allaqo~u t~hc graf~hc o>'ute
  >ep`i to~u par'ontoc qwr'iou >enant'ia t`a <r'hmata t~hc graf~hc
  >all'hloic >est'i, k>`an m'aqesjai dok~h| par`a to~ic t~h| p'istei
  m`h <ugia'inousin >'htoi >asjeno~usi t~h| gn'wmh|, ka`i <wc o>ud`en
  t~wn kat`a t`on k'osmon paradeigm'atwn o<~i'on t'e >estin
  e<urej~hnai, <'oper >exarke~i kaj'' <eaut`o saf~wc parast~hsai to~u
  monogeno~uc t`hn f'usin. ka`i di`a to~uto <h graf`h polla~ic
  >epino'iaic per`i to~u monogeno~uc ka`i >epwnum'iaic k'eqrhtai, e>'i
  pwc dunhje'ihmen di`a t~wn kaj'' <hm~ac t`o <up`er <hm~ac
  katalabe~in ka`i di`a t~wn ginwskom'enwn fantasj~hnai t`a
  >agnoo'umena, >hr'ema ka`i kat`a mikr`on >ap`o t~wn faner~wn pr`oc
  t`a kekrumm'ena probibaz'omenoi.
  \pend
  \pstart
  \pagebreak\kap{8}>epe`i to'inun >'edei \Ladd{\varabb{e>id'enai}{\sg{add.
      Holl} piste'uein \sg{add. Cornarius}}} to`uc piste'uontac e>ic
  Qrist'on, <wc <'omoi'oc >estin <o u<i`oc t~w| patr'i, <'ate d`h
  \bibel{((e>ik`wn))}{Col 1,15}\bindex{Kolosser!1,15} <up'arqwn to~u
  \bibel{((>ep`i p'antwn)) <o ((di`a p'antwn))}{Col
    1,16},\bindex{Kolosser!1,16} di'' o<~u t`a p'anta dedhmio'urghtai
  t'a te >en to~ic o>urano~ic ka`i t`a >ep`i g~hc, e>ik`wn d`e o>uq
  <wc >'ayuqon >emy'uqou o>ud'' <wc >en'ergeia t'eqnhc o>ud'' <wc
  >apot'elesma >energe'iac, >all`a \Ladd{\varabb{<wc}{\sg{add. Holl}}}
  g'ennhma to~u genn'hsantoc, ka`i <'oti o>u j'emic >est`i
  \Ladd{\varabb{>ap`o}{\sg{add. Holl} \Ladd{>ek} \sg{add. Öhler}}} t~hc
  swmatik~hc >anjrwp'inhc genn'hsewc t`hn to~u monogeno~uc g'ennhsin
  t`hn pr`o t~wn a>i'wnwn qarakthr'izesjai. ka`i <wc kat`a t`o
  par'adeigma t~hc sof'iac t~hc periektik~hc t~wn >anjrwp'inwn
  >enjumhm'atwn \Ladd{\varabb{<o u<i`oc >est`in}{\sg{coni. Erl.} <o
      u<i`oc sof'ia >est`in \sg{susp. Holl}}} to~u patr'oc -- o>u m`hn
  >anup'ostat'oc te ka`i >an'uparktoc -- <ekat'eraic ta~ic l'exesin
  >eqr'hsato <h graf'h, t~hc te kt'isewc ka`i
  \varabb{\ladd{t~h|}}{\sg{del. Holl}} t~hc genn'hsewc, t~h| te to~u
  >'ektise ka`i to~u >eg'ennhsen, o>uq <'ina t`a >enant'ia dok~h| ka`i
  kat`a t`o a>ut`o per`i \var{t~wn a>ut~wn}{to~u a>uto~u \sg{susp.
      Holl}} l'egesjai, >all'' <'ina di`a m`en to~u >'ektise t`o
  >enup'ostat'on te ka`i m'onimon, di`a d`e to~u >eg'ennhse t`o
  >exa'ireton to~u monogeno~uc ka`i >idi'azon
  parist~a|; \bibel{((\varadd{>eg'w}{g'ar \sg{add. Holl}} fhsin, >ek to~u patr`oc
    >ex~hljon ka`i <'hkw))}{Io 8,42}.\bindex{Johannes!8,42} <ikan`on
  d'e >esti ka`i t`o t~hc sof'iac >'onoma p~asan >'ennoian p'ajouc
  >apokle~isai.
  \pend
  \pstart
  \kap{9}>all`a po~i fer'omeja m`h mnhmone'uontec to~u e>ip'ontoc
  \bibel{((>~w b'ajoc plo'utou ka`i sof'iac ka`i gn'wsewc jeo~u, <wc
    >anexere'unhta t`a kr'imata a>uto~u ka`i >anexiqn'iastoi a<i
    <odo`i a>uto~u))}{Rom 11,33}.\bindex{Roemer!11,33} >'eqomen g`ar
  did'askalon t`o pne~uma t~hc >alhje'iac, <`o >'edwken <hm~in <o
  k'urioc met`a t`hn e>ic o>urano`uc >an'alhyin \bibel{((<'ina
    \var{>'idwmen}{e>id~wmen \sg{coni. Holl}} t`a <up`o to~u jeo~u
    qarisj'enta <hm~in))}{1Cor 2,12},\bindex{Korinther I!2,12} >en <~w| \bibel{((ka`i
    lalo~umen, o>uk >en didakto~ic >anjrwp'inhc sof'iac l'ogoic,
    >all'' >en didakto~ic to~u pne'umatoc, pneumatiko~ic pneumatik`a
    sugkr'inontec))}{1Cor 2,13},\bindex{Korinther I!2,13} >en
    <~w| latre'uomen ka`i proskuno~umen,
  \bibelcf{\varabb{di'' <`o}{\sg{coni. Öhler} di`o \sg{J}}
    >atimaz'omeja}{Mt 5,11; 10,22; 1Petr 4,14},\bindex{Matthaeus!5,11|textit}\bindex{Matthaeus!10,22|textit}\bindex{Petrus I!4,14|textit} >en <~w|
    prof~htai proef'hteusan, \bibelcf{>en <~w|
    d'ikaioi <wdhg'hjhsan}{Io 16,13},\bindex{Johannes!16,13} \bibelcf{di'' o<~u prosag'omeja
    t~w| u<i~w|}{1Petr 3,18}.\bindex{Petrus I!3,18|textit} >all`a t'i polupragmono~umen t`a t~hc
  f'usewc? m`h g`ar \bibel{((<wc sarkiko~ic, >all'' o>uq <wc
    pneumatiko~ic))}{1Cor 3,1}\bindex{Korinther I!3,1} dialeg'omeja?
  >ep'' >'allwn g`ar e>'irhtai <'oti \bibel{((o>u dun'ameja
    \varabb{<um~in}{\sg{coni. Cornarius} <hm~in \sg{J}} lal~hsai <wc
    pneumatiko~ic, >all'' <wc sarkiko~ic))}{1Cor
    3,1}.\bindex{Korinther I!3,1} d'eoc g'ar >esti m'h pwc >ek t~hc
  t~wn >akatal'hptwn filoneik'iac ka`i t~hc t~wn >anef'iktwn zht'hsewc
  e>ic buj`on >asebe'iac >emp'eswmen; \bibel{((ka`i e>~ipa,
    sofisj'hsomai, ka`i a>ut`h >emakr'unjh >ap'' >emo~u <up`er <`o
    >~hn, ka`i baj`u b'ajoc, t'ic e<ur'hsei a>ut'hn?))}{Eccl
    7,24}\bindex{Prediger!7,24} mnhmone'uswmen g`ar to~u
  e>ip'ontoc, \bibel{((>ek m'erouc gin'wskomen ka`i >ek m'erouc
    profhte'uomen, <'otan d`e >'eljh| t`o t'eleion, t'ote t`o >ek
    m'erouc katarghj'hsetai))}{1Cor 13,9~f.}.\bindex{Korinther
    I!13,9~f.} \bibel{((e>'i tic doke~i gin'wskein, o>'upw >'egnw
    kaj`wc de~i gn~wnai))}{1Cor 8,2}.\bindex{Korinther I!8,2} ka`i
  di`a to~uto d'eoc >est`i m'h pwc biaz'omenoi l'egein per`i <~wn o>u
  dun'ameja l'egein, mhk'eti sugqwrhj~wmen mhd`e per`i <~wn dun'ameja.
  >ek p'istewc g`ar de~i lale~in, o>uk >ek t~wn laloum'enwn
  piste'uein.\kap{} \bibel{((>ep'isteusa)), g'ar fhsi, ((di`o
    >el'alhsa))}{2Cor 4,13}.\bindex{Korinther II!4,13} <'otan o>~un
  t`o m`en per`i t~hc o>ike'iac gen'esewc m`h dun'amenoi
  >apofa'inesjai periergaz'wmeja ka`i filoneike~in >epiqeir~wmen per`i
  t~hc to~u jeo~u genn'hsewc, p~wc o>u d'eoc >est'i, m'h pwc <o
  dido`uc o>u m'onon \bibel{((gl~wttan paide'iac)), >all`a ka`i
    ((gn~wnai <hn'ika de~i e>ipe~in l'ogon))}{Is
    50,4}\bindex{Jesaja!50,4} katayhf'ishtai <hm~wn t~hc >ep`i t~w|
  l'egein propete'iac t`hn siwp'hn? <'oper >ep`i to~u makar'iou
  Zaqar'iou pepo'ihtai, <`oc >epeid`h m`h >ep'isteuse t~w|
  e>uaggelisam'enw| t`hn g'enesin to~u paid'oc >anjrwp'inoic
  logismo~ic dokim'azwn t`hn to~u jeo~u q'arin ka`i d'unamin ka`i
  diapor~wn pr`oc <eaut'on, e>i \Ladd{\varabb{kat`a}{\sg{add. Holl}}}
  f'usin >'eqei t`on presb'uthn >ek t~hc probebhku'iac
  paidopoi'hsasjai -- t'i fhsi? \bibel{((p~wc gn'wsomai to~uto <'oti
    >'estai; >eg`w g'ar e>imi presb'uthc ka`i <h gun'h mou
    probebhku~ia >en ta~ic <hm'eraic a>ut~hc))}{Lc
    1,18}.\bindex{Lukas!1,18} Toigaro~un
  \varabb{<op'ote}{>hp'isthsen \sg{add. Klostermann}} >'hkousen
  <'oti \bibel{((>ido'u, >'esh| siwp~wn ka`i o>u dun'amenoc
    lale~in))}{Lc 1,20},\bindex{Lukas!1,20} ka`i o>uk >el'alhsen
  >exelj'wn.
  \pend
  \pstart
  \kap{10}di'oper >af'entec per`i t~wn >amfisbhtoum'enwn filoneike~in
  ka`i per`i t~wn <up`er <hm~ac \var{krato~umen}{krat~wmen
    \sg{coni. Klostermann}} <`a pareil'hfamen. t'ic g'ar >estin <o tolm~wn
  \bibelcf{\varabb{>ep`i gn'wsei}{\sg{coni. Holl} >epign'wsei \sg{J}}
    fusiwj~hnai}{1Cor 8,1},\bindex{Korinther I!8,1|textit} <op'ote a>ut`oc <o
  \bibel{((t~wn >apokal'uyewn)) kataxiwje'ic, <o ((e>ic o>uran`on
    tr'iton)) >analhfje'ic, <o ((>ako'usac >'arrhta <r'hmata)),
    >eswfron'isjh di`a ((to~u kat`a t`hn s'arka sk'olopoc)) ((m`h
    <upera'iresjai))}{2Cor 12,1.2.4}?\bindex{Korinther I!12,1.2.4}
  ka`i a>ut`oc <o prof'hthc <o e>ip`wn \bibel{((>ep'isteusa, di`o
    >el'alhsa)), ((>etapein'wjhn))}{Ps 115,1}\bindex{Psalmen!115,1}
  fhs'in, o>uq <apl~wc, >all`a ((sf'odra)). <'osw| g`ar >'an tic
  >eggut'erw t~hc gn'wsewc e>~inai dok~h|, toso'utw| m~allon >ofe'ilei
  log'izesjai pr`oc <eaut`on <'oti >'anjrwp'oc >esti. per`i to'utou
  >'akoue t'i l'egei; \bibel{((>eg`w d`e e>~ipa >en t~h| >ekst'asei
    mou, p~ac >'anjrwpoc ye'usthc))}{Ps 115,2}.\bindex{Psalmen!115,2}
  >'eqontec o>~un t`on did'askalon t~hc >alhje'iac, mhk'eti
  >anjrwp'inoic didask'aloic prosqr'wmeja, >all''
  >ennoo~untec \Ladd{\varlabb{\dots}{}{\sg{lacunam susp. Erl.} t`o <hm~wn m'etron piste'uwmen \sg{susp.
      Holl}}} ka`i m'hte
  tr'opouc periergaz'wmeja m'hte <'eter'on ti. <'wsper g`ar t`hn
  g'ennhsin to~u u<io~u o>uk >'estin e>ipe~in, o>ud`e t`on tr'opon
  t~hc genn'hsewc to~u patr`oc >'estin >apof'hnasjai, >all`a
  \Ladd{\varabb{de~i}{\sg{add. Holl}}} >arke~in <hge~isjai pr`oc
  didaskal'ian to~uto <'oti \bibel{((p'anta di'' a>uto~u >eg'eneto,
    ka`i qwr`ic a>uto~u >eg'eneto o>ud`e <'en))}{Io
    1,3}.\bindex{Johannes!1,3} d'w|h d`e k'urioc kat`a t`on >Abra`am
  frono~untac <hm~ac t`on l'egonta \bibel{((n~un >hrx'amhn lale~in
    t~w| kur'iw| mou, >eg`w d'e e>imi g~h ka`i spod'oc)), ka`i m`h
    ((<uperairom'enouc kat`a t`ac k'edrouc to~u Lib'anou))}{Gen 18,27;
    vgl. Ps 36,35},\bindex{Genesis!18,27} <'oti \bibel{((m`h >en
    didakto~ic >anjrwp'inhc sof'iac l'ogoic, >all'' >en didakto~ic
    p'istewc))}{1Cor 2,13}\bindex{Korinther I!2,13} <h <omal`h ka`i
  e>irhnik`h katorjo~utai sof'ia, m'hte diapore~in <hm~ac, >all''
  <otio~un poio~untec e>uarest'hswmen t~w| je~w|. ka`i patr`i ka`i
  \Ladd{\varabb{u<i~w|}{\sg{add. Erl.}}} met'' a>uto~u ka`i s`un
  \varadd{a>ut~w|}{t~w| u<i~w| \sg{add. Öhler}} >en <ag'iw|
  \varadd{pne'umati}{<~w| \sg{add. Dindorf}} <h d'oxa, t`o kr'atoc, <h
  tim`h ka`i <h d'unamic n~un ka`i >ae`i ka`i e>ic to`uc a>i~wnac t~wn
  a>i'wnwn. >Am'hn.\kap{}
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Der sehr weise Ekklesiastes sagt: »Das Ende einer Rede ist besser
    als ihr Anfang.« Um wieviel besser und auch sicherer ist es, mit
    einem Streit um Worte aufzuhören als anzufangen, besonders da
    derselbe Ekklesiastes sagt: »Die Weisheit des Armen wird verachtet
    und seine Worte werden nicht gehört.« Da ja »der Leib nicht aus
    einem Glied, sondern aus vielen besteht«, »alle Glieder aber
    einander versorgen, daß nicht im Leib eine Spaltung auftritt« und
    »nicht der Kopf zu den Füßen sagen kann: Ich brauche euch nicht!«,
    sondern »Gott den Leib zusammengefügt und dem geringeren Glied
    höhere Ehre zugewiesen hat«, ist es von daher klar, daß es
    unvermeidlich ist, bei der Bewegung des ganzen Körpers mitbewegt
    zu werden.
    \pend
    \pstart
    Aber womit sollte man die Rede an euch beginnen? Es ist doch klar,
    daß es beim Beginn jeder Rede oder Werkes angemessen ist, daß der
    Friede Anfang und Ende ausmacht und daß Leute, die mit Frieden
    einsetzen, auch mit ihm schließen. »Dies«, sagt nämlich der
    Apostel, »wird zum Heil verhelfen durch euer Gebet und die Hilfe
    des Geistes«, den Jesus denen gibt, die an ihn glauben. Und wenn
    jemand redet, sei es von der Erbauung, vom Trost, von der Belebung
    der Liebe oder von der Teilhabe am Geist, geschieht das durch den
    Frieden Gottes, freilich nicht zu allen ohne Unterschied, sondern
    »zu denen, die das Gesetz lieben«, wie der Prophet sagt~--~nicht
    das leibliche Gesetz, das Bild und »Schatten der künftigen Dinge
    ist«, sondern das geistige, das weise den Ausgang der
    vorhergesagten Dinge offenbart. »Friede«, sagt er nämlich, »ist
    reichlich bei denen, die dich lieben, und es gibt kein Ärgernis
    bei ihnen.«
    \pend
    \pstart
    Da es ja deutlich ist, daß das Ärgernis die erwartet, die den
    Frieden fortwährend hassen, ziemt es sich auch, daß die, die
    von ihnen befreit werden wollen, die Liebe zum Herrn wie einen
    Schutzschild vor sich stellen. »Denn er ist unser Friede, der alle
    eins gemacht und den Zaun der Abgrenzung dazwischen abgebrochen
    hat, der die Feindschaft im Fleisch und das Gesetz der verordneten
    Gebote aufgehoben hat.« Und weder kann das Gebot des Herrn bewahrt
    werden, wenn nicht die Liebe zu Gott den Weg weist~-- »Wenn ihr
    mich liebt«, sagt er nämlich, »dann werdet meine Gebote
    bewahren«~--, noch können die Augen und das Herz erleuchtet
    werden, wenn nicht das Gebot Licht bringt~-- denn er sagte: »Das
    Gebot des Herrn ist leuchtend klar und erleuchtet die Augen«; es
    kann aber auch kein Wort der Wahrheit hervorkommen, wenn nicht
    jemand Christus als Redner in sich hat, wie gesagt ist: »Wenn ihr
    einen Beweis dafür sucht, daß Christus in mir spricht«, vielmehr
    aber, wenn er nicht nur redet, sondern auch barmherzig ist. »Möge«
    nämlich, sagt er, »dein Erbarmen und dein Heil auf mich kommen,
    und ich werde denen, die mich schmähen, Widerrede geben«, was aber
    nicht geschehen könnte, wenn einer nicht »mit Nachdruck nach den
    Rechtssatzungen forscht«. Denn unter denen, die nicht so
    eingestellt sind oder nur dem Anschein nach, gibt es Scham, wenn
    sie getadelt werden, so daß sie nicht sagen können: »Nimm von mir
    Tadel und Verachtung.« Aber das Wort der Wahrheit wird aus dem
    Mund weggenommen, so daß es für den nichts mehr ist, der betet:
    »Nimm nicht das Wort der Wahrheit aus meinem Mund!«
    \pend
    \pstart
    Aber wann geschieht das? Wenn man nicht in allem das Gesetz
    bewahrt, wenn man nicht in Weite wandelt. Breit geöffnet muß das
    Herz sein, wenn jemand dem umhergehenden Christus Raum geben will,
    dessen Ehre nicht die Menschen, sondern die Himmel erzählen~--
    »die Himmel« nämlich »erzählen die Ehre Gottes«~-- vielmehr aber
    der Vater selbst, der sagt: »Dieser ist mein geliebter Sohn, an
    dem ich Gefallen habe.« Dieser kann nicht bekannt werden, wenn
    jemand gegen seinen Nächsten »Unrecht redet in die Höhe«, wenn
    einer sich zu der Ordnung und dem Namen der Antichristen bekennt
    und von der Ordnung und dem Namen der Christen abfällt, von denen
    es heißt: »Faßt nicht meine Gesalbten an!« »Wer ist es« nämlich,
    sagt er, »der lügt, wenn nicht der, der leugnet, daß Jesus der
    Christus ist. Dieser«, sagt er, »ist der Antichrist. Denn der, der
    den Sohn leugnet, hat auch nicht den Vater. Wer aber den Sohn
    bekennt, bekennt auch den Vater. Was ihr also«, sagt er, »von
    Beginn an gehört habt, dies soll in euch bleiben. Und falls«, sagt
    er, »das in euch verbleibt, was ihr von Beginn an gehört habt,
    dann werdet auch ihr im Sohn und im Vater bleiben.«
    \pend
    \pstart
    Da bleiben wir aber, wenn wir vor Gott und erwählten Engeln
    bekennen, aber auch vor Königen, und wollen uns nicht schämen~--
    es heißt ja: »Ich habe zu deinem Zeugnis vor Königen geredet und
    mich nicht geschämt.«~--, daß er Gottes Sohn ist, Gott von Gott,
    einer aus einem, Einziggeborener aus dem Ungezeugten,
    hervorragendes Gezeugtes des Erzeugers und ein dem Anfangslosen
    würdiger Sohn, unbeschreiblicher Interpret des Unbeschreiblichen,
    Wort, Weisheit und Kraft von dem jenseits der Weisheit und der
    Kraft, jenseits von dem, was Sprache benennen kann, jenseits von
    dem, was ein Gedanke anregen kann.\hist{Es ist ein Grundanliegen
      der homöischen Theologie, die Begrenztheit der menschlichen
      Erkenntnis über Gott und über die Art und Weise der Entstehung
      des Sohnes aus dem Vater zu betonen; vgl. Dok.
      \ref{ch:Sirmium357:2Formel},3; Dok.
      \ref{ch:Sirmium359:4Formel},3 und die beiden
      Schlußparagraphen 9--10 in diesem Text.} Er ist das vollkommene
    und bleibende Gezeugte aus dem, der vollkommen ist und in der
    Selbigkeit bleibt, nicht ausgeflossen aus dem Vater, auch nicht
    abgeschnitten und abgerissen, sondern ohne Leiden und unversehrt
    aus dem hervorgegangen, der dabei nichts von dem verloren hat, was
    er hat.\hist{Vgl. ähnlich schon \dok{1,3.5}; vgl. ferner Dok.
      \ref{ch:Ankyra358},7~f.15 und Anathema 13 und auch Dok.
      \ref{sec:Sirmium358:epSirm}. Das Vermeiden körperlicher
      Vorstellungen von der Zeugung des Sohnes aus dem Vater und in
      Konsequenz einer Teilung des einen, unteilbaren Gottes ist ein
      beständig wiederholtes Anliegen aller Richtungen im Verlauf des
      trinitarischen Streits, vgl. auch \athdecr[i]{22,1~f.}; \athdecro[i]{24,1}.}
    Und da der Sohn Wort ist und genannt wird, ist er gewiß nicht als
    Stimme oder Ausspruch des Vaters zu verstehen.\hist{Vgl. Dok.
      \ref{sec:Sirmium351:1Formel}, Anathema 8 mit Anm.} Denn er
    besteht und wirkt für sich selbst und durch ihn und in ihm ist
    alles. Wie derselbe auch Weisheit ist und nicht als Gedanke des
    Vaters verstanden wird oder als Bewegung oder Aktivität des
    Hegemonikon,
    sondern als ein Gezeugtes, das dem Vater gleich ist\hist{Meletius
      greift also das homöische Stichwort aus der Formel von
      Rimini/Nike/Konstantinopel\esindex{Rimini!a. 359}\esindex{Nike!a. 359}\esindex{Konstantinopel!a. 359} auf, vgl. Dok.
      \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis},2.5.} und den Siegelabdruck des Vaters
    genau wiedergibt. Denn diesen hat der Vater gesiegelt, der Gott,
    und er existiert nicht in einem anderen und besteht auch nicht für
    sich selbst, sondern als Gezeugtes,\hist{Vgl. die kritischen
      Bemerkungen in Dok. \ref{ch:Ankyra358},9 und Anathema 11; Dok.
      \ref{ch:GeorgBasilius359},9--11.} das wirkt und dieses All
    geschaffen hat und es immer bewahrt. Das reicht aus, um uns vor
    dem Irrtum der Heiden, der eigenmächtigen Religion der Juden und
    der häretischen Irrlehre zu befreien.
    \pend
    \pstart
    Da aber einige den Sinn der in den Schriften vorliegenden Aussagen
    verdrehen und sie anders, als es angemessen ist, auslegen und
    weder die Kraft der Worte noch die Natur der Dinge verstehen und
    es daher wagen, die Gottheit des Sohnes zunichte zu machen, da sie
    an der Aussage von der Schöpfung Anstoß nehmen, die in den
    Sprüchen vorgebracht wird: »Der Herr schuf mich als Anfang seiner
    Wege zu seinen Werken«~--~Sie sollten dem Geist, der lebendig
    macht, folgen und nicht dem Buchstaben, der tötet, »denn der Geist
    macht lebendig«!~--, wohlan, laßt es auch uns wagen, ein wenig
    daran Anteil zu haben, nicht, weil etwa von den Rednern vor
    uns\hist{Vgl. zur vorausgesetzten Situation die Einleitung.} nicht
    genug dazu gesagt worden ist~--~der freilich wäre verrückt, der
    dies sagt~--, auch nicht, weil ihr einen Lehrer nötig habt~--~denn
    ihr seid selbst Gott-gelehrt~--, sondern damit »wir in eurem
    Gewissen offenbar werden«, denn wir gehören zu denen, die bestrebt
    sind, »euch Anteil an der Gabe des Geistes zu geben«.
    \pend
    \pstart
    Glaube also, daß weder anderswo noch bei dieser gegenwärtigen
    Stelle aus der Schrift die Worte der Schrift zueinander in
    Widerspruch geraten, auch wenn sie sich zu widersprechen scheinen
    für die, die in ihrem Glauben nicht gesund sind oder in ihrem
    Denken schwach sind, und auch, daß kein Beispiel auf der Welt
    gefunden werden kann, das für sich ausreicht, die Natur des
    Einziggeborenen eindeutig darzustellen. Und deswegen hat die
    Schrift viele Gedanken und Bezeichnungen für den Einziggeborenen
    verwandt, -- wenn wir denn durch das, was zu uns gehört, das, was
    über uns hinausgeht, erfassen und wir uns durch Bekanntes das
    Unbekannte vorstellen könnten, indem wir langsam und ein wenig vom
    Sichtbaren zu dem Verborgenen fortschreiten.
    \pend
    \pstart
    \pagebreak Daher sollten also die, die an Christus glauben, wissen, daß der
    Sohn dem Vater gleich\hist{Vgl. oben § 5.} ist, da ja »Abbild« von
    dem, der »über allem ist«, der ist, der »durch alles« ist, durch
    den alles geschaffen ist im Himmel und auf Erden~-- Abbild aber
    wie etwas Unbelebtes Abbild von einem Belebten ist, und nicht wie
    Wirken Bild einer Kunstfertigkeit oder das Ergebnis Bild eines
    Wirkens ist, sondern wie ein Gezeugtes
    Bild von einem Zeugenden~-- und daß es nicht Recht ist, daß die
    Zeugung des Einziggeborenen vor den Zeiten entsprechend der
    leiblichen, menschlichen Zeugung beschrieben wird. Und da ja
    entsprechend dem Beispiel der Weisheit, die die menschlichen
    Überlegungen übersteigt, der Sohn zum Vater gehört~-- freilich
    nicht ohne Hypostase, nicht ohne Existenz~--, verwendet die
    Schrift beide Ausdrücke, den der Schöpfung und den der Zeugung,
    sowohl »er schuf« als auch »er zeugte«, nicht, damit es scheint,
    als ob gegenteilige Dinge sogar auf dieselbe Weise über dieselben
    gesagt würden, sondern damit durch »er schuf« die eigene Hypostase
    und Beständigkeit\hist{Vgl. eine ähnliche Deutung in Dok.
      \ref{ch:Ankyra358},8.18.21 und Anathema 10; eine andere Deutung
      bei \euseth[i]{III 2}; vgl. \athar[i]{II 44--82}; \athdecro[i]{13}, der
      diesen Vers wie Markell von Ancyra (vgl. \markella[i]{23--46}
      Seibt/Vinzent) auf den Inkarnierten bezieht. Dieser Vers stand
      von Beginn des trinitarischen Streits an im Zentrum der
      Diskussion; vgl. \epiph[i]{69,12,1}: Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} habe seine Argumente von
      dieser Schriftstelle aus entwickelt.} und durch »er zeugte« das
    Besondere und Eigentümliche des Einziggeborenen angezeigt werde:
    »Ich«, sagt er, »bin aus dem Vater hervorgegangen und gekommen.«
    Es ist aber auch der Begriff »Weisheit« ausreichend, jeden
    Gedanken des Leidens auszuschließen.
    \pend
    \pstart
    Aber wie lange ertragen wir es noch, nicht an den zu denken, der
    sagt: »O Tiefe des Reichtums und der Weisheit und der Erkenntnis
    Gottes, wie unbegreif"|lich sind seine Gerichte und unerforschlich
    seine Wege!« Denn wir haben den Geist der Wahrheit als Lehrer, den
    uns der Herr nach seiner Aufnahme in die Himmel gab, »damit wir
    die Gnadengaben von Gott für uns erkennen«, in dem »wir auch
    reden, nicht in gelehrten Worten menschlicher Weisheit, sondern in
    gelehrten Worten des Geistes, indem wir Geistliches mit
    Geistlichem beurteilen«, in dem wir dienen und anbeten, um
    dessentwillen wir gering geachtet werden, in dem die Propheten
    weissagten, in dem die Gerechten geleitet wurden und durch den wir
    zum Sohn geführt werden. Aber warum geben wir uns so sehr mit den
    weltlichen Dingen ab? Reden wir etwa wie zu Fleischlichen und
    nicht wie zu Geistigen? In Bezug auf andere nämlich heißt es: »Wir
    können mit euch nicht wie mit Geistigen, sondern nur wie mit
    Fleischlichen reden.« Es besteht nämlich die Gefahr, daß wir aus
    unserem Streben nach dem Unbegreifbaren und der Erforschung des
    Unfaßbaren in den Abgrund der Gottlosigkeit fallen. »Und ich
    sagte, ich werde weise werden, und (die Weisheit) war weiter von
    mir entfernt als das, was da war, und groß war die Tiefe, wer wird
    sie finden?« Laßt uns nämlich an den denken, der sagte: » In
    Teilen erkennen wir und in Teilen prophezeien wir, wenn aber das
    Vollkommene kommen wird, dann wird das Stückwerk vernichtet
    werden.« »Wenn jemand meint zu erkennen, so erkennt er noch nicht
    so, wie er erkennen muß.« Und deswegen besteht die Gefahr, daß
    wir, indem wir irgendwie gezwungen werden über Dinge zu reden,
    über wir nichts sagen können, dann nicht einmal mehr die Erlaubnis
    haben werden, darüber zu reden, worüber wir reden können. Aus
    Glauben nämlich muß man reden, nicht aus dem Gesagten glauben.
    Denn es heißt: »Ich kam zum Glauben, daher redete ich.« Wenn wir
    es also, obwohl wir die Umstände unserer eigenen Entstehung nicht
    aufzeigen können, übertreiben und versuchen, über das Zeugen
    Gottes zu streiten, wie ist es da nicht zu befürchten, daß uns
    irgendwie der, der uns nicht nur die »Sprache der Bildung« gegeben
    hat, sondern auch »zu erkennen, wann es an der Zeit ist, ein Wort
    zu sagen«, zum Schweigen verurteilt wegen der Dreistigkeit im
    Reden? Das geschah beim seligen Zacharias, der, da er ja er dem
    Überbringer der frohe Nachricht von der Geburt seines Sohnes nicht
    Glauben schenkte, weil er die Gnade und die Kraft Gottes mit
    menschlichen Überlegungen prüfte und hinsichtlich seiner selbst
    zweifelte, ob es auf natürliche Weise möglich sei, daß der Greis
    mit der Betagten ein Kind zeugen könne~-- was sagt er? »Wie werde
    ich erkennen, daß dies eintritt? Denn ich bin ein Greis und meine
    Frau ist vorangeschritten in ihren Tagen.« Folglich, als er hörte:
    »Siehe, du wirst verstummen und nicht reden können.«, redete er
    auch nicht, als er hinausging.
    \pend
    \pstart
    Daher nehmen wir Abstand davon, über Dinge zu streiten, über die
    keine Einigkeit besteht und die unser Vermögen übersteigen, und
    halten fest, was wir empfangen haben. Wer ist es nämlich, der es
    wagt, mit Erkenntnis zu prahlen, wenn der, der der »Offenbarungen«
    gewürdigt wurde, der »in den dritten Himmel« aufgenommen wurde und
    der »unaussprechliche Wörter hörte«, zur Besinnung gerufen wurde
    durch »den Stachel im Fleisch«, »damit er sich nicht erhebe«? Und
    der Prophet selbst, der sagt: »Ich glaube, daher rede ich«,
    spricht: »Ich wurde erniedrigt«, nicht nur einfach, sondern
    »heftig«. Je näher also jemand der Erkenntnis zu sein scheint,
    desto mehr sollte er mit Blick auf sich selbst bedenken, daß er
    ein Mensch ist. Höre, was er darüber sagt: »Ich sage in meiner
    Bestürzung: Alle Menschen sind Lügner!« Da wir also den Lehrer der
    Wahrheit haben, laßt uns nicht mehr auf menschliche Lehrer achten,
    sondern ... bedenken und nicht mehr über die Art und Weise noch
    weitere Mühe vergeuden. Denn wie es nicht möglich ist, die Zeugung
    des Sohnes zu benennen, kann man auch nicht die Art und Weise des
    Zeugens des Vaters aufzeigen, sondern es muß genügen, dies für die
    Lehre zu glauben, daß »alles durch ihn wurde, ohne ihn nicht einmal
    eines wurde.« Der Herr aber möge geben, daß wir wie Abraham
    denken, der sagt: »Nun habe ich begonnen, mit meinem Herrn zu
    reden, aber ich bin Erde und Staub«, und daß wir uns nicht »über
    die Zedern des Libanon erheben«, denn »nicht in gelehrten Worten
    menschlicher Weisheit, sondern in gelehrten Worten des Glaubens«
    wird die gleichmäßige und friedliche Weisheit errichtet, und daß
    wir so nicht in Verlegenheit geraten, sondern in allem, was wir
    tun, Gott wohlgefallen. Und dem Vater und dem Sohn bei ihm und mit
    ihm zusammen im heiligen Geist sei die Herrlichkeit, die Macht,
    die Ehre und die Kraft jetzt und immer und in alle Ewigkeiten.
    Amen.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
