\chapter{Synode von Antiochien im Jahr 361}
\label{ch:SynAntiochien361}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[Anfang 361]Die Ereignisse auf dieser antiochenischen Synode bleiben etwas im Dunkeln. 
  Nach nur dreißig Tagen im Amt wurde Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} als Bischof von Antiochien wieder abgesetzt 
  (wohl eher aufgrund von Problemen seiner Amtsführung als aus theologischen Gründen; 
  vgl.~-- aus der homöischen Überlieferung~-- Chronicon paschale ad a.
  361;\exindex{Chronicon paschale!a. 361} \philost[i]{V 5};
  \epiph[i]{73,34,1--3}; Hier., chron. ad a.
  360\exindex{Hieronymus!chron.!a. 360}) 
  und Euzoius\enindex{Euzoius!Bischof von Antiochien} an seiner Stelle eingesetzt (vgl. Dok. \ref{ch:SynAntiochien360}, Einleitung,
  ferner \socrhe[i]{II 44,4~f.}; \thhe[i]{II 31,9~f.}; hist.\,Ath.
  2,7;\exindex{Historia Athanasii!2,7} \philost[i]{V 5}), 
  was offenbar auf dieser Nachfolgesynode
  geschah. Meletius wurde anschließend vom Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} in seine 
  armenische Heimat geschickt (\thhe[i]{II 31,10}; \philost[i]{V 5}). Die Überlieferung verbindet allerdings die Absetzung des Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} nicht direkt mit dieser Synode, sondern sieht Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} als den allein Handelnden (nur \philost[i]{V 5} verbindet die Einsetzung des Euzoius\enindex{Euzoius!Bischof von Antiochien} mit einer Synode).\\
  Aus dem letzten Satz dieses Textes aus Socrates ist zu entnehmen, daß die homöische
  Erklärung von Konstantinopel 360 (Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis})\esindex{Konstantinopel!a. 360} bestätigt wurde. Wahrscheinlich
  legte der Kaiser\enindex{Constantius!Kaiser} Wert darauf, daß in dieser wichtigen Stadt -- wie bereits bei der Wahl des Vorgängers -- 
  die Übereinstimmung mit den Beschlüssen von Konstantinopel 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} extra festgehalten wurde. \\
  Verbunden war damit eventuell eine Distanzierung von anhomöischen Thesen. Berichtet wird, daß einige
  wenige Leute von außerhalb nach Antiochien gekommen waren, die ">anhomöische"< Thesen vertraten
  und von einer Gruppe in Antiochien\enindex{Antiochien} unterstützt wurden. Gestritten wurde u.a. über das
  Verständnis der Aussage ">Gott aus Gott"<. In diesen Zusammenhang (oder in den der Synode 
  von Antiochien Ende 360, Dok. \ref{ch:SynAntiochien360}) gehört eventuell auch 
  die Debatte zwischen Acacius von Caesarea\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} und Eunomius von Cyzicus (\philost VI 4),\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} 
  worüber es aber keine Dokumente gibt. Im Ergebnis wurde jedoch Konstantinopel bestätigt.
  Die tendenziöse Darstellung bei Socrates und die Zuweisung des Georg\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} zur Gruppe der
  ">Anhomöer"<\enindex{Anhomöer} wurde offenbar durch eine polemische Interpretation der Ereignisse
  bei Athanasius (\athsyna[i]{31}) beeinflußt, da für Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} der neue Bischof von Antiochien, Euzoius,\enindex{Euzoius!Bischof von Antiochien}
  als ehemaliger Anhänger des Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} und Presbyter des Georg\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} nur ein ">Arianer"<\enindex{Arianer} bzw. ">Anhomöer"<\enindex{Anhomöer} sein konnte. \sozhe[i]{IV 28} hat seine Quellen Socrates und Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} mißverstanden.\\
  Euzoius\enindex{Euzoius!Bischof von Antiochien}, ein früherer Weggefährte des Arius\enindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} (vgl. \dok[i]{2.2,6}; \dok[i]{34}), war vorher Presbyter
  in Alexandrien\enindex{Alexandrien} unter Georg\enindex{Georg!Bischof von Alexandrien} (\athha[i]{II 7}). Er hat Kaiser Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} kurz vor seinem Tod
  im November 361 getauft (\athsyn[i]{31,3}; \socrhe[i]{II 47,3};
  \philost[i]{VI 5}; Chronicon paschale ad a. 361\exindex{Chronicon paschale!a. 361}).
  \item[Überlieferung]Der Bericht des Socrates fußt auf \athsyn 31. Ihm müssen aber noch andere Informationen, vermutlich Akten (Datierung nach Konsulen) zur Verfügung gestanden haben, nach denen er Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} nicht nur erweitert, sondern auch korrigiert.
  \item[Fundstelle]\socrhe{II 45,10--15} (\cite[183,16--184,18]{Hansen:Socr}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{chapter}{Socrates!h.\,e.!II 45,10--18}
  \pstart
  \bezeugung{MF=b A T Cass. Arm.}
  \kap{1}T~h| o>~un <ex~hc <upate'ia|, <'htic
  \varabb{>~hn}{\sg{T\slin Arm.} >est`in \sg{b A \textit{id est} Cass.}} Ta'urou\nindex{Taurus!Consul} ka`i
  \var{Flwrent'iou}{florent'iou \sg{T Arm.}},\nindex{Florentius!Consul} gen'omenoi kat`a t`hn
  \varom{t~hc}{b A} Sur'iac >Anti'oqeian,
  E>uzw'iou\nindex{Euzoius!Bischof von Antiochien} krato~untoc t~hc \var{>eke~i}{>eke~ise \sg{T}} >ekklhs'iac ka`i to~u basil'ewc\nindex{Constantius!Kaiser}
  >en a>ut~h| diatr'ibontoc, >ol'igoi tin`ec >anek'inoun a>~ujic t`a
  dedogm'ena a>uto~ic, f'askontec de~in periairej~hnai t`hn to~u
  \var{<omo'iou}{<omoious'iou \sg{T\corr} <omoous'iou \sg{Arm.
    \textit{similis substantiae} Cass.}} l'exin >ek t~hc >ekdoje'ishc
  p'istewc >'en \varabb{te}{\sg{Ha.} te >en \sg{T} t~h \sg{b A
    \textit{tam in... quam} Cass. > Soz}}
  \var{>Arim'hnw|}{>arim'inw \sg{M\corr F A Arm.}}\sindex{Rimini!a. 359}
  ka`i \varom{>en}{M\ts{1} Soz.} Kwnstantinoup'olei,\sindex{Konstantinopel!a. 359} o>uk'eti
  >epikr'uptontec, \var{>all''}{>all`a \sg{b A}} >anafand`on l'egontec <'oti kat`a p'anta >an'omoioc <o u<i`oc t~w|
  patr'i, o>u m'onon kat`a t`hn o>us'ian, \varadd{>all`a}{d`h \sg{b A}} ka`i kat`a t`hn
  bo'ulhsin, >ex o>uk >'ontwn te \varlabb{gen'esjai >apef'h|nanto a>ut`on ka`i
  a>uto'i, <'wsper >'Areioc\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} >'elegen}{gen'esjai \dots\
  >'elegen}{\sg{T} a>ut`on, <wc >'areioc >'elege, ka`i a>uto`i
  gen'esjai >apef'hnanto \sg{b A Arm. \textit{quia esset, sicuti
    praedicaverat Arius} Cass.}}.
  \kap{2}sunelamb'anonto d`e ta'uth| t~h| \var{d'oxh|}{d'oxh \sg{b A
      Arm.} l'exei \sg{T}} o<i >en >Antioqe'ia|\nindex{Antiochien}
  t'ote t`a >Aet'iou\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} frono~untec, di'oper \varlabb{met`a to~u >'eqein t`hn
  ((>Areian`hn))\nindex{Arianer} proswnum'ian >'eti ka`i}{met`a \dots\ >'eti ka`i}{\sg{b A
    Arm.} s`un t~h >areian~h proswnum'ia \sg{T}} ((>An'omoio'i))\nindex{Anhomöer}
\varom{te}{b A Soz.} ka`i ((>Exouk'ontioi))\nindex{Exukontianer}
  \var{>epekl'hjhsan}{>ekl'hjhsan \sg{b A}} <up`o t~wn >en >Antioqe'ia| \varomabb{frono'untwn m`en t`o
  <omoo'usion, dih|rhm'enwn d`e t'ote di`a t`hn >ep`i
  \var{Melet'iw|}{melit'iw \sg{M\ts{1} A Arm.}}\nindex{Meletius!Bischof von Antiochien}
  genom'enhn a>it'ian, <'wc moi ka`i pr'oteron e>'irhtai}{frono'untwn \dots\ e>'irhtai}{T}.
  \kap{3}>erwthj'entec d'' o>~un <'omwc par'' >eke'inwn, di`a t'i,
  >en t~h| >ekj'esei t~hc \var{<eaut~wn}{a>ut~wn \sg{T}} p'istewc ((je`on >ek jeo~u)) t`on
  u<i`on e>ip'ontec, >an'omoi'on \varabb{te}{\sg{Soz. > T}} ka`i >ex o>uk >'ontwn tolm~wsin
  >onom'azein, toio~isde sof'ismasin >epeqe'iroun t`hn >ant'ijesin
  >apod'uesjai,
  \kap{4}<'oti ((o<'utwc)) fhs'in ((e>'irhtai \varl{t`o \flq >ek
  jeo~u\frq{} <wc \varabb{l'egetai}{\sg{T Arm.} e>'irhtai \sg{M\corr F
    A}}}{t`o \dots\ l'egetai}{M\ts{1}} par`a t~w| >apost'olw| \flq t`a d`e p'anta
  >ek to~u jeo~u\frq; \varomabb{<`en o>~un t~wn p'antwn ka`i <o
    u<i'oc \varadd{>estin}{>ek \sg{F}}
  to~u jeo~u}{<`en \dots\ jeo~u}{A}, ka`i di`a to~uto pr'oskeitai >en
ta~ic \varabb{>ekj'esesi}{\sg{T Cass.} >ekd'osesi \sg{b A} >en o<~ic
  >ex'ejento \sg{Soz.}} t`o
  \flq kat`a t`ac graf'ac\frq)).
  \kap{5}to'utou d`e to~u sof'ismatoc >arqhg`oc >~hn
  \var{Ge'wrgioc}{grhg'orioc \sg{b A Cass.}}\nindex{Georg!Bischof von Alexandrien} <o
  Laodike'iac >ep'iskopoc, \varomabb{<'ostic >an'agwgoc >`wn t~wn toio'utwn
  l'ogwn >hgn'ohsen, <'opwc t`a toia~uta to~u >apost'olou >idi'wmata
  to~ic \var{>anwt'erw}{>anwt'eroic \sg{M\ts{1}}} qr'onoic >Wrig'enhc\nindex{Origenes} plat'uteron >exet'asac
  \bezeugungpart{\var{<hrm'hneusen}{<erm'hneusen \sg{M\ts{1}}}}{des. Cass.}}{<'ostic \dots\ <hrm'hneusen}{T}.
  \kap{6}>all'' <'omwc, e>i ka`i \varom{t`a}{b}
  \var{toia~uta}{toia'utac \sg{M\ts{1}}} >epeqe'iroun
  sof'izesjai, to`uc >oneidismo`uc ka`i t`hn
  \varabb{kat'agnwsin}{\textit{ex} >an'agnwsin \sg{T\corr}} o>u f'erontec
  >an'egnwsan t`hn \var{a>ut`hn}{>eaut~wn \sg{Arm.}} p'istin <`hn ka`i >en Kwnstantinoup'olei,\sindex{Konstantinopel!a. 359}
  ka`i o<'utwc kat`a p'oleic t`ac <eaut~wn >aneq'wrhsan.
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Im folgenden Konsulat also, welches das von Taurus und Florentius
    war,\hist{361, vgl. \cite[208]{Seeck:Regesten}.} 
    kamen einige wenige Leute nach Antiochien in
    Syrien, als Euzoius das Oberhaupt der dortigen Gemeinde war und
    sich der Kaiser dort aufhielt, und hoben wiederum die von ihnen
    beschlossenen Dinge in die Höhe, wobei sie sagten, daß das Wort
    »gleich« aus dem Glauben, der in Rimini \hist{Gemeint ist die in Nike\esindex{Nike!a. 359} angenommene theologische Erklärung Dok.\ref{sec:Rimini359:Nike}.}
    und in Konstantinopel\hist{Dok.\ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}.}
    herausgegeben wurde, beseitigt werden müsse, wobei sie es nicht
    mehr verheimlichten, sondern offen sagten, daß in allem der Sohn
    dem Vater ungleich sei, nicht nur im Wesen, sondern auch im
    Willen, und auch sie legten dar, wie es schon Arius gesagt hatte,
    daß er aus nicht seienden Dingen entstanden sei. Diese Meinung
    unterstützten die Leute in Antiochien, die damals die Worte des
    A"etius glaubten, weshalb sie, nachdem sie den Beinamen »Arianer«
    hatten, auch noch »Anomoioi« und »Exoukontioi« von denen in
    Antiochien genannt wurden, die an das Homoousion glaubten, dann
    aber wegen der Beschuldigung, die es bei Meletius gab, abgesondert
    wurden, wie es von mir auch früher schon gesagt worden ist.\hist{Vgl. \socrhe[i]{II 44,6}.} Als
    sie nun dennoch von jenen gefragt wurden, weshalb sie in der
    Darlegung ihres eigenen Glaubens den Sohn als »einen Gott aus
    Gott« bezeichnet hatten und es trotzdem wagen, ihn ungleich und
    aus nicht seienden Dingen entstanden zu nennen, versuchten sie mit
    derartigen Täuschungen, sich des Gegensatzes zu entledigen, weil
    sie sagen: »So ist der Ausspruch »aus Gott« gesagt worden, wie
    beim Apostel »alle Dinge aus Gott« gesagt wird; auch der Sohn
    ist nun eines von den Dingen, die aus Gott entstehen, und deshalb
    ist in den Darlegungen der Ausspruch »gemäß den Schriften«
    beigefügt worden.«\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis},5.} 
    Der Urheber dieser Täuschung war Georgius,
    Bischof von Laodicaea,\hist{Es muß Georg von Alexandrien gemeint sein;
    im anschließenden Paragraphen (\socrhe[i]{II 45,16}) wird von dem nach Alexandrien\enindex{Alexandrien}
    zurückkehrenden Georg geredet.}
    der ungebildet war und von solchen Reden
    nicht wußte, wie er solche Eigenheiten des Apostels in späteren
    Zeiten erklären könne, nachdem er sie weiter als Origenes geprüft
    hatte. Aber wenn sie auch versuchten, solche Dinge klug zu
    ersinnen, ertrugen sie dennoch die Beschimpfungen und die
    Verachtung nicht und erkannten denselben Glauben an, der auch in
    Konstantinopel beschlossen wurde, und so kehrten sie in ihre
    eigenen Städte zurück.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
