\chapter{Brief einer gallischen Synode}
\label{ch:SynParis}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[zwischen 360 und 364?]Diese Synode gallischer Bischöfe ist nur durch den
    bei Hilarius von Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} nicht vollständig überlieferten
    Synodalbrief an die seit der Synode von Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 360}
    (Dok. \ref{ch:Kpl360}) 
    in der Opposition gegen die Kirchenpolitik des Constantius\enindex{Constantius!Kaiser}
    stehenden homöusianischen Bischöfe im Osten
    dokumentiert. Vorausgesetzt scheint die Rückkehr des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers}
    von der Synode von Konstantinopel 359\esindex{Konstantinopel!a. 359} zu sein. Ob Hilarius an der
    Synode in Gallien\enindex{Gallien} teilgenommen hat, ist unklar. Die Synode verurteilte die
    Beschlüsse von
    Konstantinopel als Betrug, exkommunizierte die Mitglieder der
    Delegation der zweiten \textit{sessio} der Synode von Rimini\esindex{Rimini!a. 359} nach
    Konstantionopel (Dok. \ref{ch:Rimini359})\esindex{Konstantinopel!a. 359} und verteidigte das
    nicaenische Stichwort \griech{<omo'ousioc}.  
    Sie waren bestrebt, mit den östlichen Homöusianern\enindex{Homöusianer} in Verbindung zu treten, wozu Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} sie schon aus seinem Exil aufgefordert hatte (vgl. \hilsyn 78--91).  
    Hilarius hatte inzwischen \textit{De synodis}\exindex{Hilarius!syn.} und den sog. \textit{Liber secundus adversus
    Valentem et Ursacium}\exindex{Hilarius!adv. Val. et Urs.!II} verfaßt, um seine 
    gallischen Mitbischöfe über die kirchlichen Vorgänge im Osten zu 
 informieren (zur Vorgeschichte vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:Ablehnung}). \\
    Die Synode ist nicht genau datierbar, muß aber nach der Rückkehr
    des Hilarius\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} aus dem Exil und, nachdem Julian\enindex{Julian!Kaiser} in Gallien im Februar
    360 (\cite[207]{Seeck:Regesten}; \cite[227]{barnes_athanasius_1993}) zum Augustus proklamiert worden war, Anfang der sechziger Jahre stattgefunden haben.\\
   Der in § 1 erwähnte Brief (oder mehrere Schriftstücke?) aus dem Osten
    nach Gallien ist nicht überliefert.
  \item[Überlieferung]Der Brief ist nur in der von Hilarius
    zusammengestellten fragmentarisch überlieferten Aktensammlung
    (\textit{Collectanea antiariana Parisina}) überliefert und gehörte
    nach Feder wahrscheinlich zum \textit{Liber tertius adversus
      Valentem et Ursacium}.\exindex{Hilarius!adv. Val. et Urs.!III}  Sowohl der brief"|liche Schluß als auch die Unterschriftenliste
    fehlen, da der Brief im Zuge der Überlieferung als \textit{fides
      catholica} rezipiert wurde, was die brief"|lichen Elemente wohl überflüssig erscheinen ließ.\\
      Paris\enindex{Paris} als Ort der Synode gallischer Bischöfe ist nur im Incipit und
    Explicit des fragmentarischen Briefes (\cite[43,3; 46,8~f.]{Hil:coll}) überliefert.
    Ob damit eine historische Erinnerung aufbewahrt ist, lässt sich nicht klären,
    so daß es sinnvoller erscheint, auf diese Angabe zu verzichten und allgemein von einer gallischen Synode zu sprechen. 
  \item[Fundstelle]\hilcoll{A I} (\cite[43,6--46,7]{Hil:coll} =
    \cite[32--34]{munier_concilia_1963}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{latin}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{chapter}{Hilarius!coll.\,antiar.!A I}
  \pstart
  % INCIPIT FIDES CATHOLICA EXPOSITA APUD PARISEAM CIVITATEM AB
  % EPISCOPIS GALLICANIS AD ORIENTALES EPISCOPOS.
  % \pend
  % \pstart
  \bezeugung{ACS\ts{1}S\ts{2}T}\kap{pr.}Dilectissimis et beatissimis
  consacerdotibus episcopis Orientalibus omnibus per diversas
  provincias in Christo manentibus Gallicani episcopi salutem.
  \pend
  \pstart
  \kap{1}omni quidem vitae nostrae fideique \varabb{sensu}{\sglat{coni. C\corr} sensum \sglat{A}} gratias deo patri
  per dominum nostrum Iesum Christum \varabb{confitemur}{\sglat{coni. C\corr} confitetur \sglat{A}}, quod nos in lumine
  scientiae confessionis suae doctrinis et \varaddlat{propheticis}{et evangelicis}{add. Coustant} et apostolicis
  conlocavit, ne saecularis imperitiae tenebris detenti iudicio
  saeculi \varabb{teneremur}{\sglat{coni. edd.} teneremus \sglat{A}}, cum sola spes sit plenissima ad salutem deum
  patrem omnipotentem per unigenitum eius dominum Iesum Christum in
  sancto spiritu confiteri. sed plane non \varabb{minor}{\sglat{coni. Faber} miror \sglat{A}} cotidie gratulationis
  nostrae \varabb{causa}{\sglat{coni. C\corr} caus\oline{a} \sglat{A}} cumulatur, quod liberans \varabb{nos}{\sglat{coni. C\corr} non \sglat{A}} ab \varabb{errore}{\sglat{coni. Faber} erre \sglat{A}} mundi nunc
  etiam inexpiabili hereticorum admisceri non patitur societati. ex
  litteris enim vestris, quas dilecto fratri et consacerdoti nostro
  Hilario\nindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} \varabb{credidistis}{\sglat{coni. Feder} cred. \Ladd{redituro} \sglat{coni. Engelbrecht} creditur \sglat{A} direxistis \sglat{coni. Faber}}, fraudem diaboli et conspirantia adversus
  ecclesiam domini haereticorum ingenia cognovimus, ut \varabb{divisi}{\sglat{coni. Faber} divisio \sglat{A}} in
  partibus Orientis \varabb{atque}{\sglat{coni. C} adque \sglat{A}} Occidentis diversis invicem opinionibus
  falleremur. nam plures numero, qui aut Arimini\sindex{Rimini!a. 359} aut Nicheae\sindex{Nike!a. 359}
  adfuerunt, sub auctoritate vestri nominis ad »usiae« silentium sunt coacti. quod verbum a vobis \varabb{quondam}{\sglat{coni. Faber} quadam \sglat{A}} contra Arriomanitarum\nindex{Ariomaniten} heresim inventum a nobis semper sancte fideliterque susceptum est.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}\varlabb{nam}{contra Sabellianos}{\sglat{A\mg}} »omousion« sermonem ad veram et legitimam ex deo patre
  unigeniti dei nativitatem sumus amplexi detestantes secundum
  Sabellii\nindex{Sabellius} blasphemias \varabb{ipsam}{\sglat{coni. C} ipsum \sglat{A}} unionem neque aliquam partem patris esse
  filium intelligentes, sed ex toto \varabb{atque}{\sglat{coni. C} adque \sglat{A}} perfecto innascibili deo
  totum \varabb{atque}{\sglat{coni. C} adque \sglat{A}}
  perfectum unigenitum \varabb{Deum}{\sglat{coni. C}
    d\oline{n}m \sglat{A}} natum, »unius« a nobis
  idcirco vel »usiae« vel »substantiae« cum deo patre confessum,
  ne creatura potius aut adoptio aut adpellatio videretur et quia ex
  ipso esset, ut ex patre filius, ut ex deo deus, ut ex virtute
  virtus, ut ex spiritu spiritus, ut lumen ex lumine, similitudinem
  quoque eius ad deum patrem non inviti audientes~-- quippe cum imago
  \varlabb{invisibilis dei sit}{quomodo sit patri similis filius}{\sglat{A\mg}}~--, sed eam solam similitudinem dignam ad patrem
  intellegentes, quae \vartr{dei veri}{veri dei \sglat{coni. C}} sit ad deum verum, ita ut non unio
  divinitatis, sed unitas intellegatur, quia unio sit singularis,
  unitas vero secundum nativitatis veritatem plenitudo nascentis sit,
  maxime \Ladd{\varabb{cum}{\textit{add.} \sglat{Faber}}} dominus ipse Iesus Christus ad discipulos suos sit
  professus, dicens: \bibel{»ego et pater unum sumus«}{Io 10,3}\bindex{Johannes!10,3}. \var{quam}{quo \sglat{coni. Faber}} non solum \var{caritate}{caritatem \sglat{coni. Faber}},
  quae ad patrem est, sed \var{et de divinitate}{et divinitatem \sglat{coni. Faber}}, quae dei ex deo est,
  significat secundum illud: \bibel{»qui me vidit, vidit et patrem«}{Io 14,9}\bindex{Johannes!14,9}, et: \bibel{»si
  mihi non vultis credere, vel operibus meis credite, quia pater in \varadd{me}{est \textit{add.} \sglat{C}}
  et ego in patre«}{Io 10,38}\bindex{Johannes!10,38}.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}hanc igitur \vartr{semper fidem}{fidem semper \sglat{coni. C}} tenentes et tenebimus detestantes
  quoque eos, qui dicunt: »non erat ante quam nasceretur«, non quod
  unigenitum deum innascibilem praedicemus, sed quod impium sit maxime
  Deo temporum tempus aliquod anteferre, cum \var{ipsud}{ipsum
    \sglat{coni. Faber} ipsi id \sglat{coni. C}}
  illud »ante quam
  nasceretur, non fuit«, \varabb{sit}{\sglat{coni. edd.} sed
    \sglat{A}} temporis.  sed et obedientem quoque
  patri filium, etiam usque ad mortem crucis, secundum infirmitatem
  adsumpti hominis non negamus, cum ipse de ascensu suo ad caelos
  loquutus sit: \bibel{»Si \varabb{diligeretis}{\sglat{coni. C} diligeritis \sglat{A}} me, gauderetis, quia vado ad patrem,
  quia pater maior me est«}{Io 14,28}\bindex{Johannes!14,28}, per cuius carnis susceptionem nos sibi
  fratres connuncupare dignatus est, cum in forma dei manens \varabb{forma}{\sglat{coni. C} form\oline{a} \sglat{A}} servi esse \var{voluisset}{voluit \sglat{coni. Coustant}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{4}itaque, carissimi, cum ex litteris vestris in »usiae« silentio fraudem se passam, simplicitas nostra cognoscat, \varlat{etiam}{et}{S\ts{2}}
  \var{pietatem}{impietatem \sglat{S\ts{1}S\ts{2}} simplicitatem \sglat{coni. C}} eorum, qui \varabb{de}{\sglat{del. C}} Arimino\sindex{Rimini!a. 359} Constantinopolim\sindex{Konstantinopel!a. 359} reverterunt, \var{conventos}{convento \sglat{coni. Engelbrecht}},
  sicut epistola \varabb{vestra}{\sglat{coni. Coustant} (\textit{ex} \sglat{S\ts{1}}?) nostra \sglat{A}} contenta testatur, neque eos ad \varabb{tantarum}{\sglat{S\ts{1}S\ts{2}} tantam rem \sglat{A}}
  blasphemiarum dampnationem potuisse compellere fidelis dominici
  nominis praedicator frater noster Hilarius\nindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} nuntiaverit, nos quoque
  ab his omnibus, quae per \varabb{ignorantiam}{\sglat{coni. C} ignoratia \sglat{A}} \var{perpere}{perperam \sglat{coni. C}} gesta sunt, referimus.
  Auxentium\nindex{Auxentius!Bischof von Mailand} et Ursacium\nindex{Ursacius!Bischof von Singidunum} ac Valentem,\nindex{Valens!Bischof von Mursa} Gaium,\nindex{Gaius!Bischof} Megasium\nindex{Megasius!Bischof} et Iustinum\nindex{Iustinus!Bischof}
  excommunicatos habemus secundum litteras vestras et certe, ut
  diximus, iuxta fratris nostri Hilarii\nindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} professionem, qui se pacem cum
  his, qui horum sectarentur \varabb{errores}{\sglat{coni. C} errore \sglat{A}}, 
  \ladd{\varabb{se}{\sglat{del. Faber}}}
   habiturum
  negavit. blasphemias quoque omnes, quas litteris vestris
  \varabb{subiecistis}{\sglat{coni. Faber} subiectis \sglat{A} subicitis \sglat{C\corr}}, damnamus, maximeque eorum \var{sacerdotes}{\sglat{coni. C\corr} sacerdoti \sglat{A}} apostatas
  respuentes, qui in loca fratrum indignissime \varabb{exulantium}{\sglat{coni. C} exultantium \sglat{A}} \varabb{quorundam}{\sglat{coni. C\corr} quorum iam \sglat{A}}
  aut ignoratione aut impietate sunt substituti, pollicentes hoc coram
  Deo \varabb{atque}{\sglat{coni. C} adque \sglat{A}} etiam confitentes, ut, quisque his, quae statuimus intra
  Gallias, putaverit renitendum, a communione ac sede sit sacerdotii
  abiciendus. neque enim, ut \var{alia}{alias \sglat{coni. Faber}}, aut occasionem \var{praedicandi non
  damnando}{praedicandi anomoeusion \sglat{susp. Coustant}} \var{permittens}{\sglat{coni. edd.} permitteris \sglat{A}} aut contra deum et Christi unigeniti dei
  maiestatem aliter, quam nos de »omousion« significatione sentimus,
  obnitens, dignus erit \varabb{sanctitate}{\sglat{coni. edd.} sanctitatem \sglat{A}} sacerdotii \var{nomine}{nominis \sglat{coni. Faber}} iudicandus. a quo
  \var{iam}{etiam \sglat{coni. Faber}} Saturninum,\nindex{Saturninus!Bischof von Arles} qui statutis salubribus impiissime \var{contradixit}{contradicit \sglat{coni. Faber}},
  secundum fratrum nostrorum geminas iam litteras excommunicatum ab
  omnibus Gallicanis episcopis caritas vestra cognoscat. quem et
  vetera, dissimulata \var{iam}{tam \sglat{coni. Engelbrecht}} diu licet, crimina et \var{certa}{cetera \sglat{coni. C}} \varabb{edita}{\sglat{coni. C} aedita \sglat{A}}
  epistolis suis novae temeritatis inreligiositas \varabb{indignum}{\sglat{coni. C} ingignum \sglat{A}} episcopi
  nomine esse fecerunt. \Ladd{\varlabb{\dots}{}{finem deesse susp. Erl.}}\kap{}
  % \pend
  % \pstart
  % EXPLICIT FIDES CATHOLICA EXPOSITA APUD PARISEAM CIVITATEM AB
  % EPISCOPIS GALLICANIS AD ORIENTALES EPISCOPOS.
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
%Es beginnt der katholische Glaube, dargelegt in der Stadt Paris von
%den gallischen Bischöfen an die orientalischen Bischöfe
%\pend
%\pstart
Die gallischen Bischöfe grüßen die hochgeliebten und glückseligen
Mitpriester, alle orientalischen Bischöfe, die in verschiedenen
Provinzen in Christus ausharren.
\pend
\pstart
Mit dem ganzen Sinnen unseres Lebens und Glaubens bekennen
wir also Gott, dem Vater, durch unseren Herrn Jesus Christus unsere Dankbarkeit,
weil er uns ins Licht des Wissens um das Bekenntnis zu ihm durch prophetische
und apostolische Lehren gesetzt hat, damit wir nicht, gefangen
von der Finsternis weltlicher Unerfahrenheit, vom Urteil der Welt
festgehalten (bestimmt) werden, da die einzige vollständige Hoffnung auf das
Heil (darin) besteht, Gott, den allmächtigen Vater, durch seinen
einziggeborenen Sohn, Jesus Christus, im heiligen Geist zu bekennen. Aber
gewiß wird der nicht geringerer Grund für unsere Freude täglich
vermehrt, weil der, der uns vom Irrtum der Welt befreit hat, jetzt auch
nicht duldet, daß wir der unentsühnbaren Gemeinschaft der Häretiker
beigemischt werden. Wir haben nämlich aus Euren Schriftstücken, die Ihr
unserem geliebten Bruder und Mitpriester Hilarius anvertraut habt,\hist{Wahrscheinlich sind die Texte der östlichen Synoden der fünfziger Jahre gemeint.} den
Betrug des Teufels und die verschworenen Intrigen der Häretiker gegen
die Kirche des Herrn erfahren, daß wir, getrennt in Teile des Ostens und des 
Westens,\hist{Die Doppelsynode von Rimini\esindex{Rimini! a. 359} und Seleucia\esindex{Seleucia! a. 359}.} wechselweise mit verschiedenen
Meinungen getäuscht wurden. Denn die Mehrzahl, die entweder in
Rimini oder in Nike anwesend waren, wurden unter Rückgriff auf die 
Autorität Eures Namens zum Schweigen über den Begriff »Usia«
gezwungen.\hist{Zum »Betrug von Rimini« vgl. Dok.
  \ref{ch:Rimini359}, Einleitung, und Dok. \ref{sec:Rimini359:Nike}, Einleitung.} Dieses
Wort, das von Euch einst gegen die Häresie der Ariomaniten erfunden
wurde, ist von uns immer fromm und treu aufgenommen worden. 
\pend
\pstart
Denn das Wort »wesenseins« haben wir für die wahre und rechtmäßige
Beschreibung der Geburt des einziggeborenen Gottes aus Gott, dem Vater,
hochgehalten. Dabei weisen wir einerseits die Einheit selbst entschieden 
zurück, wie Sabellius\hist{Zum Vorwurf des Sabellianismus\enindex{Sabellianismus} gegen westliche
Theologen vgl.\ref{sec:Sirmium351:Einberufung},5; Dok. \ref{ch:Seleucia359}, Einleitung; Dok. \ref{sec:Kpl360:HilConst},9 Anm.} sie 
gotteslästerlich lehrte, und erkennen andererseits an, daß der
Sohn nicht irgendein Teil des Vaters ist, sondern daß aus dem ganzen
und vollkommenen ungeborenen Gott der ganze und vollkommene
einziggeborene Gott geboren ist, der von uns deshalb als »einer Usia«
beziehungsweise »einer Substantia«\hist{Vgl. die typisch abendländische Auf"|fassung \dok[i]{43.2,3}.} mit dem Vater bekannt wird, damit es
nicht eher nach einer Schöpfung oder Adoption oder
Titulierung\hist{Vgl. \dok[i]{43.2,6}; \doko[i]{44,9}.} aussieht, und weil er aus ihm ist, wie der Sohn vom Vater, Gott von Gott, die
Tugend von der Tugend, Geist vom Geist, Licht vom Licht,
billigen wir auch nicht unwillig seine
Gleichartigkeit\hist{\textit{similitudinem} greift hier offensichtlich
das \griech{<'omoioc} im Sinne der »Homöusianer«\enindex{Homöusianer} auf. Die gallische Synode folgt hier im Prinzip der Argumentation von \hilsyn[i]{78--91}. Für sie ist ihre homousianische Position mit der der »Homöusianer« theologisch vereinbar.} zu Gott dem Vater~--
da er ja das Abbild des unsichtbaren Gottes ist~--, sondern verstehen
allein diese Gleichartigkeit als würdig für den Vater, die die
Gleichartigkeit eines wahren Gottes zu einem wahren Gott ist, so daß
nicht die Einheit der Gottheit, sondern die Einigkeit erkannt
wird, da ja die Einheit Einzahl, die Einigkeit aber gemäß der
Wahrheit der Geburt die Fülle des Geborenen bedeutet, besonders weil der Herr Jesus Christus selbst
es seinen Jüngern gegenüber offen bekannt hat und sagte: »Ich
und der Vater sind eins.« Diese Einigkeit zeigt er
nicht nur durch die Liebe, die auf den Vater gerichtet ist, sondern auch von der
Göttlichkeit her, die Gott aus Gott eignet, gemäß folgendem Schriftwort an: »Wer mich sieht, sieht
auch den Vater« und: »Wenn ihr mir nicht glaubt, so glaubt doch
wenigstens meinen Werken, daß der Vater in mir (ist) und ich im Vater.«    
\pend
\pstart
Diesen Glauben also halten wir immer und werden ihn (immer) halten und
verdammen diejenigen, die sagen: »Er war nicht, bevor er geboren
wurde«\hist{Ein Anathema aus dem Nicaenum, \dok[i]{26}.\esindex{Nicaea!a. 325}}~-- nicht, weil wir den einziggeborenen Gott als ungeboren
verkündigen, sondern, weil es besonders gottlos ist, dem Gott der Zeiten irgendeine
Zeit vorzuziehen, während gerade jenes »bevor er
geboren  wurde, war er nicht« von der Zeit handelt. Aber wir leugnen
auch nicht, daß der Sohn dem Vater auch gehorcht, sogar bis zum
Kreuzestod, gemäß der Schwachheit der angenommenen 
Menschengestalt,\hist{Die biblischen Niedrigkeitsaussagen über den Sohn 
auf den Menschgewordenen zu beziehen, ist ein seit Markell\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} verbreiteter
hermeneutischer Leitsatz, um innertrinitarisch die Subordination des
Sohnes unter den Vater zu vermeiden (vgl. \dok[i]{43.2,2}; \athdecr[i]{14};
\markell[i]{26}).} da
er selbst über seinen Aufstieg in die Himmel gesagt hat: »Wenn ihr
mich lieben würdet, würdet ihr euch freuen, weil ich zum Vater gehe,
weil der Vater größer ist als ich«, der durch die Annahme des
Fleisches so gnädig war, uns seine Brüder mitzunennen, nachdem
er, obwohl er die Gestalt Gottes beibehalten hatte, die Gestalt eines
Sklaven hatte haben wollen. 
\pend
\pstart
Deshalb, Hochgeliebte, da unsere Einfalt aus Eurem Brief
erkennt, daß sie beim Schweigen über den Begriff »Usia« einen 
Betrug erlitten
hat, und auch die Frömmigkeit derer erkennt, die von Rimini nach
Konstantinopel zurückgekehrt sind, und da unser Bruder Hilarius, der
treue Verkünder des Namens des Herrn, berichtet hat, daß 
deshalb~-- wie Euer Brief eifrig bezeugt~-- auch diese nicht die Versammelten zur
Verdammung so gewaltiger Gotteslästerungen bewegen konnten, berichten
auch wir von all dem, was durch Unwissenheit falsch gemacht worden
ist. Wir sehen Auxentius, Ursacius und Valens, Gaius, Megasius und
Iustinus\hist{Teilnehmer der Delegation der zweiten \textit{sessio}
der Synode von Rimini,\esindex{Rimini!a. 359} vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefAbendland}.} gemäß Eueren Schriftstücken
als exkommuniziert an und sicherlich auch, wie
wir sagten, entsprechend der Erklärung unseres Bruders Hilarius,\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:HilConst}.} der
es abgelehnt hat, mit denen Frieden haben zu wollen, die deren Irrtümern
nachlaufen. Wir verdammen auch alle Gotteslästerungen, die Ihr in
Euren Schriftstücken angefügt habt, und mißbilligen besonders die
abtrünnigen Bischöfe unter ihnen, die an die Stellen der verbannten Brüder in unwürdigster
Weise entweder durch die Unwissenheit oder durch die Gottlosigkeit
gewisser Leute gesetzt worden sind,\hist{Gemeint sind die von der Synode in Konstantinopel abgesetzten Homöusianer\enindex{Homöusianer}\esindex{Konstantinopel!a. 360}.} und versprechen dies vor
Gott und bekennen auch, daß, wer auch immer glaubt, er müsse sich dem,
was wir innerhalb Galliens beschlossen haben, widersetzen, aus der
Gemeinschaft und von seinem Bischofssitz verstoßen werden muß. Auch
wird nämlich einer, der, unter anderem, entweder die
Gelegenheit zum Predigen der Irrtümer, ohne sie zu verdammen, gewährt oder sich gegen Gott und die
Majestät Christi, des einziggeborenen Gottes, anders, als wir es durch
seine Bezeichnung als »wesenseins« meinen, entgegenstemmt, nicht der
Heiligkeit würdig sein, die ihm nach dem Namen »Bischof« zugesprochen werden
muß. Von daher möge Eure Liebe erkennen, daß bereits Saturninus
von Arles,\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:Ablehnung}.} der
den heilsamen Beschlüssen auf die gottloseste Weise widersprochen hat,
gemäß schon zweier Schreiben unserer Brüder von allen gallischen
Bischöfen exkommuniziert worden ist.\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Sirmium357:Ablehnung} und \hilsyn[i]{2}.} Den haben sowohl alte~--
immerhin schon lange verheimlichte~-- Verbrechen als auch eine
bestimmte in seinen Briefen geäußerte Gottlosigkeit von neuer
Verwegenheit unwürdig gemacht, den Bischofsnamen zu tragen. \Ladd{\dots}  
\pend
%\pstart
%Es endet der katholische Glaube, dargelegt in der Stadt Paris von
%den gallischen Bischöfen an die orientalischen Bischöfe
%\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% End: 
