\chapter{Selbstverständnis der Homöusianer}
\label{ch:SynHomoeus}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[362]Die im Bericht erwähnten mehreren Synoden an verschiedenen
    Orten, nach Socrates organisiert von Macedonius von Konstantinopel\enindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel}, Eleusius von
    Cyzicus\enindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus}, Eustathius von Sebaste\enindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} und Sophronius von Pompeioupolis\enindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis},
    sind nach dem Tod des Kaisers
    Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} zu datieren (vgl. \sozhe[i]{V 14,1}) und setzen
    die von Kaiser Julian\enindex{Julian!Kaiser} gestattete Rückkehr der unter Constantius
    exilierten Bischöfe (vgl. Julian, ep. 46;\exindex{Julian!ep.!46}
    Amm. XXII 5,3;\exindex{Ammianus Marcellinus!XXII 5,3}
    \rufhe[i]{X 28}; \socrhe[i]{III 1,48}; hist.\,Ath. 3,2;\exindex{Historia Athanasii!3,2} \sozhe[i]{V 5,1};
    \philost[i]{VI 7}.\philosto[i]{VII 4}; \thhe[i]{III 4,1}; Chronicon paschale ad.
      a. 362)\exindex{Chronicon paschale!a. 362} voraus (vgl. § 1).  
    Ob der als Bischof von Konstantinopel 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} abgesetzte Macedonius\enindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel}
    (s. Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer})  an diesen Synoden noch beteiligt war, ist unklar, da er nach \sozhe{IV 26,1} nicht mehr aus dem Exil zurückkehrte, sondern dort (um 360) gestorben ist.
    Die Gruppe versuchte,
    einen theologischen Konsens auf der Basis wohl der vierten
    antiochenischen Formel (vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359}, Einleitung) 
    zu formulieren, 
    wie es in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} bereits deutlich geworden war
    (s. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle}), und empfiehlt diese Ansicht,
    wie es aus der Aussage des Sophronius\enindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis} hervorgeht, als rechtgläubige 
    Mittelposition zwischen dem (nicaenischen)
    \griech{<omoo'usioc} und dem \griech{>an'omoion kat'' o>us'ian}.\\
    Beide Kirchenhistoriker erwähnen diese Synoden nach der Synode von Alexandrien\esindex{Alexandrien!a. 362}
    (vgl. Dok. \ref{ch:SynAlex362}) und vor der erneuten Exilierung des
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} durch Julian;\enindex{Julian!Kaiser} da es sich aber um mehrere
    Synoden handelt, können diese nicht genau datiert werden. 
    Die Bischöfe um Macedonius\enindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} scheinen jedenfalls schon bald nach ihrer Verurteilung auf
    der Synode von Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 360} noch vor dem Tod des Kaisers
    Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} versucht zu haben, Unterstützer zu finden. 
    Das legt jedenfalls eine Notiz der Kirchenhistoriker
    Socrates und Sozomenus nahe (\socrhe[i]{II 45,1--8}; \sozhe[i]{IV 27,1~f.}), nach der sich
    ihnen einige der Abgesetzten und viele Laien aus Konstantinopel, Bithynien, Thrakien,
    Hellespont und den umliegenden Provinzen angeschlossen hätten (\sozhe{IV 27,2}).
  \item[Überlieferung]Nach § 5 (vgl. in § 3 die zweimalige
    Zitationsformel \griech{fhsin}) und wegen der sprachlichen
    Parallelen mit \sozhe[i]{V 14,2~f.} (enspricht § 3) hat Socrates die Zitate aus der
    Synagoge des Sabinus\enindex{Sabinus!Bischof von Heraclea}
    übernommen.
  \item[Fundstelle]\socrhe{III 10,3--11}
    (\cite[205,4--26]{Hansen:Socr}).
  \end{description}
\end{praefatio}
% \autor{Socrates}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{chapter}{Socrates!h.\,e.!III 10,3--11}
  \pstart
  \bezeugung{MF=b A Cass. Arm.}\kap{1}Ta~uta m`en o>~un mikr`on
  <'usteron met`a t`hn >an'aklhsin t~wn >exorisj'entwn >eg'eneto.
  \pend
  \pstart
  \kap{2}>ist'eon d`e <'oti kat`a t'onde t`on qr'onon o<i per`i
  Maked'onion\nindex{Macedonius!Bischof von Konstantinopel} ka`i >Ele'usion,\nindex{Eleusius!Bischof von Cyzicus} E>ust'aji'on\nindex{Eustathius!Bischof von Sebaste} te ka`i
  \var{Swfr'onion}{sofr'onion \sg{M\ts{1}}},\nindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis}
  p'antec >ek to~u <en`oc Makedoniano`i\nindex{Makedonianer} qrhmat'izontec, sun'odouc
  suneq~wc >en diaf'oroic \var{>epoio~unto}{>epo'ioun \sg{M\ts{1}}} t'opoic, ka`i sugkalo~untec
  to`uc >en Seleuke'ia|\sindex{Seleucia!a. 359} t~h| a>ut~wn >akolouj'hsantac gn'wmh| to`uc
  to~u <et'erou m'erouc >anajem'atizon, l'egw d`h to`uc per`i
  >Ak'akion,\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} ka`i t`hn >en \var{>Arim'hnw|}{>arim'inw \sg{M\corr F A (Arm.)}}\sindex{Rimini!a. 359} p'istin >ekb'allontec, t`hn >en
  Seleuke'ia|\sindex{Seleucia!a. 359} >anagnwsje~isan >ek'uroun; a<'uth d`e >~hn
  \varabb{\Ladd{<h}}{\sg{add. Arm.}} >en
  >Antioqe'ia|\sindex{Antiochien!a. 341} >'hdh pr'oteron >ekteje~isa, <wc >en t~w| pr`o to'utou
  bibl'iw| pepoi'hmeja \varadd{mn'hmhn}{j'entec beba'iwc p'anta t`a
    gen'omena >en a>ut~h| \sg{Arm.}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}>erwthj'entec go~un <up'o tinwn ((<ume~ic)), fhs'in, ((o<i
  \varabb{\Ladd{n~un}}{\sg{add. Cass. Arm.}}
  Makedoniano`i\nindex{Makedonianer} qrhmat'izontec, e>i <'etera frone~ite \var{to~ic}{par`a
    to`uc \sg{M\ts{r}}} per`i
  >Ak'akion,\nindex{Acacius!Bischof von Caesarea} p~wc a>uto~ic >'aqri n~un <wc <omod'oxoic
  >ekoinwne~ite?)), pr`oc ta'uthn t`hn pe~usin >apekr'inanto di`a Swfron'iou\nindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis} to~u
  \var{Pomph"ioup'olewc}{pompioup'olewc \sg{M\ts{1} (Arm.)}}
  \varom{t~hc}{M\ts{1}} >en Paflagon'ia| >episk'opou t'ade; ((O<i
  kat`a t`hn d'usin)), \var{fhs'in}{fas'in \sg{Arm.}}, ((>en'osoun t`o <omoo'usion, >A'etioc\nindex{A"etius!Diakon in Antiochien} d`e
  >en t~h| >anatol~h| paraqar'axac e>is'hgage t`o kat'' o>us'ian
  >an'omoion, ka`i >~hn >'eknoma
  \bezeugungpart{>amf'otera}{des. Cass.}.  o<i m`en g`ar >at'aktwc
  t`ac >idiazo'usac <upost'aseic patr`oc ka`i u<io~u sun'eplekon e>ic
  <en'othta, t~w| to~u <omoous'iou \varabb{>on'omati}{\sg{in ras M\ts{1}}} qord~h| kak'iac
  desmo'umenoi, <o d`e ka`i sf'odra t~hc to~u u<io~u pr`oc t`on
  pat'era f'usewc di'ista t`hn o>ikei'othta t~w| to~u >anomo'iou kat''
  o>us'ian >on'omati.  >Amfot'erwn d`e e>ic poll`hn t~wn >enant'iwn
  pipt'ontwn >akr'othta <h m'esh >amfo~in <od`oc <ikan~wc <hm~in
  >ef'anh t`hn t~hc >alhje'iac >'eqein e>us'ebeian, <'omoion l'egousa
  t`on u<i`on t~w| patr`i kaj'' <up'ostasin.))
  \pend
  \pstart
  \kap{5}toia~uta m`en o>~un o<i Makedoniano`i\nindex{Makedonianer} pr`oc t`hn pe~usin di`a
  Swfron'iou\nindex{Sophronius!Bischof von Pompeioupolis} >apekr'inanto, kaj`a <o Sab~inoc\nindex{Sabinus!Bischof von Heraclea} >en t~h| sunagwg~h| t~wn
  sunodik~wn fhsi.
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Dies aber geschah nicht lange, nachdem die Verbannten
    zurückgerufen worden waren.\hist{Das Edikt, das die Rückkehr der
      unter Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} Exilierten
      erlaubte (s. Einleitung), wurde am 9.2.362 in
      Alexandrien\enindex{Alexandrien} bekannt gegeben (hist.\,Ath.
      3,2)\exindex{Historia Athanasii!3,2}.} 
    \pend
    \pstart
    Man muß aber wissen, daß zu dieser Zeit die Gruppe um Macedonius\hist{Macedonius von Konstantinopel,
    Teilnehmer der Synode von Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} (vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle}),
    wurde in Konstantinopel abgesetzt\esindex{Konstantinopel!a. 360} (\sozhe[i]{IV 24,3}) und ist wohl bald darauf verstorben 
    (vgl. Dok. \ref{ch:BriefGeorg}, Anmerkung).}, 
    Eleusius\hist{Eleusius von Cyzicus war einer der Delegierten der Synode von Ancyra 358\esindex{Ancyra!a. 358} 
    (vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358}), beteiligt an der Synode von Sirmium 358\esindex{Sirmium!a. 358} 
    (vgl. Dok. \ref{sec:Sirmium358:Dossier}, Einleitung), in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} wichtiger Redner und 
    Gegner des Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} (vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle}), 
    in Konstantinopel 359\esindex{Konstantinopel!a. 359} ebenfalls wichtiger Debattenredner (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung}), 
    wurde dann in Konstantinopel 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} abgesetzt (\sozhe[i]{IV 24,3.10}). Aus späterer Zeit ist überliefert, 
    daß er unter Kaiser Julian\enindex{Julian!Kaiser} die von ihm zerstörte Kirche der Novatianer\enindex{Novatianer} 
    wieder aufbauen soll (\socrhe[i]{III 11,3}; \sozhe[i]{V 5,10}); er wurde dann unter Julian 
    exiliert wegen zerstörter Tempel (\sozhe[i]{V 15,4--10}) und unter Valens\enindex{Valens!Kaiser} erneut 
    abgesetzt (\socrhe[i]{IV 6}; \sozhe[i]{VI 8,5--8}). Auf der Synode von Konstantinopel 381\esindex{Konstantinopel!a. 381} führte er
    die Gruppe der 36 »Makedonianer«\enindex{Makedonianer} an (\socrhe[i]{V 8,5}; \sozhe[i]{VII 7,1--5}).},
    Eustathius\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Ankyra358},27, Anm.}
    und Sophronius\hist{Sophronius von Pompeioupolis 
    war in Seleucia\esindex{Seleucia!a. 359} wichtiger Redner und Gegner des Acacius\enindex{Acacius!Bischof von Caesarea} 
    (vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle}),
    wurde in Konstantinopel 360\esindex{Konstantinopel!a. 360} abgesetzt (\sozhe[i]{IV 24,12.14}), bleibt aber ebenfalls später
    eine wichtige Persönlichkeit innerhalb der Gruppe der Homöusianer\enindex{Homöusianer} (vgl. die Petition 
    an Kaiser Jovian:\enindex{Jovian!Kaiser} \socrhe[i]{III 25}; \sozhe[i]{VI 4,3}).}, 
    wobei alle nach dem einen Makedonianer\hist{Die »Makedonianer«
      (meist identisch mit »Pneumatomachen«\enindex{Pneumatomachen})
      gelten ab 381 als Häretiker (vgl. Cod.\,Theod. XVI
      5,11--13.59~f.69)\exindex{Codex Theodosianus!XVI 5,11--13.59~f.69}.}
      genannt werden,
    fortwährend Synoden an verschiedenen Orten abhielten und, indem sie die aus Seleucia,\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359}.}
    die dort ihre Meinung vertreten hatten, zusammenriefen,
    verurteilten sie die der anderen Gruppe, ich meine freilich die
    Gruppe um Acacius, und, indem sie den Glauben von Rimini\hist{D.\,h. das Bekenntnis von Nike\esindex{Nike!a. 359} in der in Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} angenommenen Form; vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}.}
    verwarfen, bestätigten sie das in Seleucia Beschlossene.\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:Seleucia359} Einleitung.}
    Das ist aber das, was in Antiochien schon vorher beschlossen
    worden war,
    wie wir schon in dem vorigen Buch ausgeführt haben.\hist{Vgl. Dok. \ref{sec:Seleucia359:Protokolle}.}
  \pend
  \pstart
    Als sie aber von einigen gefragt worden waren: »Warum habt ihr,«,
    sagt er,\hist{Gemeint ist Sabinus als Quelle des Socrates.} »die ihr jetzt 
   Makedonianer heißt, wenn ihr anders denkt als die Gruppe um Acacius,
    bis jetzt mit ihnen als Gleichgesinnten Gemeinschaft gehabt?«,\hist{Gemeint ist die Unterschrift der Homöusianer\enindex{Homöusianer} unter Dok. \ref{sec:Kpl360:Bekenntnis}.} 
    antworteten sie auf diese Frage durch Sophronius, den Bischof von Pompeioupolis
    in Paphlagonien folgendermaßen: »Die im Westen«, sagt er,\hist{Scil. Sabinus.} »krankten am \frq{}wesenseins\flq,
    A"etius\hist{Auf"|fällig ist, daß Eunomius\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus} hier nicht genannt wird.} im Osten aber münzte den Begriff um und führte dann
    das \frq{}ungleich dem
    Wesen nach\flq{} ein, und frevelhaft war beides. Die einen nämlich
   banden die eigentümlichen
    Hypostasen des Vaters und des Sohnes unzulässig in einer Einheit zusammen,
    wobei sie durch die Bezeichnung \frq{}wesenseins\flq, der üblen Saite,
    gefesselt werden, der andere aber 
    trennte zu heftig die Verwandtschaft der Natur des Sohnes mit dem Vater durch den Begriff \frq{}ungleich dem Wesen nach\flq{}. Da beide in das gegenteilige Extrem verfallen,
    schien uns der Mittelweg zwischen beiden angemessen die fromme
    Wahrheit zu beinhalten, der den Sohn dem Vater der Hypostase nach
    gleich nennt.«
    \pend
    \pstart
    Derartiges antworteten also die Makedonianer durch Sophronius auf die Frage, wie es Sabinus
    in der »Sammlung der Synodalakten« sagt. 
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
