\chapter{Synode von Alexandrien im Jahr 362}
\label{ch:SynAlex362}
\begin{praefatio}
\begin{einleitung}
\item Nach dem Tod des Kaisers Constantius\enindex{Constantius!Kaiser} am 3.11.361 übernahm Julian\enindex{Julian!Kaiser}
    die Herrschaft auch über den Osten und hob die unter Constantius
    erlassenen Verbannungsedikte auf (vgl. Dok. \ref{ch:SynHomoeus}, Einleitung). 
    Das Edikt für Ägypten\enindex{Ägypten} ist auf den 9.2.362 datiert (hist.\,Ath.
    3,2~f.).\exindex{Historia Athanasii!3,2~f.} Am 21.2.362 kehrte
    Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} nach Alexandrien zurück (hist.\,Ath. 3,3). \\
    Die in die Thebais verbannten Bischöfe Eusebius von Vercellae\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} und Lucifer von
    Calaris\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} (vgl. Dok. \ref{ch:ArlesMailand}) trafen sich vor ihrer Abreise
    (\rufhe[i]{X 28~f.}; \socrhe[i]{III 5}; \sozhe[i]{V 12,1}
    [\thhe[i]{III 4,2}, zählt fälschlicherweise auch Hilarius von
    Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers} unter die in die Thebais Verbannten]), um
    die neue politische Situation für eine Reorganisation der Kirche
    auf der Basis der Beschlüsse von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} zu nutzen, um die
    Entscheidungen der Synoden von Rimini/Konstantinopel\esindex{Rimini!a. 359}\esindex{Konstantinopel!a. 359}\esindex{Konstantinopel!a. 360}
    (Dok. \ref{ch:Rimini359}; \ref{ch:Kpl360}) aufzuheben. Lucifer\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris}
    reiste anschließend direkt nach Antiochien,\enindex{Antiochien} wo er in die
    antiochenischen Auseinandersetzungen um die Einheit der Kirche
    eingriff, indem er Paulinus\enindex{Paulinus!Bischof von Antiochien}, den
    Leiter der eustathianischen (altnicaenischen) Gemeinde,\enindex{Eustathianer} zum Bischof
    ordinierte (\rufhe[i]{X 28}; \rufheo[i]{X 31}; \socrhe[i]{III 6}; \sozhe[i]{V 12,2}; 
    \thhe[i]{III 5,1}). Eusebius\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} reiste 
    zu Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} nach Alexandrien und
    nahm dort an einer ägyptischen Synode teil (\rufhe[i]{X 29~f.}; \socrhe[i]{III 7}; 
    \sozhe[i]{V 12,3~f.}; \hiercl[i]{20}). Diese Synode
    fand wohl noch im Frühjahr 362 statt (vgl. Dok.
    \ref{sec:SynAlex362:EpRufin},3 [\edpageref{Alex-362-1},\lineref{Alex-362-1}--\lineref{Alex-362-2}]).
    Anwesend waren auch zwei Diakone Lucifers.\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} \\
    Auf der Synode ging es zunächst um die Regelung der Wiederaufnahme der sogenannten
    \textit{lapsi}, d.\,h. derer, die den Beschlüssen der Synoden von
    Rimini/Konstantinopel\esindex{Rimini!a. 359}\esindex{Konstantinopel!a. 359} zugestimmt hatten (Dok.
    \ref{sec:SynAlex362:EpRufin}; \rufhe[i]{X 29}; \hiercl[i]{20}). Verbunden war damit das Anliegen, sich auf das Nicaenum\esindex{Nicaea!a. 325} als
    alleinige theologische Grundlage zu verständigen (Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus},3.5).\\
    Nach der Abreise eines Teiles der Teilnehmer aus Alexandrien\enindex{Alexandrien}
    (Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus},9) wurde schließlich der Versuch unternommen, bei der
    theologischen Annäherung der beiden antiochenischen Gemeinden der
    Meletianer\enindex{Meletianer} und der Eustathianer\enindex{Eustathianer} zu vermitteln (Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus},1). Zumindest in dieser Phase der Verhandlungen waren auch zwei Diakone des Paulinus\enindex{Paulinus!Bischof von Antiochien} und
    Mönche des Apolinaris\enindex{Apolinaris!Bischof von Laodicaea} anwesend (Dok. \ref{sec:SynAlex362:Unterschriften},1).
    Der Tomus ad Antiochenos (Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus}) 
    dokumentiert das Ergebnis einer Verständigung über die
    strittigen Punkte der Ein- und Dreihypostasentheologie, die im Mittelpunkt der
    theologischen Differenzen zwischen den Anhängern des Paulinus\enindex{Paulinus!Bischof von Antiochien} und des Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien}
    in Antiochien standen, und formuliert zukunftsweisende Aussagen über \griech{o>us'ia}
    und \griech{<up'ostasic}. Darüberhinaus ist eine Weiterentwicklung der theologischen Debatte
    hinsichtlich der Pneumatologie (§ 3) und der Inkarnationslehre (§ 7) zu erkennen.\\
    Im Vorfeld der Synode scheint Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} zu eben diesen Themen Stellungnahmen eingefordert zu haben,
    wovon evtl. der Brief eines Unbekannten an Athanasius (Dok. \ref{sec:EustAth}) Zeugnis gibt.\\
    Der Tomus ist zusammen mit einigen kommentierenden Unterschriften überliefert,
    die in Dok. \ref{sec:SynAlex362:Unterschriften}; \ref{sec:SynAlex362:Euseb} 
    und \ref{sec:SynAlex362:Paulinus} präsentiert werden.\\
    Die sogenannte (ps.-ath.) \textit{Epistula catholica} (CPG
    2241)\exindex{Athanasius (Ps.-)!ep. cath.}
      ist wohl kein Brief dieser Synode, da deren Beschlüsse nicht thematisiert
      werden, sondern nur allgemein dazu aufgerufen wird, mit allen
      Mitteln Widerstand gegen die ">Arianer"<\enindex{Arianer} zu leisten, wie es der
      Absender schon längst getan habe.  Eine für Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}
      untypische Sprache spricht für eine
      Fälschung aus einer späteren Zeit, zumal der Schluß dieses
      Briefes auf das Bekenntis von Konstantinopel 381\esindex{Konstantinopel!a. 381} Bezug zu nehmen
      scheint (\griech{<omoo'usion e>~inai t~w| patr`i t`on u<i'on
        ka`i t`o pne~uma t~w| patr`i ka`i t~w| u<i~w|
        sundox'azesjai}). \\
    In dem bei \socrhe[i]{III 25,10--18} und \sozhe[i]{VI 4,7--10}
    überlieferten Brief einer meletianischen Synode des Jahres 363\esindex{Antiochien!a. 363}
    liegt die theologische Antwort auf diese
    Vermittlungsbemühungen vor. Trotz der theologischen Annäherung kam
    es aber zu keiner kirchlichen Gemeinschaft in Antiochien, und seit dieser
    Zeit behinderte das sogenannte ">antiochenische Schisma"<\enindex{Anntiochien} eine Einigung
    im trinitarischen Streit. Nach den
    Kirchenhistorikern des 5. Jahrhunderts war das Scheitern in erster Linie
    dem eigenmächtigen Handeln Lucifers\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris} zuzuschreiben, das auch die
    Abreise Eusebs\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} zur Folge hatte (\rufhe[i]{X 31}; \socrhe[i]{III 9}; \sozhe[i]{V 13,1~f.}; \thhe[i]{III 5,2~f.}). Ein
    Zeugnis des Scheiterns ist auch die ps.-ath., in der Gemeinde des
    Paulinus\enindex{Paulinus!Bischof von Antiochien} zu verortende \textit{Refutatio hypocriseos Meletii et Eusebii}
    (PG 28,85--88).\exindex{Athanasius (Ps.-)!ref.} Zu Athanasius'\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} persönlichen
    Bemühungen, die Kirchengemeinschaft während der Herrschaft Jovians\enindex{Jovian!Kaiser}
    doch noch herzustellen, vgl. die einleitende Anm. zu
    ep.\,Jov. (\cite[352]{Brennecke2006}).
\end{einleitung}
\end{praefatio}
\section{Fragment eines Briefes (aus Antiochien?) an Athanasius}
\label{sec:EustAth}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[ca. 362]Der Text ist an Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} adressiert. Es handelt sich um eine anonyme knappe theologische Erklärung einer Person, die eine theologische Auf"|fassung über den Sohn (§ 1), den heiligen Geist (§ 2),
  die Hypostasenlehre (§ 3--5) und über die Inkarnation (§ 7) zusammenfaßt. Athanasius wird auch um eine Antwort und um weitere 
  Anweisungen gebeten (§ 6). Da diese Erklärung die Themen anspricht, die auch im Tomus ad Antiochenos
  behandelt werden, gehört dieser Text aller Wahrscheinlichkeit nach
  in den Kontext der alexandrinischen Synode des
  Jahres 362. 
  \\
  Das betonte Festhalten ohne Differenzierung an dem »einen Wesen« und der »einen Hypostase« (§ 3) weist auf den Kreis
  der Eustathianer\enindex{Eustathianer} um Paulinus von Antiochien \enindex{Paulinus!Bischof von Antiochien} als Absender und auf eine Datierung des Briefes vermutlich noch vor der alexandrinischen Synode. Allerdings ist nicht ganz auszuschließen, daß es sich auch um eine Antwort auf die Beschlüsse von Alexandrien gehandelt haben könnte.
  \item[Überlieferung]Der offensichtlich um den Anfang gekürze Text
    (vgl. die Konjunktion \griech{o>~un} zu Beginn) ist innerhalb der \textit{y}-Sammlung
    der Werke des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} als Brief des Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} an Athanasius
    überliefert (Die Edition von Tetz hat allerdings die Handschrift M
    nicht berücksichtigt; diese wurde für die Edition hier neu kollationiert); er ist aber griechischer Herkunft und
    taucht in der Liberius-Überlieferung ebenso wie Dok. \ref{ch:MarkellLiberius} nicht auf. Als Inhaltsangabe findet sich im Titel \griech{<'oti
      t'eleion >'anjrwpon >an'elaben <o je`oc l'ogoc}. Das erklärt sich aus der gemeinsamen Überlieferung mit Dok. \ref{ch:MarkellLiberius} im Zusammenhang der christologischen Kontroverse.
       \item[Fundstelle]\cite[192]{tetz_markell_1972}.
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Liberius (Ps.-)!ep. ad Ath.}
  \pstart
  \bezeugung{\textit{y} (= BKAFY EMNV SHG cfk)}\kap{1}>'Estin o>~un
  \varom{<hm~in}{BKAFY N k} <h <omolog'ia, >epip'ojhte \var{mou}{moi
    \sg{B}} >Ajan'asie\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}; l'ogoc jeo~u, u<i`oc \vartr{kat`a f'usin \varom{>ek
    to~u}{\sg{M* (corr. M\slin)}}
  jeo~u \varom{ka`i patr`oc}{\sg{M* (corr. M\slin)}}}{>ek \dots\ kat`a
f'usin \sg{M}} gennhje'ic, o>u ktisje'ic, >all`a >ae`i >`wn
  sun'anarqoc t~w| je~w| ka`i patr`i ka`i >akatapa'ustwc t`o
  bas'ileion >'eqwn e>ic to`uc >ateleut'htouc a>i~wnac. >am'hn.  
  \pend
  \pstart
  \kap{2}ka`i t`o pne~uma d`e t`o <'agion >alhj~wc >ek to~u jeo~u kat`a f'usin,
  t~h| f'usei \varabb{je'oc}{\sg{coni. Stockhausen} je'on \sg{\textit{y}}}, >am'eriston >ek jeo~u kat`a \varadd{t`ac}{<ag'iac
    \sg{EV SG c}} graf'ac. 
  \pend
  \pstart
  \kap{3}to~u e>~inai >alhj~wc t`on pat'era ka`i
  to~u e>~inai >alhj~wc t`on u<i`on ka`i to~u e>~inai >alhj~wc t`o
  <'agion pne~uma, <'ekaston >'onoma m`h metaball'omenon >ep`i
  >anaj'emati >ek t~hc o>ike'iac \var{>eponomas'iac}{>onomas'iac \sg{M}}; to~u e>~inai t`hn
  tr'iada >alhj~wc tr'iada >en mi~a| je'othti ka`i >en mi~a| dun'amei
  ka`i >en mi~a| o>us'ia ka`i >en mi~a| <upost'asei.  o>u g`ar
  mer'izetai <o u<i`oc >ek t~hc patrik~hc <upost'asewc o>ud`e t`o
  pne~uma t`o <'agion t~hc ((\bibelcfl{plhro'ushc t`on o>uran`on ka`i
    t`hn g~hn}{plhro'ushc \dots\ g~hn}{Ier 23,24})).\edindex[bibel]{Jeremia!23,24|textit}
    \pend
    \pstart
  \kap{4}>'estin o>~un, kaj`wc proe~ipon, <h tri`ac >en mi~a| <upost'asei m`h
  merizom'enh \varadd{ka`i}{>en \sg{BKAFY MN H k}} t~h| o>us'ia| <`en
  ka`i t~h| je'othti <`en ka`i \varomabb{t~h| dun'amei <`en ka`i t~h|
    basile'ia| <`en ka`i t~h| doxolog'ia| <`en ka`i t~h| e>ik'oni <`en
    ka`i}{t~h|\ts{2} \dots\ ka`i}{B*AFY MN H k} t~w| pne'umati <'en; pne~uma g`ar o>u
  mer'izetai.  
  \pend
  \pstart
  \kap{5}>an'ajema o>~un l'egw Sabell'iou\nindex{Sabellius!} t`o d'ogma ka`i
  >Are'iou\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} t`o d'ogma ka`i t`ac proapegoreum'enac a<ir'eseic
  ((\bibel{e>ic a>iwn'ian k'olasin}{Mt
    25,46}))\edindex[bibel]{Matthaeus!25,46} kat`a t`hn to~u swt~hroc
  fwn'hn. \begin{tiny}
?
\end{tiny}
  \pend
  \pstart
  \kap{6}ta'uth| o>~un t~h| <omolog'ia|, >adelf`e >Ajan'asie\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}, t~h|
  o>'ush| m'onh| ka`i >alhj~wc p'istei >en t~h| <ag'ia| kajolik~h|
  ka`i >apostolik~h| >ekklhs'ia|, >e`an <omofron~h|c moi, <wc >ep`i
  kr'isei jeo~u ka`i Qristo~u gr'ayon moi, e>i o<'utw frone~ic kaj`a
  ka`i <hme~ic ka`i t`a >'isa >en t~h| >alhjin~h| p'istei, <'ina
  k>ag`w pepoij`wc >~w| >adiakr'itwc per`i <~wn >axio~ic kele'uein
  moi.  
  \pend
  \pstart
  \kap{7}ka`i to~uto d'e se qr`h e>id'enai, >agapht'e, <'oti o<i u<io`i
  t~hc >alhje'iac >apaj~h t`hn je'othta <omologo~usi ka`i t`hn
  >'ensarkon >epidhm'ian to~u l'ogou ka`i jeo~u, <'oti t'eleion
  >'anjrwpon >an'elabe qwr`ic <amart'iac t`on gennhj'enta >ek
  pne'umatoc <ag'iou ka`i Mar'iac t~hc parj'enou kat`a t`a
  e>uagg'elia. >en Qrist~w| >Ihso~u. >am'hn.
  \pend
  \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    \kapR{1}Unser Bekenntnis ist also, mein ersehnter Athanasius:
		das Wort Gottes, Sohn der Natur nach aus Gott und dem Vater
		gezeugt, nicht geschaffen,\hist{Hier liegt eine
                  wörtliche Aufnahme der nicaenischen Formulierungen
                  vor, vgl. \dok[i]{26}.\esindex{Nicaea!a. 325}} sondern der immer zusammen ohne Anfang bei Gott
		und dem Vater ist, ohne Ende die Herrschaft\hist{Es
                  handelt sich um eine um 362 nicht mehr auf"|fällige
                  Distanzierung von der Position des Marcell von
                  Ancyra,\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} vgl. \dok[i]{43.2,8}.} hat bis in
                die endlosen Zeiten. Amen.
		\pend
		\pstart
		\kapR{2}
		Und der heilige Geist wahrhaftig aus Gott der
                Natur nach, Gott in seiner Natur,
		nicht durch Abtrennung aus Gott nach den Schriften. 
                \pend
                \pstart
                \kapR{3}
                Daß wahrhaftig der Vater Vater ist
		und wahrhaftig der Sohn Sohn und wahrhaftig der heilige Geist der heilige Geist ist, wobei jeder
		Name nicht verändert wird, um durch verwandte Benennungen beiseitegesetzt zu werden;
		daß die Dreiheit wahrhaftig eine Dreiheit in einer Gottheit und in einer Kraft
		und in einem Wesen und in einer Hypostase ist. Denn der
                Sohn wird~-- wie auch der heilige Geist~--  nicht von 
		der väterlichen Hypostase getrennt, die »den Himmel
                und die Erde erfüllt«.
		\pend
		\pstart
		\kapR{4}Es ist also nun, wie ich bereits sagte, die Dreiheit in einer Hypostase, nicht geteilt
		und im Wesen eins und in der Gottheit eins und in der Kraft eins und in
		der Herrschaft eins und in der Herrlichkeit eins und im Ebenbild eins
		und im Geist eins; der der Geist wird nicht zerteilt.
		\pend
		\pstart
		\kapR{5}Anathema sage ich über die Lehre des Sabellius, die Lehre des Arius
		und die früher verbotenen Häresien »auf ewige Verdammnis« nach dem Spruch
		des Erlösers.		
		\pend
		\pstart
		\kapR{6}In diesem Bekenntnis also, Bruder Athanasius,
                diesem einzig existierenden und wahrhaftig (seienden) Glauben,
		in der heiligen katholischen und apostolischen Kirche,
                schreibe mir, falls du mir zustimmst,
		wie vor dem Urteil Gottes und Christi, wenn du so denkst wie
		auch wir und das gleiche im wahren Glauben, damit auch ich lauter 
		überzeugt bin von dem, über das du geruhst mir Rat zu geben.
		\pend
		\pstart
		\kapR{7}Dies aber solltest du wissen, Geliebter, daß die Söhne der Wahrheit ohne
		Leidenschaft die Gottheit und die fleischliche
                Gegenwart des Wortes und Gottes bekennen, daß er einen
                vollkommenen Menschen\hist{Eustathius\enindex{Eustathius!Bischof von Antiochien} und nach ihm
                  auch die eustathianische Tradition in Antiochien\enindex{Antiochien}
                  hatten die Annahme eines vollkommenen Menschen in
                  der Inkarnation betont. Die von Eustathius
                  überlieferten Textstücke (fr. 1;2;4;9;19b Declerck),\exindex{Eustathius!fr.} bei denen es sich
                  allerdings um Fragmente einer späten Epitome (Ende 4./Anfang 5. Jh.) seines Werkes handelt, werfen den Arianern\enindex{Arianer} vor, daß sie einen Christus ohne menschliche Seele gelehrt hätten. Die Betonung der Annahme eines »vollkommenen Menschen« ist hier aber nicht gegen eine bestimmte Gruppe gerichtet.} ohne Sünde annahm, der aus dem
		heiligen Geist und Maria, der Jungfrau, gezeugt wurde nach den Evangelien.
		In Christus Jesus. Amen.		
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
