\section{Tomus ad Antiochenos}
\label{sec:SynAlex362:Tomus}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[362]Der sog. Tomus ad Antiochenos ist
    ein Brief des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} im Namen der alexandrinischen Synode an die den
    Eustathianern\enindex{Eustathianer} in Antiochien\enindex{Antiochien} nahestehenden Bischöfe Lucifer von Calaris\enindex{Lucifer!Bischof von Calaris}
    (vgl. \athfug[i]{4,2}; \athhaa[i]{33,6}; \athhao[i]{76,3}), Cymatius von Paltus\enindex{Cymatius!Bischof von Paltus}
    (vgl. \athfug[i]{3,3}; \athhaa[i]{5,2}), Anatolius von Euboea\enindex{Anatolius!Bischof von Euboea} (sonst nicht
    bekannt), sowie an Euseb von Vercellae\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} (vgl. \athfug[i]{4,2};
    \athhaa[i]{33,6}; \athhao[i]{76,3}) und Asterius\enindex{Asterius!Bischof von Petra?} (von Petra? Vgl. Dok. \ref{sec:SynAlex362:Unterschriften},3, Anm.),
    die als Teilnehmer der Synode zugleich Absender und Überbringer
    des Briefes waren. Der Brief ist damit aber auch an die Eustathianer
    gerichtet (vgl. Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus}, 3); ein vergleichbarer Brief an die
    Meletianer\enindex{Meletianer} ist nach Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus}, 1 denkbar, aber nicht überliefert. Paulinus\enindex{Paulinus!Bischof von Antiochien} ist unter den Adressaten nicht genannt.     
  \item[Überlieferung]Der Text ist in der Handschrift Z und der
    \textit{y}-Sammlung der Werke des Athanasius überliefert, außerdem in
    einer syrischen Übersetzung. Daneben finden sich Auszüge als Zitate bei
    späteren Autoren.
    Der redaktionelle Schluß ist in verschiedenen Fassungen
    überliefert. Z bietet eine Kurzfassung der Absenderliste aus dem
    Prolog (ohne Gaius\enindex{Gaius!Bischof von Paratonion}, Adelphius\enindex{Adelphius!Bischof von Onuphis Lychnon}, Zo"ilus\enindex{Zo"ilus!Bischof von Andros}, Menas\enindex{Menas!Bischof von Antiphron}, Georgius\enindex{Georg!Bischof}, Lucius\enindex{Lucius!Bischof},
    Macarius\enindex{Macarius!Bischof}), ohne daß Gründe für die Auslassungen ersichtlich
    sind. Zur längeren Fassung
    vgl. Dok. \ref{sec:SynAlex362:Unterschriften}.
  \item[Fundstelle]\athtom{1--9,3}
    (\cite[341,1--349,11]{Brennecke2006}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Athanasius!tom.!1--9}
  \pstart
  \bezeugung{}\bezeugungextra{R Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SH)}\kap{pr.}\var{To~ic >agaphto~ic ka`i pojeinot'atoic sulleitourgo~ic
    E>useb'iw|,\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} 
    \var{Louk'iferi}{Loukif'erw| \sg{Z}},\nindex{Lucifer!Bischof von Calaris} 
    >Aster'iw|,\nindex{Asterius!Bischof von Petra} 
    Kumat'iw|\nindex{Cymatius!Bischof von Paltus}
    \varom{ka`i}{Z} >Anatol'iw|\nindex{Anatolius!Bischof von Euboea} 
    >\varom{Ajan'asioc}{Z}\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} ka`i o<i
    paratuq'ontec \var{>en}{>en t~h| \sg{R} e>ic t`hn \sg{Z}}
    \var{>Alexandre'ia|}{>Alexandre'ian Z}\nindex{Alexandrien} >ep'iskopoi}{>Ajan'asioc
    ka`i o<i paratux'ontec >en >Alexandre'ia| >ep'iskopoi to~ic
    sulleitourgo~ic S}
  \varom{>ap'o te \var{>Ital'iac}{>Atal'iac \sg{H}}\nindex{Italien} ka`i >Arab'iac,\nindex{Arabien}
    A>ig'uptou\nindex{Ägypten} te ka`i Lib'uhc\nindex{Libyen} 
    E>us'ebioc,\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae}
    >Ast'erioc,\nindex{Asterius!Bischof von Petra}
    G'a"ioc,\nindex{Gaius!Bischof von Paratonion}
    >Agaj'oc,\nindex{Agathus!Bischof von Phragonis}
    >Amm'wnioc,\nindex{Ammonius!Bischof von Pachnemunis}
    >Agajoda'imwn,\nindex{Agathodaemon!Bischof von Schedia und Menela"is}
    Drak'ontioc,\nindex{Dracontius!Bischof von Hermupolis parva}
    >Ad'elfioc,\nindex{Adelphius!Bischof von Onuphis Lychnon}
    <Erma'iwn,\nindex{Hermaeon!Bischof von Tanis} 
    M'arkoc,\nindex{Marcus!Bischof von Zygroi}
    Je'odwroc,\nindex{Theodorus!Bischof von Athribis}
    >Andr'eac,\nindex{Andreas!Bischof von Arsenoites}
    Pafno'utioc,\nindex{Paphnutius!Bischof von Sa"is}
    >'alloc M'arkoc,\nindex{Marcus!Bischof von Philoi} 
    Z'w"iloc,\nindex{Zo"ilus!Bischof von Andros}
    Mhn~ac,\nindex{Menas!Bischof von Antiphron}
    Ge'wrgioc,\nindex{Georg!Bischof}
    Lo'ukioc,\nindex{Lucius!Bischof}
    \var{Mak'arioc}{M'akaric \sg{BKAOMFS} M'akaroc \sg{E}}\nindex{Macarius!Bischof} ka`i o<i
    loipo`i}{ZS}
    >en \var{Qrist~w|}{kur'iw| Z kur'iw| <hm~wn S} \varom{ple~ista}{Z}
  \varadd{qa'irein}{pr`oc >Antioqw~ic Z}.
  \pend
  \pstart
  \kap{1}pepe'ismeja \var{m'en}{g`ar \sg{M}}, <'oti leitourgo`i jeo~u ka`i
  o>ikon'omoi \varom{kalo`i}{\griech{S}} tugq'anontec <ikano'i >este
  pr`oc \var{<'apanta}{p'anta Z} t`a t~hc >ekklhs'iac <arm'ozesjai;
  >epeid`h d`e ka`i e>ic <hm~ac >~hljen, <'oti ple~istoi pr'oteron
  di`a filoneik'ian diairej'entec >af'' <hm~wn n~un e>irhne'uein
  bo'ulontai, pollo`i d`e ka`i \var{t~hc}{\sg{M\slin}} pr`oc to`uc
  >Areioman'itac\nindex{Ariomaniten} \var{sq'esewc}{suggene'iac S} >apost'antec
  >antipoio~untai t~hc pr`oc <hm~ac koinwn'iac, >anagka~ion
  \varom{<hghs'ameja ta~uta, <'aper \var{>egr'ayamen}{>eskey'ameja
      \sg{Z}}}{\griech{S}} <hme~ic \varom{te}{R} ka`i o<i >agaphto`i <hm~wn
  E>us'ebi'oc\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} te ka`i
  >Ast'erioc,\nindex{Asterius!Bischof von Petra} gr'ayai t~h|
  \var{<um~wn}{<hm~wn \sg{AH}} qrhst'othti \varom{ka`i
    a>uto'i}{\griech{S}}, >agaphto`i \vartr{\varom{ka`i
      <wc}{\griech{S}} >alhj~wc}{<wc >alhj~wc ka`i \sg{K}}
  \var{pojein'otatoi sulleitourgo'i}{sulleitourgo`i ka`i pojein'otatoi
    S}, qa'irontec m`en >ep`i t~h| toia'uth| >ako~h|,
  \varadd{e>uq'omenoi}{<ume~ic S} d`e <'ina \var{ka'i}{\sg{M\slin}},
  \var{e>'i tic}{p~ac <o S} \var{>'eti}{t'i \sg{Z > A}} perile'ipetai
  makr`an >af'' <hm~wn ka`i \var{e>'i}{\dt{ex} >`h \sg{M\corr}} tic
  \varom{>'eti}{A} \vartr{to~ic >Areiano~ic
    sunerq'omenoc}{sunerq'omenoc to~ic >Areiano~ic \sg{Z}}\nindex{Arianer}
  \var{fa'inetai}{fa'inhtai Z + ka`i \sg{BKO}}, o<~utoc >apophd'hsh|
  t~hc >eke'inwn man'iac, <'wste \var{p'antac}{p'antec \sg{E* >} S}
  pantaqo~u \varom{loip`on}{Z\griech{S} BKF} l'egein;\kap{} ((\bibel{e<~ic k'urioc
    m'ia p'istic}{Eph. 4,5}\bindex{Epheser!4,5})).\bezeugungextra{R Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SH)} t'i g`ar
  o<'utw ((\bibel{kal`on)) \varl{<wc e>~ipen <o <umnw|d`oc}{<wc \dots\
      <umnw|d`oc}{\sg{post} terpn`on \sg{transp.} S} >`h t'i
    ((terpn`on >all'' >`h t`o katoike~in >adelfo`uc >ep`i t`o
    a>ut'o}{Ps 132,1}\bindex{Psalmen!132,1})); \varom{o>~ikoc
    d`e \varom{<hm~wn}{\griech{S}} <h >ekklhs'ia ka`i
    \varadd{fr'onhma}{<'en \sg{M*}} e>~inai pr'epei t`o a>ut'o}{B};
  o<'utw g`ar piste'uomen \varom{ka`i}{\griech{S}} t`on k'urion mej''
  <hm~wn katoik'hsein l'egonta;\kap{} ((\bibel{>enoik'hsw >en a>uto~ic ka`i
    \varadd{>emperipat'hsw}{>en a>uto~ic S}}{2Cor
    6,16}\bindex{Korinther II!6,16})) ka`i ((\bibel{<~wde
    katoik'hsw, <'oti <h|retis'amhn a>ut'hn}{Ps
    131,14}\bindex{Psalmen!131,14})). \varom{((<~wde))
    \varom{d`e}{ZBKOMH} po~u}{Z*}, \varom{>`h}{\griech{S}} >'enja
  \vartr{m'ia p'istic \varadd{ka`i}{<h Z} e>us'ebeia}{e>us'ebeia ka`i
    m'ia p'istic S} \var{khr'ussetai}{khr'uttetai Z \sg{BKO}}?
  \pend
  \pstart
  \kap{2}>eboul'omeja \varom{m`en}{Z*\griech{S}} o>~un >alhj~wc ka`i
  <hme~ic o<i >ap`o t~hc A>ig'uptou\nindex{Ägypten} <'ama to~ic >agaphto~ic <hm~wn
  \varom{>adelfo~ic}{Z\griech{S}} \varadd{E>useb'iw|}{te
    \sg{Z\slin}}\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} ka`i
  >Aster'iw|\nindex{Asterius!Bischof von Petra} di`a poll`a
  \varom{m`en}{A} m'alista d`e to'utou q'arin >elje~in, <'in'' <'ama
  t`hn <umet'eran periptux'wmeja \bezeugungextra{R Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SH)}\bezeugungpart{\var{di'ajesin}{<up'ojesin \sg{G} >ag'aphn
      S}}{inc. G} ka`i koin~h| \vartr{t~hc toia'uthc
    >apola'uswmen}{>apola'uswmen t~hc toia'uthc Z} e>ir'hnhc te ka`i
  <omono'iac; >epeid`h d'e, \varl{kaj`wc \varom{ka`i}{\textit{y}} >en ta~ic
    >'allaic \varom{>epistola~ic}{BKO} >edhl'wsamen ka`i
    \var{d'unasje}{d'unasjai \sg{ZG}} maje~in \varom{par`a}{Z} t~wn
    a>ut~wn sulleitourg~wn \varadd{<hm~wn}{<'oti Z}}{kaj`wc \dots\
    <hm~wn}{\sg{post} a<i >ekklhsiastika`i qre~iai kat'eqousin <hm~ac
    S}, a<i >ekklhsiastika`i qre~iai \var{kat'eqousin}{katepe'igousin
    \sglat{y}} <hm~ac, >elup'hjhmen \varom{m'en}{Z}, <'omwc d`e
  >hxi'wsamen to`uc a>uto`uc sulleitourgo`uc <hm~wn \vartr{E>us'ebion
    ka`i >Ast'erion}{>Ast'erion ka`i E>us'ebion
    \sglat{y}}\nindex{Eusebius!Bischof von
    Vercellae}\nindex{Asterius!Bischof von Petra} >elje~in
  \var{>anj''}{>`an mej'' \sg{Z}} <hm~wn pr`oc <um~ac. ka`i q'aric a>ut~wn
  t~h| jeosebe'ia|, <'oti \var{ka'itoi}{ka'iper a>uto`i \sglat{y}}
  \var{dun'amenoi spe'udein}{spe'udontec >elje~in S} e>ic t`ac
  paroik'iac \var{<eaut~wn}{a>ut~wn Z \sg{FM}} pro'ekrinan p'antwn
  t`hn pr`oc <um~ac <od`on <'enek'a \varomlat{ge}{y} t~hc katepeigo'ushc
  >ekklhsiastik~hc qre'iac. sunjem'enwn \var{go~un}{o<~un \sg{\textit{y} >} S}
  \varom{a>ut~wn}{R} paremujhs'ameja \var{<eauto'uc}{a>uto`uc
    \sg{Z*}}, <'oti a>ut~wn te ka`i \var{<um~wn}{<hm~wn \sg{KAO*ES}}
  >eke~i tugqan'ontwn p'antec \var{<eauto`uc}{a>uto`uc \sg{Z*}}
  <hgo'umeja sune~inai <um~in.
  \pend
  \pstart
  \kap{3}p'antac to'inun to`uc boulom'enouc e>irhne'uein pr`oc <hm~ac
  \varomlat{ka`i}{y} m'alista to`uc >en t~h| \varadd{Palai~a|}{n~un ZS}
  sunagom'enouc ka`i \varadd{to`uc}{>apotr'eqontac d`e \sg{R} +
    >apoba'inontac ZS} >ap`o t~wn >Areian~wn\nindex{Arianer}
  \var{proskal'esasje}{proskal'esasjai \sg{A*}} \varabb{pr`oc
    <eauto`uc}{ZS pr`oc <eauto~ic \sg{R} par'' <eauto~ic \sglat{y}} ka`i
  <wc m`en pat'erec u<io`uc \var{prosl'abesje}{proslab'esjai \sg{A*}
    proslamb'anasjai Z + pr`oc <eauto`uc S}, <wc d`e did'askaloi ka`i
  khdem'onec \varl{\var{>apod'exasje}{>apod'exasjai Z*} ka`i
    sun'ayantec}{>apod'exasje \dots\ sun'ayantec}{>apod'ex'a*** ***
    ***'ayantec O} \var{a>uto`uc}{<eauto`uc \sg{AS}} to~ic >agaphto~ic
  \var{<hm~wn}{<um~wn S E} \varl{to~ic per`i Paul~inon \var{mhd`en}{ti
      S}}{to~ic \dots\ mhd`en}{t*** **** ******** ***`ev
    O}\nindex{Paulinus!Bischof von Antiochien}
  \varabb{pl'eon}{\sg{R Z BFMG} ple~ion \sg{KAOESH}} >apait'hshte
  par'' a>ut~wn >`h >anajemat'izein \varom{m`en}{Z} t`hn
  \var{>Areian`hn}{>Areian~wn \sg{M}}\nindex{Arianismus} a<'iresin,
  \bezeugungextra{R Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SHG)}\bezeugungpart{<omologe~in}{inc. Flor.Ed. 70} \var{d`e}{o>~un de~i
    \sg{Flor.Ed.}} t`hn par`a \varadd{t~wn}{<ag'iwn \sg{R \textit{y}}} pat'erwn
  \var{<omologhje~isan}{jem'enhn S} >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} p'istin,
  \var{>anajemat'izein \var{d`e}{te \sg{M}} ka`i}{ka`i >amnajemat'izein
    S \sg{Flor.Ed.}} to`uc l'egontac kt'isma e>~inai t`o pne~uma t`o
  <'agion \varomabb{ka`i dih|rhm'enon >ek t~hc o>us'iac to~u
    \var{Qristo~u}{u<io~u S}}{ka`i \dots\ Qristo~u}{Z
    Flor.Ed.}. to~uto g'ar >estin \varadd{>alhj~wc}{t`o \sg{\textit{y}(-S)}}
  >apophd~an >ap`o t~hc musar~ac a<ir'esewc t~wn
  \var{>Areian~wn}{a<iretik~wn \sg{Flor.Ed.}}\nindex{Arianer}  t`o m`h diaire~in t`hn
  \varom{<ag'ian}{\griech{S} B*} tri'ada ka`i l'egein ti ta'uthc e>~inai
  kt'isma. o<i g`ar prospoio'umenoi \varom{m`en}{\griech{S}}
  >onom'azein t`hn \varom{<omologhje~isan}{Flor.Ed.} \vartr{>en
    Nika'ia| p'istin}{p'istin >en Nika'ia| \sg{K}},\sindex{Nicaea!a. 325} tolm~wntec d`e kat`a
  to~u <ag'iou pne'umatoc \var{dusfhme~in}{diafhme~in \sg{R}
    blasfhme~in \sglat{y}} o>ud`en pl'eon poio~usin >`h \var{t`hn
    >areian`hn}{t~wn >Areian~wn \sg{Flor.Ed.}} a<'iresin to~ic
  \varom{m`en}{Flor.Ed.} <r'hmasin >arno~untai, \varl{t~w| d`e
    fron'hmati}{t~w| \dots\ fron'hmati}{to~ic d`e fron'hmasin Z}
  \varom{ta'uthn}{Flor.Ed.}
  \bezeugungpart{kat'eqousin}{des. Flor.Ed. 70}. >anajematiz'esjw d`e
  par`a p'antwn <h Sabell'iou\nindex{Sabellius} ka`i Pa'ulou to~u 
  Samosat'ewc\nindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien } >as'ebeia
  \varadd{ka`i}{<h \sg{FM}} O>ualent'inou\nindex{Valentinus!Gnostiker} ka`i
  \var{Basile'idou}{Basil'idou \sg{AFS} Basile~i \sg{H}}\nindex{Basilides!Gnostiker}
  \varom{\varom{<h}{BFM} man'ia}{\greektext{S}} ka`i t~wn Maniqa'iwn\nindex{Manichäer} <h
  parafros'unh; to'utwn g`ar o<'utw \var{ginom'enwn}{genom'enwn \sg{A}}
  p~asa par`a p'antwn <upoy'ia fa'ulh periairej'hsetai
  \varom{ka`i}{\greektext{S}} m'onh t~hc kajolik~hc >ekklhs'iac <h
  p'istic kajar`a deiqj'hsetai.
  \pend
  \pstart
  \bezeugungextra{R Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SHG)}\kap{4}<'oti m`en o>~un ta'uthn \vartr{>'eqomen t`hn p'istin}{t`hn
    p'istin >'eqomen \sglat{y}} <hme~ic te ka`i o<i >ae`i \vartr{mej''
    <hm~wn t`hn koinwn'ian}{t`hn koinwn'ian mej'' <hm~wn Z}
  >esqhk'otec, o>ud'ena o>'ute <um~wn \var{o>'ute}{<'ote Z} <'eter'on
  tina >agnoe~in <hgo'umeja. >epeid`h d`e sugqa'iromen to~ic
  \varom{boulom'enoic}{Z\corr} sun'aptesjai p~asi m'en, n >exair'etwc
  d`e to~ic >en t~h| Palai~a| sunagom'enoic, ka`i \var{>'hdh}{m'alista
    \sglat{y}} t`on \var{k'urion}{je`on S} >edox'asamen, <wc >ep`i p~asi
  ka`i >ep`i t~h| >agaj~h| \var{proj'esei}{proair'esei \sg{AH}} to'utwn,
  parakalo~umen <um~ac >ep`i to'utoic g'inesjai \vartr{to'utwn t`hn
    <om'onoian}{t`hn <om'onoian to'utwn \sg{F}} ka`i mhd`en
  \vartr{pl'eon to'utwn}{to'utwn pl'eon \sg{R}}, kaj`a
  \var{proe'ipomen}{proe'ipamen \sg{Z}}, m'hte to`uc >en t~h| Palai~a|
  sunagom'enouc \varadd{>apaite~isjai}{ti \sg{Z}} par'' \var{<um~wn}{<hm~wn
    S} m'hte to`uc per`i Paul~inon\nindex{Paulinus!Bischof von Antiochien} <'eter'on ti \var{mhd`e}{m'hte
    \sg{RZ}S mhd`en \sg{AF}} pl'eon t~wn >en
  \varadd{Nika'ia|}{graf'entwn S}\sindex{Nicaea!a. 325} \var{prob'allesjai}{prob'allesje
    \sg{R}}.
  \pend
  \pstart
  \kap{5}\varom{ka`i}{\griech{S}} t`o jrulhj`en \var{go~un}{o>~un
    \sg{R}} \varom{par'a tinwn}{\griech{S}} pitt'akion <wc >en t~h|
  kat`a Sardik`hn\sindex{Serdica!a. 343} sun'odw| suntaqj`en per`i
  p'istewc kwl'uete k>`an <'olwc \vartr{>anagin'wskesjai >`h
    prof'eresjai}{prof'eresjai >`h >anagin'wskesjai S}; o>ud`en g`ar
  \var{toio~uton}{toio~uto \sg{A}} <'wrisen <h s'unodoc. >hx'iwsan m`en
  g'ar tinec, <wc \varabb{>endeo~uc o>'ushc}{\sg{R} ZS >ende~wc
    >'eqoushc \sglat{y}} t~hc kat`a N'ikaian sun'odou,\sindex{Nicaea!a. 325} gr'ayai per`i
  p'istewc ka`i >epeqe'irhs'an \var{ge}{te \sg{AS} d`e \sg{Z} m`en S}
  propet~wc; <h d`e <ag'ia s'unodoc <h >en
  Sardik~h|\sindex{Serdica!a. 343} sunaqje~isa \varom{>hgan'akthse
    ka`i}{\griech{S}} <'wrise mhd`en \varom{>'eti}{Z} per`i p'istewc
  gr'afesjai, >all'' >arke~isjai t~h| >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} par`a t~wn pat'erwn
  <omologhje'ish| p'istei di`a t`o mhd`en \var{a>ut~h|}{a>ut`hn Z}
  le'ipein, \var{>all`a}{ka`i S} \var{pl'hrh}{pl'hrhc \sg{RZ}}
  e>usebe'iac e>~inai ka`i <'oti m`h \varabb{de~i}{\sg{R} S de~in
    \sg{\textit{y} Z}} \vartr{\var{deut'eran}{deut'erwc S}
    >ekt'ijesjai}{>ekt'ijesjai deut'eran \sg{AS}} p'istin, <'ina m`h
  <h >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} grafe~isa <wc \var{>atel`hc o>~usa}{>atele~ic
    e>~inai Z} nomisj~h| ka`i pr'ofasic doj~h| to~ic
  \var{>ej'elousi}{j'elousi \sg{R +} ka`i Z} poll'akic gr'afein ka`i
  <or'izein \varadd{per`i}{t~hc \sg{Z\mg}} p'istewc. <'ojen k>`an
  to~ut'o tic >`h <'eteron \var{prob'allhtai}{prob'alhtai \sg{\textit{y} (-OM)}
    prob'eblhtai \sg{M}}, pa'uete to`uc toio'utouc ka`i m~allon
  e>irhne'uein a>uto`uc \var{pe'ijete}{poie~ite S}; ka`i g`ar
  \varom{o>ud`en}{A} pl'eon sune'idomen >en to'utoic >`h filoneik'ian
  m'onhn. \var{o<`uc}{<wc S} g`ar >em'emfont'o tinec <wc tre~ic
  l'egontac \varadd{<upost'aseic}{ka`i S} di`a t`o >agr'afouc ka`i
  <up'optouc \vartr{\var{a>ut'ojen}{>ente~ujen \sglat{y}} e>~inai t`ac
    l'exeic}{e>~inai t`ac l'exeic >ente~ujen \sg{F}},
  \var{>hxi'wsamen}{>hxio~umen \sglat{y}} \varom{m`en}{\textit{y}(-G)} mhd`en
  pl'eon \var{>epizhte~in}{zhte~in Z pl`hn \sg{R Z SG > \textit{y}(-SG)}} pl`hn
  t~hc \var{kat`a N'ikaian}{>en Nika'ia| S}\sindex{Nicaea!a. 325} <omolog'iac,
  \var{>anekr'inamen}{>anakr'inein \sg{\textit{y}(-G)} >anakrin'ontwn \sg{F}}
  d`e \var{<'omwc}{<hm~wn \sg{F}} to'utouc di`a t`hn filoneik'ian, m`h
  >~ara, <wc \varomlat{o<i}{y} \var{>Areioman~itai}{>Areiano`i S}\nindex{Ariomaniten}
  \var{l'egousin}{l'egwsin \sg{BKOF}},
  \bezeugungextra{Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SHG)}\bezeugungpart{>aphllotriwm'enac}{des. R} ka`i >apexenwm'enac,
  >allotrioous'iouc te >all'hlwn ka`i <ek'asthn kaj'' <eaut`hn
  \var{<up'ostasin}{t~wn <upost'asewn S} dih|rhm'enhn, <wc >'esti t'a
  \varom{te}{Z} >'alla kt'ismata ka`i o<i >ex >anjr'wpwn
  \var{genn'wmenoi}{gin'omenoi Z}, >`h \varl{\var{<'wsper}{<wc Z}
    diaf'orouc \varadd{o>us'iac}{>`h S}}{<'wsper \dots\
    o>us'iac}{<'wsper tr'opoc diaf'orwv o>usi~wn S}, <'wsper >est`i
  qrus`oc \varl{ka`i >'arguroc ka`i}{ka`i \dots\ ka`i}{>`h \dots\ >`h
    \sglat{y}} qalk'oc, \var{o<'utw}{to~uto S} ka`i a>uto`i
  \var{l'egousin}{l'egwsin \sg{BKO}}, >`h <wc >'alloi a<iretiko`i
  tre~ic >arq`ac ka`i tre~ic jeo`uc \varom{l'egousin}{Z},
  \varadd{o<'utw}{ka`i o<~utoi \sglat{y}} frono~untec tre~ic <upost'aseic
  \var{l'egousi}{l'egwsi \sg{BKO}} \varom{ka`i}{\sglat{y}}
  diebebai'wsanto m'hte l'egein m'hte pefronhk'enai pot`e
  o<'utwc.\kap{} >erwt'wntwn \var{d`e}{te Z} <hm~wn a>uto'uc ((p~wc o>~un
  ta~uta \var{l'egete}{l'egetai Z} >`h di`a t'i \varom{d`e}{Z} <'olwc
  \var{toia'utaic}{ta'utaic S} \varabb{qr~hsje}{\sg{Z BK} qr~hsjai
    \sg{OH} qr~asje \sg{AEFMSG}} l'exesin)) >apekr'inanto ((di`a t`o
  e>ic \var{<ag'ian}{<ag'ia \sg{KH}} tri'ada piste'uein o>uk >on'omati
  tri'ada m'onon, >all'' >alhj~wc o>~usan \varomabb{ka`i <ufest~wsan
    pat'era \var{te}{g`ar Z} >alhj~wc >'onta ka`i <ufest~wta}{ka`i
    \dots\ <ufest~wta}{A} ka`i u<i`on >alhj~wc >eno'usion >'onta ka`i
  <ufest~wta ka`i pne~uma <'agion \varomlat{>alhj~wc}{y}
  \var{<ufesthk`oc}{<ufest`wc \sg{B} <ufest~wta \sg{A\mg}} \varom{ka`i
    <up'arqon}{Z}, o>'idamen m'hte d`e e>irhk'enai tre~ic jeo`uc >`h
  tre~ic >arq`ac m'hte <'olwc >an'eqesjai t~wn to~uto leg'ontwn >`h
  frono'untwn, >all'' e>id'enai <ag'ian \varom{m`en}{Z} tri'ada m'ian
  \varom{d`e}{Z} je'othta ka`i \var{m'ian >arq`hn}{m'ian >arq`hn
    pne~uma >'idion ka`i >adia'ireton \sg{A\mg}} ka`i u<i`on m`en
  <omoo'usion \var{t~w| patr'i}{to~u patr`oc Z \sg{> K}}, <wc
  \var{e>~ipon}{e>~ipan Z} o<i pat'erec, t`o d`e \var{<'agion
    pne~uma}{pne~uma t`o <'agion Z} o>u kt'isma o>ud`e x'enon, >all''
  >'idion ka`i >adia'ireton t~hc o>us'iac to~u u<io~u \varomabb{ka`i
    to~u patr'oc}{ka`i \dots\ patr'oc}{Z\griech{S}}.))
  \pend
  \pstart
  \kap{6}\bezeugungextra{Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SHG)}\varom{>apodex'amenoi}{Z} \var{d`e}{o>~un S} to'utwn t`hn
  <ermhne'ian \varom{t~wn l'exewn}{Z} ka`i t`hn
  \varadd{>apolog'ian}{d`e S} \varom{>anekr'inamen}{\griech{S}} \varomlat{ka`i}{y}
  to`uc a>itiaj'entac par`a to'utwn <wc
  \vartr{\varadd{l'egontac}{>'ara to'utwn \sg{G*}} m'ian}{m'ian
    l'egontac \sg{K}} <up'ostasin, m`h \var{>~ara}{<'ara \sg{F}},
  \varadd{<wc}{<o \sg{K}} Sab'ellioc\nindex{Sabellius} \var{frone~i}{frono~untec S}, o<'utw
  ka`i \var{o<~utoi}{a>uto`i \sg{Z}} \var{l'egousin}{l'egwsin \sg{F}} >ep`i
  >anair'esei to~u u<io~u ka`i to~u <ag'iou pne'umatoc
  \varomabb{\var{>`h <wc}{<wc m`en S} \var{>anous'iou}{>enous'iou
      \sg{B*}} >'ontoc to~u u<io~u \var{>`h}{ka`i S} >anupost'atou
    to~u <ag'iou pne'umatoc}{>`h \dots\
    pne'umatoc}{Z}. \vartr{\var{o<i}{e>i \sg{A}} d`e ka`i}{ka`i o<i d`e S}
  a>uto`i diebebai'wsanto m'hte \varom{to~uto}{Z\griech{S}} l'egein m'hte
  o<'utw \varadd{pefronhk'enai}{to~uto S} \var{pot'e}{p'wopote
    \sglat{y}}, >all'' ((<up'ostasin m`en l'egomen <hgo'umenoi ta>ut`on
  \varadd{e>~inai}{ka`i \sg{H}} \varom{e>ipe~in}{E} <up'ostasin ka`i
  o>us'ian, m'ian d`e frono~umen di`a \varadd{t`o}{e>~inai E} >ek t~hc
  \varom{o>us'iac}{Z} to~u patr`oc \varom{e>~inai}{E} \varom{t`on
    u<i`on}{Z} ka`i di`a t`hn taut'othta t~hc f'usewc; m'ian g`ar
  je'othta ka`i m'ian e>~inai t`hn ta'uthc f'usin piste'uomen ka`i
  o>uk \varadd{>'allhn}{<h \sg{A}} m`en t`hn to~u patr'oc, x'enhn d`e
  to'utou t`hn to~u u<io~u ka`i \varom{t`hn}{KEM*} to~u <ag'iou
  pne'umatoc.)) \var{>am'elei \var{k>ake~i}{kake~inoi
      \sg{ZG}}}{o<'utwc ka`i S} o<i a>itiaj'entec <wc e>irhk'otec
  tre~ic <upost'aseic \var{sunet'ijento}{sun'ejento \sg{Z}} to'utoic; ka`i
  \var{a>uto`i}{o<~uto`i \sg{Z}} \varom{d`e}{\griech{S}K} o<i e>irhk'otec m'ian
  o>us'ian t`a >eke'inwn, \var{<'wsper}{<wc \sg{Z}}
  \var{<hrm'hneusan}{<erm'hneusan \sg{AMSG}}, \varom{ka`i}{Z}
  <wmol'ogoun ka`i >anejemat'izeto par`a >amfot'erwn t~wn mer~wn
  \bezeugungextra{Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SHG)}>'Arei'oc\nindex{Arius!Presbyter in Alexandrien} te <wc qristom'aqoc 
  ka`i Sab'ellioc\nindex{Sabellius} ka`i Pa~uloc <o
  Samosate`uc\nindex{Paulus von Samosata!Bischof von Antiochien} \var{<wc}{<o \sg{F}} >asebe~ic 
  ka`i O>ualent~inoc\nindex{Valentinus!Gnostiker}
  \varom{m`en}{S} ka`i \var{Basile'idhc}{Basil'idhc \sg{FM}}\nindex{Basilides!Gnostiker} <wc
  >all'otrioi t~hc >alhje'iac, Maniqa~ioc\nindex{Mani} d`e <wc >efeuret`hc kak~wn;
  p'antec \var{te}{d`e S} t~h| to~u jeo~u q'ariti ka`i \varl{met`a
    t`ac toia'utac <ermhne'iac}{met`a \dots\ <ermhne'iac}{met`a t~wn
    toio'utwn <ermhnei~wn S} \varabb{<om~wc}{\sg{Stockhausen} <'omwc \sg{Z}S \sglat{y}}
  \var{sunt'ijentai}{sun'ejento \sg{Z}} \varadd{t~wn}{<ag'iwn \sg{K}} toio'utwn
  l'exewn belt'iona ka`i >akribest'eran e>~inai t`hn >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325}
  par`a t~wn pat'erwn <omologhje~isan p'istin ka`i to~u loipo~u
  \varl{\var{to~ic}{t~hc \sg{A}} ta'uthc >arke~isjai m~allon \var{ka`i
      qr~asjai}{ka`i qr~hsjai \sg{K} keqr~hsjai \sg{Z >} S} <r'hmasin}{to~ic
    \dots\ <r'hmasin}{t`a ta'uthc <r'hmata m~allon >arke~in a>uto~ic
    S}.
  \pend
  \pstart
  \kap{7}>all`a ka`i \varom{t`o}{Z} per`i t~hc kat`a s'arka
  o>ikonom'iac to~u \varadd{swt~hroc}{<hm~wn S}, >epeid`h ka`i per`i
  \var{to'utou}{to'utwn \sg{E}} \vartr{>ed'okoun filoneike~in}{filoneike~in
    >ed'okoun \sg{Z}} tinec pr`oc >all'hlouc, >anekr'inamen ka`i to'utouc
  k>ake'inouc ka`i \bezeugungextra{Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SHG)}\bezeugungpart{<'aper}{inc. Flor.Ed. 71}
  <wmol'ogoun o<~utoi \var{sunet'ijento}{sun'ejento \sg{Z}} k>ake~inoi,
  <'oti o>uq \var{<wc}{<'wsper Z} e>ic to`uc prof'htac
  ((\bibel{>eg'eneto \varom{<o}{Z} l'ogoc kur'iou}{Ier 1,4.11
    u.\,ä.}\bindex{Jeremia!1,4.11})), o<'utw ka`i e>ic
  \vartr{<'agion >'anjrwpon}{>'anjrwpon <'agion \sg{Z Flor.Ed.}}
  \var{>ened'hmhsen}{>eped'hmhsen \sg{ZK Apol.}} ((\bibel{>ep`i
    suntele'ia| t~wn a>i'wnwn}{Hebr
    9,26}\bindex{Hebraeer!9,26})), >all'' \varom{a>ut`oc}{Z
    Flor.Ed.} ((\bibel{<o l'ogoc s`arx >eg'eneto}{Io
    1,14}\bindex{Johannes!1,14})) ka`i ((\bibel{>en morf~h|
    jeo~u <up'arqwn >'elabe do'ulou morf`hn}{Phil
    2,6~f.}\bindex{Philipper!2,6~f.})) >'ek
  \varom{te}{Flor.Ed.} \varom{t~hc}{Z} Mar'iac \bibelcf{t`o kat`a
    s'arka}{Rom 1,3;
    9,5}\bindex{Roemer!1,3|textit}\bindex{Roemer!9,5|textit}
  \var{geg'ennhtai}{geg'enhtai \sg{KAF*S}} >'anjrwpoc \varom{di''
    <hm~ac}{Z\corr} ka`i o<'utw tele'iwc ka`i <olokl'hrwc t`o
  \var{>anjr'wpinon}{\sg{(}t~wn S \sg{Flor.Ed.)}  >anjr'wpwn ZS
    \sg{Flor.Ed.}} g'enoc
  \bibelcf{\var{>eleujero'umenon}{>eleujero'umenoc \sg{H} >eleujer'wmenon
      \sg{Z}} >ap`o t~hc <amart'iac}{Rom
    6,18}\bindex{Roemer!6,18|textit} \varom{>en
    \varabb{a<ut~w|}{\sg{coni. Stockhausen} a>ut~w| \sg{codd.}}}{\griech{S}} ka`i
  \bibelcf{\var{zwopoio'umenon}{zwopoio'umenoc \sg{H}}}{1Cor
    15,22}\bindex{Korinther I!15,22|textit} >ek t~wn nekr~wn
  \var{e>is'agetai}{>ep'hgeto \sg{Z Flor.Ed.?}} e>ic t`hn basile'ian
  t~wn o>uran~wn. \varomabb{<wmol'ogoun \var{g`ar}{d`e S} ka`i to~uto,
    <'oti o>u s~wma >'ayuqon o>ud`e >ana'isjhton o>ud`e >an'ohton
    e>~iqen <o swt'hr. \edlabel{69-5-1}\bezeugungpart{\var{o>ud`e}{o>'ute
        Z}}{inc. Inn., exempla patrum ad lib. c. Nest. 86 (ACO IV
      2,93,13--21 Schwartz)} g`ar o<~i'on te >~hn to~u kur'iou di''
    <hm~ac >anjr'wpou \var{genom'enou}{gegenhm'enou \sg{Apol.}}
    >an'ohton e>~inai t`o s~wma a>uto~u\edlabel{69-5-2} o>ud`e s'wmatoc m'onou, >all`a
    ka`i yuq~hc >en a>ut~w| t~w| l'ogw| swthr'ia g'egonen}{<wmol'ogoun
    \dots\ g'egonen}{\sg{Flor.Ed.}};
  \bezeugungextra{Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SHG)}\bezeugungpart{u<i'oc}{inc. Sev.Ant., lib. III c. Gramm. 33 (CSCO
    101, 142,29--143,17 Lebon)} te >`wn >alhj~wc to~u jeo~u \varomabb{g'egone
  ka`i u<i`oc >anjr'wpou ka`i monogen`hc >`wn u<i`oc to~u
  jeo~u}{g'egone \dots\ jeo~u}{AM}
  g'egonen <o a>ut`oc \varom{ka`i}{\griech{S}} ((\bibel{prwt'otokoc >en pollo~ic
    >adelfo~ic}{Rom
    8,29}\bindex{Roemer!8,29})). \bezeugungpart{di`o}{inc. Tim. (111,34~ff. Ter-Mekerttschian);
    Knik (264 Ter-Mekerttschian/Ter-Minassiantz); Sev.Ant.,
    lib. c. Gramm. 32 (CSCO 101, 132,26--133,9 Lebon)}
  \var{o>'ute}{o>ud`e \sg{Z Apol.}} <'eteroc
  \varom{m`en}{\griech{ZS} B* Apol. Tim.\ts{arm.} Sev. \griech{pr`o} corr. ex
    \griech{prc} \sg{M}} >~hn <o pr`o >Abra`am \varom{u<i`oc \varom{to~u
      jeo~u}{Tim\ts{arm.}}}{Inn.}, \var{<'eteroc d`e}{o>'uj'' <'eteroc
    \sg{Tim\ts{arm.}}} <o met`a
  >Abra'am, \var{o>ud`e}{o>'uj'' \sg{Tim\ts{arm.}? Sev.}} <'eteroc 
  m`en >~hn <o t`on L'azaron >ege'irac,
  <'eteroc d`e <o \var{punjan'omenoc}{p'ujomenoc Z} per`i a>uto~u,
  >all'' \varom{<o}{Z M} a>ut`oc >~hn
  >anjrwp'inwc m`en l'egwn ((\bibelcf{po~u L'azaroc ke~itai?}{Io
    11,34}\bindex{Johannes!11,34|textit})), je"ik~wc d`e
  to~uton
  \bezeugungpart{\var{>anege'irwn}{>ege'irwn Z B}}{des. Tim. (111,34~ff. Ter-Mekerttschian);
    Knik (264 Ter-Mekerttschian/Ter-Minassiantz)}; <o a>ut`oc d`e >~hn
  swmatik~wc \varomabb{m`en <wc >'anjrwpoc}{m`en \dots\ >'anjrwpoc}{A} pt'uwn, je"ik~wc d`e \bibelcfl{<wc
    u<i`oc to~u jeo~u >ano'igwn to`uc >ofjalmo`uc to~u \var{>ek
      \var{genet~hc}{gennet~hc \sg{Z}S \sg{EM G} geneto~is \sg{A}}}{>ek koil'iac mhtr`oc \sg{Sev. Flor.Ed.(= Peshitta)}}
    tuflo~u}{<wc \dots\ tuflo~u}{Io 9,1--11}\bindex{Johannes!9,1--11|textit} ka`i
  \bibelcf{sark`i m`en p'asqwn}{1Petr 4,1},\bindex{Petrus
    I!4,1|textit} <wc e>~ipen <o P'etroc, je"ik~wc d`e >ano'igwn t`a
  mn'hmata ka`i \var{>anege'irwn}{>egeirwn \sg{A*M}} to`uc
  \bezeugungpart{nekro'uc}{des. Flor.Ed. 71; Inn., exempla patrum ad
    lib. c. Nest. 86 (ACO IV 2,93,13--21 Schwartz)}. >ex <~wn
  \var{ka`i}{d`e \sg{Sev. > Z}S}
  p'anta t`a >en t~w| e>uaggel'iw| o<'utw noo~untec t`o a>ut`o
  frone~in per`i t~hc sark'wsewc ka`i >enanjrwp'hsewc \var{to~u
    l'ogou}{to~u jeo~u S jeo~u to~u l'ogou \sg{Sev.}}
  \bezeugungextra{Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SHG)}\bezeugungpart{\var{diebebai'wsanto}{diebebaio~uto S}}{des. Sev.Ant., lib. c. Gramm. 32
    (CSCO 101, 132,26--133,9 Lebon); Sev.Ant., lib. III c. Gramm. 33
    (CSCO 101, 142,29--143,17 Lebon)}.
  \pend
  \pstart
  \bezeugungextra{Z\griech{S} \textit{y} (= BKAOEFM SHG)}\kap{8}to'utwn to'inun o<'utwc \varomabb{<omologhj'entwn parakalo~umen <um~ac;
  to`uc m`en o<'utwc}{<omologhj'entwn \dots\ o<'utwc}{A} <omologo~untac ka`i diermhne'uontac o<'utw t`ac
  l'exeic, <`ac l'egousi, m`h katakr'inete \var{mhd`e}{m'hte Z} propet~wc
  >apob'allete, >all`a m~allon \var{e>irhne'uontac}{<ermhne'uontac S} ka`i >apologoum'enouc
  \var{proslamb'anesje}{proslamb'anesjai \sg{G}}; to`uc d`e m`h boulom'enouc o<'utwc <omologe~in ka`i
  \var{diermhne'uein}{<ermhne'uein \sg{F}} \varadd{t`ac}{toia'utac Z}
  l'exeic, to'utouc kwl'uete ka`i \var{>entr'epete}{>anatr'epete BKO} <wc
  <up'optouc t~w| fron'hmati. to'utwn \var{te}{d`e S} \varom{m`h}{\griech{S}} >aneq'omenoi
  sumboule'uete k>ake'inoic to~ic >orj~wc <ermhne'uous'i te ka`i
  frono~usi mhd`en pl'eon >all'hlouc >anakr'inein mhd`e
  ((\bibel{logomaqe~in >ep'' \var{o>ud`en qr'hsimon}{o>uden`i
      qrhs'imw| \sg{G*}}}{2Tim
    2,14}\bindex{Timotheus II!2,14})) \var{m'hte}{mhd`e Z} ta~ic toia'utaic
  l'exesi diam'aqesjai, >all`a \var{t~w|}{t`o \sg{ZG}} fron'hmati t~hc e>usebe'iac
  sumfwne~in. o<i g`ar m`h o<'utwc dianoo'umenoi, >all`a m'onon \varom{>ep`i
  to~ic}{Z} toio'utoic \var{lexeid'ioic}{lexid'ioic \sg{ZAG}} filoneiko~untec ka`i par`a t`a >en
  Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} graf'enta \varabb{\Ladd{gr'afein}}{\sg{suppl. Stockhausen}} zhto~untec o>ud`en <'eteron
  \var{poio~usin}{poi***ntec e>is`in \sg{M}} >`h ((\bibel{pot'izousin
    \var{>anatrop`hn joler`an}{>anatrop~h| joler`a| \sg{ZG}} t`on
    plhs'ion}{Hab 2,15}\bindex{Habakuk!2,15}))
  \varadd{<wc}{m`en S} fjono~untec
  \var{t~h| e>ir'hnh|}{t~h| e>ir'hnhn \sg{BKAOEFS}} ka`i >agap~wntec
  t`a sq'ismata. >all'' \var{<ume~ic}{<hme~ic \sg{A}}, \var{>~w}{<wc S \sg{S}}
  >agajo`i >'anjrwpoi ka`i pisto`i do~uloi ka`i o>ikon'omoi to~u
  kur'iou, t`a m`en skandal'izonta ka`i xen'izonta pa'uete ka`i
  kwl'uete, p'antwn d`e m~allon prokr'inete t`hn toia'uthn
  e>ir'hnhn. \var{o>'ushc}{met`a t~hc ZS} <ugiaino'ushc p'istewc >'iswc <o k'urioc
  \var{>ele'hsei}{>ele'hsac Z} <hm~ac \varom{ka`i}{\griech{S}}
  \var{sun'ayei}{sun'ayh| \sg{ZG}} t`a dih|rhm'ena ka`i
  \bibelcf{genom'enhc mi~ac po'imnhc}{Io
    10,16}\bindex{Johannes!10,16|textit} \var{p'alin}{<`ama Z
    \sg{>} S} p'antec \varom{<'ena}{Z}
  \var{>'eqomen}{sqo'ihmen \sg{F}} kajhgem'ona t`on k'urion <hm~wn
  \varadd{>Ihso~un}{t`on \sg{G}} Qrist'on.
  \pend
  \pstart
  \kap{9}\varom{ta~uta <hme~ic m'en}{\griech{S}}, e>i \var{ka`i}{o>~un
    S} mhd`en pl'eon >'edei zhte~in
  t~hc \var{>en Nika'ia|}{Nika'iac S}\sindex{Nicaea!a. 325} sun'odou mhd`e >an'eqesjai t~wn >ek filoneik'iac
  <rhm'atwn, >all'a \var{ge}{d`e S} di`a t`hn e>ir'hnhn ka`i
  \varadd{<'eneka}{ge Z} to~u m`h
  \var{>apobale~in}{>apob'allein \sg{ZG}} to`uc >orj~wc piste'uein
  \var{>ej'elontac}{j'elontac Z}, >anekr'inamen ka`i
  <'aper <wmol'oghsan sunt'omwc <uphgore'usamen \var{o<i}{o>u \sg{B*}} perileifj'entec
  >en t~h| >Alexandre'ia|\nindex{Alexandrien} koin~h| met`a t~wn sulleitourg~wn <hm~wn
  E>useb'iou\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} \varom{te}{SH} ka`i
  >Aster'iou;\nindex{Asterius!Bischof von Petra} o<i g`ar
  ple~istoi >ex <hm~wn \var{>aped'hmhsan}{>exed'hmhsan \sg{H}} e>ic t`ac paroik'iac
  \var{<eaut~wn}{a>ut~wn Z}. <ume~ic d`e p'alin
  \varom{koin~h|}{\griech{S}?}, >'enja \varom{ka`i}{\griech{S}} e>i'wjate
  sun'agesjai, >an'agnwte ta~uta k>ake~i p'antac proskal'esasjai
  kataxi'wsate. d'ikaion g`ar \vartr{>eke~i pr~wton}{pr~wton >eke~i \sg{Z}} t`hn >epistol`hn
  >anagnwsj~hnai k>ake~i to`uc boulom'enouc ka`i >antipoioum'enouc
  t~hc e>ir'hnhc \var{sun'aptesjai}{sun'agesjai \sg{Z}}, ka`i loip`on sunafj'entwn a>ut~wn
  >'enja >`an >ar'esh| \varom{p~asi}{Z} to~ic lao~ic \varomabb{paro'ushc t~hc <umet'erac
  qrhst'othtoc}{paro'ushc \dots\ qrhst'othtoc}{\griech{S}} >eke~i t`ac sun'axeic >epitele~isjai ka`i t`on k'urion
  koin~h| par`a p'antwn \var{dox'azesjai}{dox'azetai Z\corr}. \varlabb{prosagore'uete p'antac to`uc s`un
  <um~in >adelfo'uc}{prosagore'uete \dots\ >adelfo'uc}{ZS
  \sg{> \textit{y}}}. prosagore'uousin <um~ac o<i s`un \var{>emo`i}{<hm~in ZS\sg{G}}
  \varadd{>adelfo'i}{p'antec Z}. \bezeugungextra{Z \textit{y} (= BKAOEFM SHG)}\bezeugungpart{>'errwsjai}{des. \griech{S}} <um~ac ka`i
  mnhmone'uein \var{<hm~wn}{<um~wn \sg{H\corr}} t~w| kur'iw| e>'uqomai >eg'w \varom{te}{Z}
  >Ajan'asioc\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien}.
  \pend
  \pstart
  <omo'iwc >Agaj`oc;\nindex{Agathus!Bischof von Phragonis}
  >Amm'wnioc;\nindex{Ammonius!Bischof von Pachnemunis}
  >Agajoda'imwn;\nindex{Agathodaemon!Bischof von Schedia und
    Menela"is} Drak'ontioc;\nindex{Dracontius!Bischof von
    Hermupolis parva} <Erma'iwn;\nindex{Hermaeon!Bischof von
    Tanis} M'arkoc;\nindex{Marcus!Bischof von Zygroi}
  \varabb{Je'odwroc}{\sg{coni. Stockhausen} Dwr'ojeoc
    Z};\nindex{Theodorus!Bischof von Athribis}  >Andr'eac;\nindex{Andreas!Bischof von Arsenoites}
  Pafno'utioc;\nindex{Paphnutius!Bischof von Sa"is}
  M'arkoc\nindex{Marcus!Bischof von Philoi} ka`i o<i loipo'i.
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Den geliebten und liebenswertesten Mitdienern Eusebius, Lucifer,
    Asterius, Cymatius und Anatolius\hist{Eusebius von Vercellae,
      Lucifer von Calaris, Asterius von Petra, Cymatius von Paltus,
      Anatolius von Euboea; vgl. Einleitung.} entbieten Athanasius und
    die in Alexandrien anwesenden Bischöfe aus Italien und Arabien,
    Ägypten und Libyen, Eusebius, Asterius\hist{Eusebius von Vercellae,
      Asterius von Petra; beide waren auch Adressaten;
      vgl. Einleitung.}, Gaius, Agathus, Ammonius, Agathodaimon, Dracontius,
      Adelphius, Hermion, Marcus, Theodorus, Andreas, Paphnutius, ein weiterer Marcus,
      Zo"ilus, Menas\hist{Vgl. zu den Namen und ihren Bischofssitzen Dok. \ref{sec:SynAlex362:Unterschriften},3.}, 
      Georgius, Lucius, Macarius\hist{Diese drei Bischöfe sind unbekannt und fehlen auch
      in Dok. \ref{sec:SynAlex362:Unterschriften},3.} und die übrigen einen herzlichen Gruß in Christus.
    \pend
    \pstart
    Wir sind der Überzeugung, daß Ihr als Diener Gottes und gute
    Verwalter auch hinreichend (gerüstet) seid, euch in allen
    Angelegenheiten der Kirche anzupassen. Da es ja auch zu euch
    gelangte, daß sehr viele, die vorher aus Streitsucht von uns
    getrennt waren, nun Frieden halten wollen, und viele, die auch
    ihrer Haltung gegenüber den Ariomaniten abtrünnig geworden
    sind,\hist{Seit der 4. sirmischen Formel von 359\esindex{Sirmium!a. 359} (Dok.
      \ref{ch:Sirmium359}) begann unter den östlichen Bischöfen auf
      Grund des Auftretens des A"etius\enindex{A"etius!Diakon in Antiochien} (vgl. zu ihm Dok.
      \ref{ch:Aetius}) und Eunomius\enindex{Eunomius!Bischof von Cyzicus}
      (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:Verurteilung}, Einleitung) eine
      theologische Neuorientierung, die durch die Rückkehr der unter
      Constantius II.\enindex{Constantius!Kaiser} verbannten Bischöfe verstärkt wurde. Einige
      Vertreter der trinitarischen Dreihypostasentheologie, die von
      Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} bis dahin pauschal als ">Arianer"<\enindex{Arianer} bezeichnet wurden,
      begannen, nach einem theologischen Ausgleich mit der Formel von
      Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} zu suchen, wie an den beiden Schriften \textit{De synodis}
      von Athanasius\exindex{Athanasius!syn.} und Hilarius\exindex{Hilarius!syn.} deutlich wird. Konkret angesprochen
      ist hier die Gruppe um Meletius von Antiochien\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} (vgl. zu ihm auch
      Dok. \ref{ch:SynAntiochien360} und \ref{ch:SynAntiochien361}),
      deren theologische Neuorientierung das Schreiben einer 
      antiochenischen Synode von 363 (\socrhe[i]{III 25,10--18}; \sozhe[i]{VI 4,7--10})\esindex{Antiochien!a. 363}
      dokumentiert.}  nach unserer Gemeinschaft streben, hielten wir
    es für notwendig, das eurer Tüchtigkeit zu schreiben, was wir und
    unsere geliebten Euseb und Asterius geschrieben haben, weil wir
    selbst, geliebte und in der Tat liebenswerteste Mitdiener, uns
    über diese Kunde freuen und beten, daß auch, wenn noch einer fern
    von euch bleibt und wenn noch einer mit den Arianern mitzulaufen
    scheint, dieser von dem Wahnsinn jener abspringt, damit endlich
    alle überall sagen: »Ein Herr, ein Glaube.« Denn was ist so
    »schön«, wie der Sänger sagte, oder was so »angenehm, als daß
    Brüder beieinander wohnen«? Unser Haus aber ist die Kirche; und
    es gehört sich, daß es eine übereinstimmende Sinnesart gibt; denn
    so glauben wir, daß auch der Herr mit uns wohnt, der sagt: »Ich
    werde in ihnen wohnen und umhergehen« und »hier werde ich
    wohnen, weil ich sie mir wählte.« Wo aber »hier«, als da, wo
    ein Glaube und Frömmigkeit verkündet wird?
    \pend
    \pstart
    Es wollten also wirklich auch wir, die wir aus Ägypten stammen,
    zusammen mit unseren geliebten Brüdern Euseb und Asterius, aus
    vielen Gründen, vor allem aber deswegen zu euch kommen, damit wir
    zugleich eure Gesinnung in die Arme schließen und gemeinsam einen
    solchen Frieden und eine solche Einmütigkeit genießen.  Da uns
    aber ja, wie wir in den anderen Briefen\hist{Andere Briefe im Zusammenhang der antiochenischen Angelegenheiten sind nicht überliefert.} gezeigt haben und Ihr von
    denselben Mitdienern von uns erfahren könnt, die kirchlichen
    Notwendigkeiten festhalten, wurden wir betrübt, hielten es aber
    zugleich für recht, daß die selben Mitdiener von uns, Euseb und
    Asterius, an unserer Stelle zu euch kommen.\hist{Die beiden Bischöfe gehen als Legaten der alexandrinischen Synode\esindex{Alexandrien!a. 362} nach Antiochien.\enindex{Antiochien}} Und Dank sei ihrer
    Frömmigkeit, daß sie, obwohl auch sie in ihre Gemeinden hätten
    eilen können, allem den Weg zu euch wegen der drängenden
    kirchlichen Notwendigkeit vorzogen. Nachdem sie zugestimmt hatten,
    haben wir uns selbst ermutigt, daß, wenn sie und ihr dort seid,
    wir alle glauben, daß wir selbst mit euch zusammen sind.
    \pend
    \pstart
    Alle also, die Frieden mit euch schließen wollen, und zwar
    besonders die, die sich in der Alten Kirche
    versammeln,\hist{D.\,h. die Meletianer.\enindex{Meletianer} Die Alte Kirche wurde
      unter den Bischöfen Vitalis\enindex{Vitalis!Bischof von Antiochien} und Philogonius\enindex{Philogonius!Bischof von Antiochien} im ersten Viertel
      des 4. Jahrhunderts erbaut (\thhe[i]{I 3,1~f.}) und war nach der
      Rückkehr des Meletius\enindex{Meletius!Bischof von Antiochien} aus dem Exil
      von ihm in Besitz genommen
      worden (\thhe[i]{III 4,3}; Fragment 33 des anonymen homöischen Historiographen
      [\cite[230,14~f.]{Philostorgius:1981}]), nachdem sich die
      Meletianer\enindex{Meletianer} nach \socrhe[i]{III 9,3~f.} (vgl. \sozhe[i]{V 13,3})
      zuerst noch außerhalb der Stadt an einem nicht mehr
      verifizierbaren Ort versammelt hatten.} und die, die
    von den Arianern kommen, ruft zu euch und nehmt sie wie Väter ihre Söhne
    an, nehmt sie aber auf wie Lehrer und Vormunde und, indem Ihr sie
    mit unseren Geliebten, den Leuten um Paulinus\hist{Paulinus von
      Antiochien, vgl. die einleitende Anm.}, verbindet, verlangt
    nichts mehr von ihnen, als die arianische Häresie zu verdammen und
    den von den heiligen Vätern in Nicaea bekannten Glauben zu
    bekennen, aber auch die zu verdammen, die behaupten, der heilige
    Geist sei ein Geschöpf und von dem Wesen Christi
    getrennt.\hist{D.\,h. die sog. Pneumatomachen,\enindex{Pneumatomachen} vgl. \athjov[i]{1,6};
      \athjovo[i]{4,2} und die ps.-ath. (eustathianische) \textit{Refutatio hypocriseos
      Meletii et Eusebii} (PG 28,85--88);\exindex{Athanasius (Ps.-)!ref.} vgl. ferner
      Ath., ep.\,Serap.\exindex{Athanasius!ep. Serap. I-IV} und Didymus, spir.,\exindex{Didymus!spir.} die eine Auseinandersetzung
      um den heiligen Geist erstmals für Ägypten\enindex{Ägypten} belegen. Die ">Pneumatomachen"<\enindex{Pneumatomachen}
      werden hier polemisch als neue Vertreter des ">Arianismus"<\enindex{Arianismus} gedeutet.}  
      Denn dies bedeutet wirklich, von der
    abscheulichen Häresie der Arianer abzufallen, daß man die heilige Dreiheit
    nicht trennt und behauptet, eines von ihr sei ein Geschöpf. Denn
    die, die sich so stellen, als ob sie zwar den in Nicaea bekannten
    Glauben sagten, es aber wagen, gegen den heiligen Geist zu
    lästern, tun nichts mehr, als die arianische Häresie den Worten
    nach zu leugnen, der Bedeutung nach diese aber festzuhalten.  Es
    soll aber von allen die Gottlosigkeit des Sabellius und des Paul
    von Samosata\hist{Vgl. § 6.  Es soll mit dieser Verwerfung die
      Extremposition der Einhypostasentheologie ausgeschlossen werden,
      da Marcell von Ancyra\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} und Photin von Sirmium\enindex{Photin!Bischof von Sirmium} vorgeworfen wurde,
      wie Sabellius und Paul von Samosata zu lehren
      (Dok. \ref{sec:Sirmium358:epSirm},3): Paul von Samosata sei wegen
      der Verwendung des \griech{<omoo'usioc} verurteilt worden;
      vgl. aber auch Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359},2.}, der Wahnsinn
    des Valentinus und des Basilides und die Unvernunft der
    Manichäer\hist{Gemeint sind die drei Richtungen der Gnosis;
      vgl. ähnlich schon \dok[i]{1,3}. Es werden damit körperliche
      Vorstellungen von der Entstehung des Sohnes aus dem Wesen des
      Vater abgewehrt, vgl. Dok. \ref{ch:GeorgBasilius359},7--10.15.}
    verdammt werden.  Denn nachdem dies so geschehen ist, wird von
    allen jeder Verdacht als falsch weggenommen und allein der Glaube
    der katholischen Kirche als rein erwiesen werden.
    \pend
    \pstart
    Daß nun wir und die, die immer mit uns die Gemeinschaft
    hatten,\hist{D.\,h. die Eustathianer\enindex{Eustathianer}.}
    diesen Glauben haben, glauben wir, daß weder einer von euch noch
    irgendein anderer nicht weiß. Da wir uns aber zusammen mit denen
    freuen, die sich zusammenfügen wollen, und zwar allen, besonders
    aber mit denen, die in der Alten Kirche zusammenkommen, und dafür
    in hohem Maße den Herrn gepriesen haben, wie für alles auch für
    den guten Entschluß dieser, bitten wir euch, daß auch darüber die
    Übereinstimmung dieser zustande kommt und daß nichts mehr als das,
    wie wir bereits gesagt haben, weder von denen in der Alten Kirche
    Versammelten noch von denen um Paulinus von Euch gefordert wird,\hist{Die Adressaten erscheinen hier als eine überparteiliche Schiedsinstanz, standen aber mit den Eustathianern\enindex{Eustathianer} in kirchlicher Gemeinschaft.}
    (nämlich) sich auf etwas anderes und sich auf nichts mehr als das
    in Nicaea Beschlossene zu berufen.
    \pend
    \pstart
    Und verhindert, daß das wenigstens von einigen immer genannte
    »Dokument«, als ob es auf der Synode von Serdica über den Glauben
    abgefaßt worden sei,\hist{Gemeint ist die theologische Erklärung der
      westlichen Synode von Serdica (\dok[i]{43.2}), die von den Eustathianern\enindex{Eustathianer}
      offensichtlich als verbindliche Glaubenserklärung angeführt
      wurde. Dieses Dokument einer
      Ein-Hypostasen-Theologie auf der Linie des Markell von Ancyra\enindex{Marcellus!Bischof von Ancyra} stand einer
      theologischen Einigung mit Vertretern der sogenannten
      Drei-Hypostasen-Theologie im Weg. Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} kennt den Text
      offensichtlich nicht als offizielle Erklärung der Synode von
      Serdica oder erkennt ihn nicht als solche an (vgl. auch die Rede
      vom \griech{pitt'akion}), da
      er auch in \athas[i]{42--47} von der Synode von Serdica nur das Synodalschreiben (\dok[i]{43.1})
      zitiert.} auch nur vorgelesen oder vorgebracht wird!  Denn
    nichts dergleichen hat die Synode beschlossen. Denn es forderten
    einige, weil die Synode in Nicaea mangelhaft sei, etwas über den
    Glauben zu schreiben, und sie machten sich leidenschaftlich daran;
    die heilige Synode aber, die in Serdica versammelt war, war damit
    unzufrieden und beschloß, daß nichts mehr über den Glauben
    geschrieben werde, sondern daß man sich mit dem in Nicaea von den
    Vätern bekannten Glauben begnüge, weil ihm nichts fehle, sondern
    er voller Frömmigkeit sei, und daß kein zweites Glaubensbekenntnis
    aufgestellt werden dürfe, damit nicht gemeint werde, das in Nicaea
    geschriebene sei unvollkommen, und damit denen kein Vorwand
    gegeben werde, die oftmals über den Glauben schreiben und ihn
    definieren wollen.\hist{Der Brief von Ossius\enindex{Ossius!Bischof von Cordoba} und Protogenes\enindex{Protogenes!Bischof von Serica} an
      Julius von Rom\enindex{Julius!Bischof von Rom} (\dok[i]{43.6}) bezeugt eine Diskussion auf der
      Synode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343} über die Verbindlichkeit des Nicaenums\esindex{Nicaea!a. 325}.}
    Daher, falls einer sich auf dieses oder ein anderes (Dokument)
    beruft, gebietet solchen Leuten Einhalt und überzeugt sie
    vielmehr, friedlich zu sein; denn wir können darin nichts anderes
    erkennen als bloße Streitsucht.  Denn von denen, über die sich
    einige beklagen, daß sie von drei Hypostasen reden,\hist{Die
      antiochenische Meletianergemeinde (im Text \griech{o<'uc})
      vertrat trinitätstheologisch eine Drei-Hypostasen-Lehre, die von
      der eustathianischen Gemeinde in Antiochien\enindex{Antiochien} (\griech{tinec})
      abgelehnt wurde.} weil diese Begriffe nicht in der Schrift
    stünden und deshalb verdächtig seien, haben wir gefordert, daß sie
    nach nichts mehr fragen außer nach dem Bekenntnis von Nicaea,
    zugleich aber stellten wir diese\hist{Gemeint sind die Meletianer,\enindex{Meletianer}
      von denen gefordert wird, daß sie sich als Vertreter der
      Dreihypostasentheologie vom Arianismus\enindex{Arianismus} distanzieren. Zur
      polemischen Identifikation von Drei-Hypostasen-Lehre und
      Arianismus vgl. das Schreiben der westlichen Synode von Serdica\esindex{Serdica!a. 343}
      (\dok[i]{43.1}) und die \textit{Refutatio hypocriseos Meletii et Eusebii} (PG
      28,85--88).\exindex{Athanasius (Ps.-)!ref.} Der Vorwurf, die Vertreter der
      Dreihypostasentheologie würden die Existenz von \griech{tre~ic
        >arqa'i} oder \griech{tre~ic jeo'i} lehren, ist Polemik, um
      diese Theologie in die Nähe des paganen Polytheismus und der Gnosis zu stellen.}  wegen ihrer
    Streitsüchtigkeit zur Rede, ob sie etwa nicht so, wie die
    wahnsinnigen Arianer behaupten, sie (die Hypostasen) seien fremd
    und entfremdet, untereinander jeweils anderen Wesens, und eine jede
    Hypostase sei in sich selbst getrennt wie es auch die anderen
    Geschöpfe und die aus Menschen Geborenen sind, oder wie
    unterschiedliche Wesen, wie es Gold oder Silber oder Bronze sind,
    ~--(ob sie also nicht so) auch selbst behaupten, oder so, wie
    andere Häretiker von drei Mächten und drei Göttern reden, auch
    diese denken und von drei Hypostasen reden. Sie versicherten,
    weder so zu sprechen noch jemals gedacht zu haben.  Als wir sie
    aber fragten: »Wie sagt ihr nun dies oder weswegen verwendet ihr
    überhaupt solche Begriffe?«, antworteten sie: »Wegen des Glaubens
    an die heilige Dreiheit, nicht nur an eine Dreiheit dem Namen
    nach, sondern eine, die wirklich ist und besteht, und an einen
    Vater, der wirklich ist und besteht, und an einen Sohn, der
    wirklich darin-ist und besteht, und an einen heiligen Geist, der
    besteht und existiert, wissen wir, daß wir weder von drei Göttern
    gesprochen haben oder von drei Mächten, noch überhaupt die dulden,
    die das sagen oder denken, sondern daß wir eine heilige Dreiheit
    kennen, aber eine Gottheit und eine Macht und einen Sohn, der dem
    Vater wesenseins ist, wie die Väter sagten, den heiligen Geist
    aber nicht als Geschöpf und nicht als fremd, sondern eigen und
    unteilbar von dem Wesen des Sohnes und des Vaters.«\hist{Vgl. zu
      dieser theologischen Deklaration, die die
      Dreihypostasentheologie mit der Formel von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} auszugleichen
      sucht, die sog. zweite antiochenische Formel (341; \dok[i]{41.4})\esindex{Antiochien!a. 341}
      und das Schreiben der meletianischen Synode des Jahres 363\esindex{Antiochien!a. 363}
      (\socrhe[i]{III 25,10--18}; \sozhe[i]{VI 4,7--10}).}
    \pend
    \pstart
    Nachdem wir die Deutung dieser Begriffe und die Verteidigung
    angenommen hatten, befragten wir wiederum die von diesen
    Beschuldigten, daß sie von einer (einzigen) Hypostase
    sprächen,\hist{Hier beginnt die Befragung der Eustathianer,\enindex{Eustathianer} die
      eine Einhypostasentheologie vertreten und sich vom
      Sabellianismus,\enindex{Sabellianismus} d.\,h. einer Identifikationstheologie, distanzieren
      sollen.} ob nicht so, wie Sabellius denkt, etwa auch diese reden
    zur Vernichtung des Sohnes und des heiligen Geistes, oder als ob der
    Sohn ohne Wesen sei oder der heilige Geist ohne Hypostase.  Aber auch
    sie versicherten, dies weder zu sagen noch jemals so gedacht zu
    haben, sondern: »Wir sagen zwar Hypostase, weil wir glauben, daß
    es dasselbe sei, Hypostasis und Wesen zu sagen, wir meinen aber,
    daß es eine sei, weil der Sohn aus dem Wesen des Vaters ist und
    wegen der Gleichheit der Natur; denn wir glauben, daß es eine
    (einzige) Gottheit und eine (einzige) Natur dieser gibt und nicht,
    daß es eine des Vaters gibt, die des Sohnes und die des
    heiligen Geistes aber dieser fremd sind.«\hist{Zur
      Einhypostasentheologie vgl. das Schreiben der westlichen Synode
      von Serdica\esindex{Serdica!a. 343} (\dok[i]{43.1}) und die \textit{Refutatio hypocriseos Meletii et Eusebii} (PG
      28,85--88).\exindex{Athanasius (Ps.-)!ref.}  Diese Stelle belegt eine erste
      Diskussion um die Differenzierung der Begriffe \griech{o>us'ia}
      und \griech{<up'ostasic} im trinitarischen Sprachgebrauch, die
      für die spätere neunicaenische Theologie grundlegend wird.}
    Natürlich stimmten auch da die Beschuldigten, daß sie von drei
    Hypostasen reden, diesen zu; und auch die, die von
    einem Wesen gesprochen haben, stimmten den (Worten) jener zu, so
    wie sie sie erklärten, und von beiden Parteien wurden Arius als
    Christusbekämpfer, Sabellius und Paul von Samosata als Gottlose
    und Valentinus und Basileides als der Wahrheit Fremde, Manichaeus
    aber als Erfinder von Übeln verurteilt.  Alle kamen gemeinsam
    durch die Gnade Gottes und nach diesen Deutungen darin überein,
    daß besser und genauer als diese Begriffe der in Nicaea von den
    Vätern bekannte Glaube ist und daß man sich in Zukunft mit den
    Worten dieses Glaubens vielmehr begnügt und diese gebraucht.
    \pend
    \pstart
    Aber auch bezüglich der fleischlichen Oikonomia des
    Heilands,\hist{Im folgenden geht es um die Christologie
      (vgl. \athar[i]{III 30--33}).} da ja auch darüber einige miteinander zu
    streiten schienen, befragten wir sowohl diese als auch
    jene,\hist{Bei diesen beiden Gruppen muß es sich wieder um die
      antiochenischen Eustathianer\enindex{Eustathianer} und Meletianer\enindex{Meletianer} handeln.} und dem,
    was diese bekannten, stimmten auch jene zu, daß »das Wort des
    Herrn« nicht so, wie es sich in die Propheten »begab«, auch in
    einen heiligen Menschen einwohnte »am Ende der Zeiten«, sondern daß
    »das Wort selbst Fleisch wurde« und »in Gestalt Gottes
    existierend die Knechtsgestalt annahm« und aus Maria dem Fleisch
    nach als Mensch geboren worden ist um unseretwillen und daß so
    endlich und vollkommen das menschliche Geschlecht, befreit von der
    Sünde in ihm und lebendig gemacht von den Toten, hineingeführt
    wird in das Königreich der Himmel.  Denn sie bekannten auch dies,
    daß der Heiland keinen seelenlosen und keinen nicht wahrnehmbaren
    und keinen nicht erkennbaren Leib hatte. Denn es war auch nicht
    möglich, daß, nachdem der Herr um unseretwillen Mensch geworden
    war, sein Leib nicht erkennbar ist, und in eben dem Wort hat sich
    nicht nur die Rettung des Körpers allein ereignet, sondern auch
    die der Seele; und obwohl er wahrhaftig Sohn Gottes war, ist er
    auch Sohn des Menschen gewesen; und obwohl er der einziggeborene
    Sohn Gottes war, ist derselbe auch »Erstgeborener unter vielen
    Brüdern« geworden.\hist{Von Eustathius von Antiochien\enindex{Eustathius!Bischof von Antiochien} (fr. 1;2;4;9;19b Declerck)\exindex{Eustathius!fr.} wurde den Arianern die Leugnung der
      menschlichen Seele Christi vorgeworfen. Dieser Vorwurf ist
      schwer zu verifizieren, hat in eustathianischen Kreisen aber
      offenbar weitergewirkt. Die Auf"|fassung, daß der Logos bei der
      Inkarnation keine menschliche Seele angenommen habe, ist nicht
      auf eine Gruppe im trinitarischen Streit zu begrenzen, sondern
      findet sich völlig unabhängig von der im trinitarischen Streit
      je eingenommenen Position, wie an
      Apolinaris\enindex{Apolinaris!Bischof von Laodicaea} deutlich
      ist. In den homöischen Texten spielt die Leugnung einer
      menschlichen Seele in Christus keine wichtige Rolle, ist aber
      gerade im antiochenischen homöischen Milieu bezeugt (Ps.-Ign.,
      Phil. V 2).\exindex{Ps.-Ignatius!Phil.!V 2} Ob hier Homöer\enindex{Homöer} oder schon die Anhänger des Apolinaris im Blick sind, ist nicht eindeutig auszumachen.} 
     Deswegen war es nicht einer, der vor Abraham Sohn
    Gottes war, ein anderer aber der es nach Abraham war; und es war
    nicht einer, der Lazarus erweckte, ein anderer aber, der nach ihm
    fragte, sondern es war derselbe, der auf menschliche Art fragte:
    »Wo liegt Lazarus?«, auf göttliche Art aber diesen auferweckte;
    derselbe war es, der auf körperliche Weise wie ein Mensch spuckte,
    auf göttliche Weise aber wie der Sohn Gottes die Augen des von
    Geburt an Blinden öffnete, und (derselbe war es), der im Fleisch
    litt, wie Petrus sagte, auf göttliche Art aber die Gräber öffnete
    und die Toten auferweckte. Aus diesem Grunde versicherten sie
    auch, daß sie, weil sie über alles im Evangelium so dachten,
    dasselbe über die Fleischwerdung und Menschwerdung des Wortes
    dächten.
    \pend
    \pstart
    Nachdem nun dies so bekannt worden war, bitten wir euch,\hist{Zu
      den Adressaten des Briefes vgl. die einleitende Anm.} die ihr
    so bekennt und so die Begriffe gedeutet habt, die sie sagen:
    Verurteilt nicht und verwerft nicht voreilig, sondern haltet
    vielmehr Frieden und nehmt die an, die sich verteidigen! Die aber,
    die so nicht bekennen und die Begriffe deuten wollen, hindert und
    wendet sie um als in ihrem Denken Verdächtige!  Indem Ihr diese
    nicht duldet, ratet auch jenen, die recht deuten und denken, nicht
    mehr einander zur Rede zu stellen und nicht »um nichts Nützliches
    zu zanken«, auch nicht über derartige Begriffe zu streiten,
    sondern im Geist der Frömmigkeit übereinzustimmen. Denn die, die
    nicht so meinen, sondern nur über derartige Begriffe streiten und
    suchen, gegen das in Nicaea Geschriebene zu schreiben, tun nichts
    anderes als »dem Nächsten schmutzigen Umsturz zum Trinken
    geben«, weil sie ja den Frieden nicht wollen und die Spaltungen
    lieben.  Doch ihr, ihr guten Menschen und treuen Diener und
    Verwalter des Herrn, beendet und hindert das Anstoßerregende und
    Fremde, wählt vor allem einen solchen Frieden. Wenn ein gesunder
    Glaube besteht, wird sich der Herr ohne Zweifel über uns erbarmen
    und das Zerteilte zusammenfügen, und nachdem eine einzige Herde
    entstanden ist, haben wieder alle einen einzigen Lehrer, unseren
    Herrn Jesus Christus.
    \pend
    \pstart
    Dies fragten wir, wenn es auch nötig war, nichts mehr zu suchen
    als die Synode in Nicaea und nicht die aus Streitsucht
    entstandenen Worte zu dulden, sondern wegen des Friedens und um
    nicht die zu verwerfen, die recht glauben wollen, und diktierten
    zusammengefaßt, was sie bekannten, wir, die Zurückgelassenen in
    Alexandrien zusammen mit unseren Mitdienern Euseb und
    Asterius~-- denn die meisten von uns waren schon in ihre eigenen
    Gemeinden abgereist.\hist{Zu den Absendern des Briefes vgl. die
      Anm. zum Briefgruß. Die Verhandlungen über die antiochenischen Angelegenheiten fand nach der eigentlichen Synode in Alexandrien\esindex{Alexandrien!a. 362} in einem deutlich kleineren Kreis statt.}  Ihr aber wiederum lest dies gemeinsam da,
    wo ihr euch zu versammeln pflegt und wo ihr es für recht haltet,
    alle zusammenzurufen. Denn es ist recht, daß zuerst der Brief
    vorgelesen wird, und daß sich dort die, die wollen und die sich um den
    Frieden bemühen, versammeln, und schließlich, nachdem sie sich
    vereinigt haben, dort, wo es allen Laien gefällt, wobei auch eure
    Tüchtigkeit anwesend ist, die Versammlungen verrichtet werden und
    der Herr von allen gemeinsam gepriesen wird.\hist{Die Delegation
      der alexandrinischen Synode\esindex{Alexandrien!a. 362} wurde beauftragt, mit den
      verschiedenen antiochenischen Gruppen zu verhandeln, um die
      Kirchengemeinschaft herzustellen.}  Grüßt alle Brüder, die mit
    euch sind! Es grüßen euch alle Brüder, die mit uns sind. Ich bete,
    daß es euch gut geht und daß Ihr unserer im Herrn gedenkt. Ich
    Athanasius;
    \pend
    \pstart
    gleichermaßen Agathus, Ammonius, Agathodaimon, Dracontius,
    Hermaion, Marcus, Theodorus, Andreas, Paphnutius, Marcus und die
    übrigen.
    \pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
