\section{Unterschrift und Kommentar des Eusebius von Vercellae}
\label{sec:SynAlex362:Euseb}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[362]Eusebius von Vercellae\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} (gest. 369 [Hier., chron. ad a.
    369]) war als Teilnehmer der Synode zugleich Absender und Adressat
    des \textit{Tomus} (Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus}). Seine Unterschrift stellt daher im Unterschied
    zu der des Paulinus\enindex{Paulinus!Bischof von Antiochien} (Dok. \ref{sec:SynAlex362:Paulinus}) einen
    ursprünglichen Teil des nach Antiochien\enindex{Antiochien} adressierten Briefes dar,
    mit der der Überbringer
    der Beschlüsse von Alexandrien\esindex{Alexandrien!a. 362}
    seine Zustimmung zu diesen ausdrückt. \\
    Eusebius\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} stimmt in seinem Kommentar zunächst positiv den Beschlüssen des \textit{Tomus} zum
    Hypostasenproblem und zur Christologie zu, um anschließend dessen
    negatives Urteil (vgl. Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus},5) über das
    westliche Serdicense (\dok[i]{43.2})\esindex{Serdica!a. 343} aufzunehmen.
      Auf"|fällig ist in seiner Bemerkung die Distanzierung
      von der theologischen Erklärung der »westlichen« Synode von Serdica als Gefährdung für das Nicaenum,\esindex{Nicaea!a. 325} die mit
    seinem Votum
    für das Nicaenum in seinem Brief an Gregor von Elvira\enindex{Gregor!Bischof von Elvira} (Dok. \ref{ch:BriefEusebGregor}) im Prinzip übereinstimmt. \\
    Nachdem das antiochenische Schisma nicht beigelegt werden konnte
    (s. Dok. \ref{ch:SynAlex362}, Einleitung), reiste Eusebius\enindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} zurück
    in sein Bistum, das er 355 verlassen mußte (s. Dok.
    \ref{sec:ArlesMailand:SynodeEuseb};
    \ref{sec:ArlesMailand:LiberiusOssius}; \ref{ch:BriefEusebGregor},
    Einleitung und \ref{ch:SynAlex362}, Einleitung). Nach den Angaben
    Rufins (\rufhe[i]{X 31}) nutzte er den Rückweg
    erfolgreich zur Bekanntmachung der Beschlüsse von Alexandrien.\esindex{Alexandrien!a. 362}
    Seine Erwähnung in der \textit{Altercatio Heracliani laici cum
      Germinio episcopo} (134 Caspari) könnte eine historische
    Erinnerung an diese Kampagne aufbewahrt haben. Aus späterer Zeit
    ist noch sein Bemühen, zusammen mit Hilarius von Poitiers\enindex{Hilarius!Bischof von Poitiers}
    den Homöer\enindex{Homöer} Auxentius von Mailand\enindex{Auxentius!Bischof von Mailand} abzusetzen, belegt (vgl. \hilaux[i]{15}).\\
    Auch Asterius von Petra\enindex{Asterius!Bischof von Petra?}, der ohne einen eigenen Kommentar
    unterschrieb, wird wieder in sein Bistum Petra zurückgekehrt sein;
    weiteres ist über ihn nicht bekannt.
  \item[Überlieferung]Die Erklärung des Eusebius von Vercellae war nach
    dem zur Unterschrift überleitenden Eingangssatz des in der
    \textit{y}-Sammlung der Werke des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} überlieferten
    redaktionellen Textes ursprünglich lateinisch abgefasst (obwohl
    er nach \virill[i]{96,2} über Griechisch-Kenntnisse verfügt
    haben muß, da er den
    Psalmenkommentar des Euseb von Caesarea\enindex{Eusebius!Bischof von Caesarea} ins Lateinische übersetzt hat). Die
    erhaltene griechische Übersetzung, die dem Tomus vom Redaktor hier
    angefügt wurde, bleibt sehr wörtlich an der lateinischen Vorlage
    bis hin zu aus dieser Vorgehensweise resultierenden Fehlern (vgl.
    \cite[15--18]{Schubert:2006} und die Anmerkungen). Diese Eigenart
    der Übersetzung lässt gewisse Rückschlüsse auf das lateinische
    Original zu, wie der Rückübersetzungsversuch von
    \cite[16]{Schubert:2006} zeigt. Doch gerade an zwei zentralen
    Stellen bleiben Unsicherheiten. So ist in § 2 die Frage,
    ob Eusebius für das übersetzte \griech{per`i t~wn <upost'asewn} im
    lateinischen Original mit dem Lehnwort \textit{hypostasis}
    operierte oder nach gängiger lateinischer Praxis \textit{persona}
    verwendete. Ebenso ist zu überlegen, ob es sich in § 3
    mit \griech{pitt'akion} um die Wiedergabe des von Eusebius
    verwendeten Lehnworts \textit{pittacium} handelt, oder ob dieser
    ein neutraleres lateinisches Wort wie z.\,B. \textit{charta}
    verwendete. Insgesamt bleibt damit die Frage, ob die kommentierte
    Unterschrift des Eusebius im Zuge ihrer Übersetzung evtl. noch
    etwas enger an Wortlaut und Tendenz des
    \textit{Tomus} herangerückt wurde.\\
    Die knappe Unterschrift des Asterius\enindex{Asterius!Bischof von Petra} war sicher von vornherein
    griechisch formuliert.
  \item[Fundstelle]\athtom 10,3
    (\cite[350,5--350,15]{Brennecke2006}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
%\beginnumbering
  \pstart 
\bezeugung{\textit{y} (= BKAOEFM SHG)}\specialindex{quellen}{section}{Athanasius!tom.!10,3}
  \kap{1}{\footnotesize To'utoic ka`i E>us'ebioc\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} <up'egraye Rwma"ist'i, <~wn <h
    <ermhne'ia;} 
\pend 
\pstart 
\kap{2}>Eg`w E>us'ebioc\nindex{Eusebius!Bischof von Vercellae} >ep'iskopoc kat`a t`hn
  >akr'ibeian <um~wn t`hn \var{par''}{par`a t~wn \sg{E}} <ekat'erwn
  t~wn mer~wn <omologhje~isan >all'hloic suntijem'enwn per`i t~wn
  <upost'asewn ka`i a>ut`oc sugkatej'emhn, o>u m`hn >all`a ka`i per`i
  t~hc sark'wsewc to~u swt~hroc <hm~wn, <'oti <o to~u jeo~u u<i`oc
  ka`i >'anjrw­poc g'egonen >analab`wn p'anta >'aneu <amart'iac, o<~ioc
  <o palai`oc \varom{<hm~wn}{F} >'anjrwpoc sun'esthke, kat`a t`o t~hc
  >epistol~hc <'ufoc \var{>epistws'amhn}{>epesths'amhn \sg{A}}. 
\pend
\pstart   
 \kap{3}ka`i
  >epeid`h >'exwjen l'egetai t`o t~hc Sardik~hc\sindex{Serdica!a. 343}
  \var{pitt'akion}{>epit'akion \sg{A}} <'eneken to~u m`h par`a t`hn
  >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} p'istin \vartr{doke~in \var{>ekt'ijesjai}{>ekt'ijetai
      \dt{(in mg.} >ekt'ijesjai\dt{)} \sg{M}}}{>ekt'ijesjai doke~in
    \sg{BKO}}, ka`i >eg`w sugkatat'ijemai, <'ina m`h \varom{<h}{BM*}
  >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} p'istic di`a to'utou >ekkle'iesjai d'oxh| m'hte e>~inai
  prokomist'eon. >err~wsjai <um~ac >en kur'iw| e>'uqomai.  
\pend
\pstart 
\pagebreak\kap{4}\varomabb{\var{>eg`w}{ka`i >eg`w \sg{M}} >Ast'erioc\nindex{Asterius!Bischof von Petra}
    suneudok~w to~ic progegramm'enoic ka`i >err~wsjai <um~ac
    \varomabb{>en kur'iw| \varadd{e>'uqomai}{>eg`w >Ast'erioc \sg{BAOE
          MHG}}.}{>en \dots\ e>'uqomai}{G}}{>eg`w \dots\ e>'uqomai}{B}
\pend
%\endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
\begin{translatio}
\beginnumbering
\pstart
Diese (Worte) unterzeichnete auch Eusebius auf lateinisch, deren Übersetzung lautet: 
\pend 
\pstart
Ich, der Bischof Eusebius, stimme entsprechend eurer Sorgfalt, die von
beiden Parteien bekannt wurde, bezüglich der Hypostasen,\hist{Hier 
wäre der lateinische Wortlaut der Unterschrift interessant. Sollte Eusebius 
lateinisch \textit{de personis} geschrieben haben, hätte der Übersetzer 
den Bezug zu Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus},5~f. präzisiert.} die sich
miteinander vereinen,\hist{Hier scheint es sich um einen Übersetzungsfehler
zu handeln, wie die holprige griechische Syntax nahelegt. Für das lateinische
Original ist wohl mit \cite[16--17]{Schubert:2006} statt \griech{>all'hloic suntijem'enwn} 
die Wendung \textit{vobis consentientibus} 
anzunehmen. Damit geht die Sinnverschiebung einher, daß Eusebius
selbst die Übereinstimmung der Synodalen betonen wollte, nicht die 
Vereinigung der Hypostasen.} auch selbst zu, nichtsdestoweniger weiß ich auch
über die Fleischwerdung unseres Heilandes, daß der Sohn Gottes auch
Mensch geworden ist, indem er alles außer der Sünde, so wie unser alter
Mensch ist, annahm, 
entsprechend des Textes des Briefes\hist{Vgl. die Ausführungen in Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus},7.}
Bescheid. 
\pend
\pstart 
Und da ja bezüglich des »Dokuments« von Serdica gesagt wird,
daß es außen vor ist,\hist{Eusebius bezieht sich hier auf Dok.
  \ref{sec:SynAlex362:Tomus},5 (vgl. auch die Anmerkung zur Stelle).} damit es nicht gegen das in Nicaea
beschlossene Glaubensbekenntnis festgesetzt zu sein scheint, stimme
auch ich dem zu, damit nicht das Glaubensbekenntnis von Nicaea durch
dieses ausgeschlossen und fortzuschaffen zu sein scheint. Ich bete,
daß es euch im Herrn gut geht.  
\pend 
\pstart 
\pagebreak Ich, Asterius, stimme
dem oben Geschriebenen zu und bete, daß es euch im Herrn gut geht.
\pend
\endnumbering
\end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End:
