\section{Unterschrift und Kommentar des Paulinus von Antiochien}
\label{sec:SynAlex362:Paulinus}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[362]Der nach Antiochien\enindex{Antiochien} gerichtete Tomus (Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus}) war auf die 
  Schaffung eines Konsenses angelegt, der durch Zustimmung zu den Beschlüssen
  von Alexandrien\esindex{Alexandrien!a. 362} getragen werden sollte. In diesem Sinne ist die kommentierte Unterschrift des Paulinus
  von Antiochien\enindex{Paulinus!Bischof von Antiochien} zu verstehen, die sicher zeitnah zum Eintreffen der Abgesandten der alexandrinischen Synode in
    Antiochien verfasst wurde. Es konnte also offensichtlich zunächst ein Konsens
    erreicht werden, da hier eine Zustimmung des Paulinus überliefert
    ist, in der er eindeutig die theologische Möglichkeit der
    Drei-Hypostasen-Lehre akzeptiert und sich umgekehrt von Sabellius\enindex{Sabellius!} und Photinus\enindex{Photin!Bischof von Sirmium}
    distanziert. Da die Überlieferung hier nach der Erwähnung des
    Carterius von Antaradus\enindex{Carterius!Bischof von Antaradus} abbricht, bleibt unklar, wer darüberhinaus
    nachträglich schriftlich zugestimmt hat. \\
    Paulinus trägt seine Reaktion auf den Tomus in einem Dreischritt vor:
    Zunächst formuliert er unter Berufung auf die Tradition als seinen Ausgangspunkt die vollkommene Existenz der drei göttlichen Personen. Daraus ergibt sich für ihn die Möglichkeit, den Vorschlägen des Tomus zur Hypostasenterminologie beizustimmen; die (in diesem Kontext wohl weniger auf"|fällige) Zustimmunng
    zu den christologischen Bestimmungen des Tomus schließen sich an. Schließlich werden ausgehend 
    von der Basis des Nicaenums\esindex{Nicaea!a. 325} alle verdammt, die dessen Bekenntnis zur Wesenseinheit von Vater und Sohn
    leugnen; weitere Verdammungen runden diesen negativen dritten Teil ab. Das Gewicht liegt so für Paulinus
    bei allem Kompromiß auf der nizänischen Betonung der Einheit in der Gottheit.
  \item[Überlieferung]Die zustimmende Unterschrift des Paulinus ist nach
  dem redaktionellen Überleitungssatz in der \textit{y}-Sammlung der
  Werke des Athanasius ursprünglich ein nach der Absendung des Briefes nach Antiochien
  eigenständig verfasster Text, der erst über eine sekundäre
  Zusammenstellung Teil des Tomus ad Antiochenos wurde. \\ 
  Daneben ist diese Unterschrift auch isoliert bei Epiphanius im Kontext seiner Darstellung der Apolinaristen\enindex{Apolinaristen} erhalten. Wie aus \epiph[i]{77,20,1--8} hervorgeht, legt ihm Paulinus\enindex{Paulinus!Bischof von Antiochien} das Dokument vor, um den von Bischof Vitalis\enindex{Vitalis!Bischof von Antiochien}
  erhobenen Vorwurf des Sabellianismus\enindex{Sabellianismus} zu entkräften und seine Rechtgläubigkeit mit der Zustimmung zu einer Erklärung des Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} zu Trinität und Christologie zu beweisen; Epiphanius trat erst daraufhin in volle Gemeinschaft mit Paulinus.\enindex{Paulinus!Bischof von Antiochien}
  Angesichts dieser Begegnung des Epiphanius mit dem Text sowie der zahlreichen von der Athanasius-Tradition abweichenden Lesarten ist hier von einem eigenen Überlieferungszweig auszugehen.
  \item[Fundstelle]\athtom{11,2--3}; \epiph{77,21,1--9}
    (\cite[350,17--351,13]{Brennecke2006}).
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
\selectlanguage{polutonikogreek}
\begin{Leftside}
  % \beginnumbering
  \specialindex{quellen}{section}{Athanasius!tom.!11,2--3}\specialindex{quellen}{section}{Epiphanius!haer.!77,21,1--9}
\pstart
  \bezeugung{Ath. (\textit{y} = BKAOEFM SHG) Epiph.}\kap{1}>Eg`w
  \varadd{Paul~inoc}{<o >ep'iskopoc \sg{Epiph.}}\nindex{Paulinus!Bischof von Antiochien} o<'utwc fron~w,
  kaj`wc par'elabon \var{par`a}{>ap`o \sg{H Epiph.}} t~wn pat'erwn;
  >'onta ka`i <ufest~wta pat'era t'eleion ka`i <ufest~wta u<i`on
  t'eleion ka`i \var{<ufesthk`oc}{<ufest`wc \sg{Epiph.}} t`o pne~uma
  t`o <'agion t'eleion. 
\pend
\pstart
\kap{2}di`o ka`i >apod'eqomai t`hn progegramm'enhn
  <ermhne'ian per`i t~wn tri~wn <upost'asewn ka`i t~hc mi~ac
  <upost'asewc \varom{>'htoi o>us'iac}{Ath.(A)} ka`i to`uc frono~untac
  o<'utwc. e>useb`ec g'ar >esti frone~in ka`i <omologe~in t`hn
  \varom{<ag'ian}{Epiph.} tri'ada >en \varadd{mi~a|}{t~h| \sg{Ath.(MH)}} je'othti. ka`i
  per`i t~hc >enanjrwp'hsewc \varom{d`e}{Epiph.} t~hc di'' <hm~ac
  genom'enhc to~u l'ogou \var{to~u}{ka`i \sg{Ath.(F)}} patr`oc o<'utw
  fron~w, kaj`wc \var{g'egraptai}{prog'egraptai \sg{Epiph.}}, <'oti
  kat`a t`on >Iw'annhn ((\bibel{<o l'ogoc s`arx >eg'eneto}{Io 1,14})),\bindex{Johannes!1,14}
  \varadd{o>u}{g`ar \sg{Epiph.}} kat`a to`uc >asebest'atouc to`uc
  l'egontac metabol`hn a>ut`on peponj'enai, >all'' <'oti
  \vartr{>'anjrwpoc di'' <hm~ac}{di'' <hm~ac >'anjrwpoc \sg{Epiph.}}
  g'egonen \varadd{>ek}{te \sg{Epiph.}} t~hc <ag'iac
  \varadd{parj'enou}{jeot'okou \sg{Ath.(\textit{y}[-SH])}}
  \varom{Mar'iac}{Epiph.} ka`i
  \Ladd{\varabb{to~u}{\sg{suppl. Stockhausen}}} <ag'iou pne'umatoc
  gennhje'ic. ((o>'ute g`ar >'ayuqon o>'ute >ana'isjhton o>'ute
  >an'ohton s~wma)) e>~iqen <o \varadd{swt'hr}{ka`i >en t~h| qeir`i to~u
    >episk'opou >Ajanas'iou \sg{Epiph.}}; ((\bibel{\var{o>'ute}{o>u
      \sg{Epiph.}} g`ar o<~i'on te >~hn to~u kur'iou >anjr'wpou di''
    <hm~ac genom'enou >an'ohton \vartr{e>~inai
      \varom{a>uto~u}{\sg{Ath.(H)}}}{a>uto~u e>~inai \sg{Epiph.}}
    \var{t`o}{t~w| \sg{Ath.(G)}} s~wma}{Dok.
    \ref{sec:SynAlex362:Tomus},7 (S. \edpageref{69-5-1},\lineref{69-5-1}--\lineref{69-5-2})}.)) 
\pend
\pstart
\kap{3}<'ojen >anajemat'izw
  to`uc \vartr{>ajeto~untac t`hn >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325} <omologhje~isan
    p'istin}{t`hn \dots\ p'istin >ajeto~untac \sg{Ath.(AS)}} ka`i m`h
  \var{l'egontac}{<omologo~untac \sg{Epiph.}} >ek t~hc o>us'iac
  \varom{to~u patr`oc}{Epiph.} \var{ka`i}{>`h \sg{Epiph.}}
  <omoo'usion e>~inai \varom{t`on u<i`on}{Ath.(E)} t~w|
  patr'i. >anajemat'izw d`e \varom{ka`i}{Ath.(SH)} to`uc l'egontac t`o
  pne~uma t`o <'agion kt'isma \var{di''}{di`a to~u \sg{Epiph.}} u<io~u
  ge­gon'oc. >'eti \varom{d`e}{Ath.(AF)} >anajemat'izw \var{ka`i}{t`hn
    \sg{Epiph.}} \var{Sabell'iou ka`i Fwteino~u}{Sab'ellion ka`i
    Fwtein`on \sg{Ath.(K)}}\nindex{Sabellius}\nindex{Photin!Bischof von Sirmium} 
    \varom{ka`i}{Ath.(F)} p~asan a<'iresin, stoiq~wn
  t~h| p'istei t~h| kat`a N'ikaian\sindex{Nicaea!a. 325} ka`i p~asi to~ic
  \bezeugungpart{progegramm'enoic}{des. Epiph.}.
  \pend
  \pstart
 \bezeugung{Ath. (\textit{y} = BKAOEFM SHG) Epiph.}\kap{4}>err~wsjai <um~ac e>'uqomai >eg`w \var{Kart'erioc}{>Asterioc
    \sg{coni. Tetz}};\nindex{Carterius!Bischof von Antaradus}
  {\footnotesize >'esti d`e \Ladd{\varabb{>ep'iskopoc
        >Antar'adou}{\sg{suppl. Stockhausen}}} p'olewc Sur'iac.}
  \pend
  % \endnumbering
\end{Leftside}
\begin{Rightside}
  \begin{translatio}
    \beginnumbering
    \pstart
    Ich, Paulinus, denke so, wie ich es von den Vätern
    übernommen habe, daß der Vater vollkommen ist und existiert und
    daß der Sohn vollkommen existiert und daß der heilige Geist
    vollkommen existiert.\hist{Die Betonung der vollkommenen Existenz der drei
    göttlichen Personen sichert offenbar ein trinitarisches Reden ohne explizite Betonung der Hypostasen gegen den 
    Vorwurf des Sabellianismus;\enindex{Sabellianismus} vgl. Dok. \ref{sec:EustAth}, 3 und schon in der 2. antiochenischen Formel \dok[i]{41.4,5}.}\esindex{Antiochien!a. 341}
\pend
\pstart
Deswegen nehme ich auch die oben
    geschriebene Deutung über die drei Hypostasen und die eine
    Hypostase bzw. Usie und die, die so denken, an.\hist{Vgl. die Ausführungen 
    in Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus},5--6.} Denn es ist fromm,
    die heilige Dreiheit in einer einzigen Gottheit zu denken und zu
    bekennen. Auch über die Menschwerdung des Wortes des Vaters, die
    um unseretwillen geschehen ist, denke ich so, wie vorher gesagt
    worden ist,\hist{Vgl. zur Christologie \ref{sec:SynAlex362:Tomus},7.} 
    daß gemäß Johannes »das Wort Fleisch wurde«, nicht gemäß
    den überaus Gottlosen, die behaupten, ihm sei eine Verwandlung
    widerfahren, sondern daß er um unseretwillen Mensch geworden ist
    aus der heiligen Jungfrau und dem heiligen Geist gezeugt. Denn
    der Heiland hatte »keinen seelenlosen und keinen nicht
    wahrnehmbaren und keinen nicht erkennbaren« Leib, und es war nicht möglich,
    daß, nachdem der Herr um unseretwillen Mensch geworden war, sein
    Leib nicht erkennbar ist.\hist{Paulinus unterstreicht seine Bezugnahme auf das Schreiben nach Antiochien
    mit einem wörtlichen Zitat aus Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus},7, bevor
    er zur Bedeutung des Glaubens von Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} überleitet.} 
\pend
\pstart
Daher verurteile ich die, die den in
    Nicaea\esindex{Nicaea!a. 325} bekannten Glauben zunichte machen und nicht sagen, daß der
    Sohn aus dem Wesen des Vaters und dem Vater wesenseins ist, ich
    verurteile aber auch die, die behaupten, daß der heilige Geist ein
    Geschöpf sei,\hist{Vgl. die Verurteilung der sog. >>Pneumatomachen<<\enindex{Pneumatomachen} in Dok. \ref{sec:SynAlex362:Tomus},3
    mit Anm. b.} das durch den Sohn entstanden ist, dazu verurteile
    ich die Häresie des Sabellius und des Photinus und jede weitere
    Häresie, wobei ich im Glauben gemäß Nicaea und allem oben
    Geschriebenem wandele.\hist{Nach der direkten Bezugnahme auf den
    Tomus greift Paulinus zum Abschluß in der Abwehr von Häresien weiter aus. 
    Dabei ist die Verknüpfung des Glaubens von Nicaea als Basis mit
    einer antihäretischen Fortschreibung, die auch spätere Häresien wie die Photins\enindex{Photin!Bischof von Sirmium}
    als vom Nizänum\esindex{Nicaea!a. 325} quasi bereits erfasst und überwunden einordnet, erkennbar.
    In dieser Ausrichtung berührt sich Paulinus' Kommentar mit einem in der
    kanonistischen Überlieferung des Nicaenum enthaltenen Zusatz, der das
    Nicaenum als vollgültiges Mittel gegen alle Häresien ansieht; vgl. zur griechischen, lateinischen und den orientalischen Überlieferungen und ihren Varianten \cite[161--167]{dossetti_simbolo_1967}.}
    \pend
\pstart
Ich, Carterius, bete, daß es euch gut geht; \textit{er ist aber der
  Bischof von Antaradus in Syrien.}\hist{Es handelt sich hier offenbar um eine Glosse.} 
\pend
    \endnumbering
  \end{translatio}
\end{Rightside}
\Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
