\section{Brief des Athanasius von Alexandrien an Rufinianus}
\label{sec:SynAlex362:EpRufin}
\begin{praefatio}
  \begin{description}
  \item[bald nach 362]Athanasius\enindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} beantwortet mit diesem Brief eine Anfrage des Rufinianus\enindex{Rufinianus!Bischof} (§ 2~f.),
  wie mit denjenigen umzugehen sei, die sich zeitweilig den Homöern\enindex{Homöer} angeschlossen hatten, und
  empfiehlt folgendes Vorgehen (§ 3): 1. Wer sich ohne Widerstand ihnen angeschlossen hatte, könne wieder
  aufgenommen werden, aber nicht mehr zum Klerus gehören. 2. Wer sich ihnen unter Zwang angeschlossen
  hatte, auch um Schlimmeres zu verhüten, könne ohne Einschränkung wieder aufgenommen werden. 3. Wer
  darüber hinaus auch getäuscht wurde, dem könne verziehen werden.
  Bedingung für die Wiederaufzunehmenden sei, daß sie ihren Irrglauben
  verfluchen, Eudoxius\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} und Euzoius\enindex{Euzoius!Bischof von Antiochien} verdammen und das Nicaenum\esindex{Nicaea!a. 325} als alleinige Glaubensgrundlage anerkennen (§ 6).
  Athanasius empfiehlt seinem Adressaten, seinen Brief öffentlich zu verlesen, um Kritik an diesem Vorgehen
  abzuwehren (§ 4). \\
  Da sich Athanasius wohl auf die ägyptische Synode von 362\esindex{Alexandrien!a. 362} bezieht (§ 3), auf der darüber verhandelt wurde, 
  scheint der Brief bald danach verfaßt worden zu sein, noch bevor die Beschlüsse allgemein bekannt waren. So gibt 
  der Brief an Rufininanus nachträglich Auskünfte über die Beschlüsse auf der Synode von Alexandrien 362.\esindex{Alexandrien!a. 362}
  Der Adressat Rufinianus, als ">Mitdiener"< angesprochen, 
  war wohl ein Bischof (vgl. auch den Titel \griech{pr`oc <Roufinian`on >ep'iskopon}); der Sitz seines Bistums ist jedoch unbekannt. Obwohl Athanasius neben der 
  Synode in Griechenland\enindex{Griechenland} eine weitere in Spanien\enindex{Spanien}, eine in Gallien\enindex{Gallien} (vgl. Dok. \ref{ch:SynParis}) 
  sowie eine in Rom\enindex{Rom} (vgl. den Brief des
  Liberius\enindex{Liberius!Bischof von Rom} an Bischöfe in Italien\enindex{Italien}
  \textit{Imperitiae culpam},\exindex{Liberius!ep. Imperitiae culpam}
  und den Brief italienischer Bischöfe an Bischöfe
  in Illyrien\enindex{Illyrien}, s. \hilcoll[i]{B IV 2}) 
  erwähnt (§ 3; vgl. auch \athepict[i]{1}), die genau
  derartige Beschlüsse gefaßt hätten, ist der Adressat wohl nicht im
  Westen zu vermuten; die Nennung dieser westlichen Synoden haben wohl
  eher affirmativen Charakter. Die geforderte Distanzierung
  von den beiden prominenten Anführern der Homöer\enindex{Homöer} im Osten, Eudoxius von Konstantinopel\enindex{Eudoxius!Bischof von Antiochien/Konstantinopel} 
  und Euzoius von Antiochien\enindex{Euzoius!Bischof von Antiochien} (vgl. Dok. \ref{sec:Kpl360:BriefGeorg}, Einleitung; Dok. \ref{sec:Kpl360:Teilnehmer}; 
  Dok. \ref{ch:SynAntiochien361}) legt einen östlichen Adressaten nahe.
  \item[Überlieferung]Der Brief an Rufinianus ist in Gänze nur im Rahmen der Kanones-Überlieferung (Syntagma
    der 14 Titel = \cite[554~f.]{beneshevi_syntagma_1906})
    überliefert, Titel und Gruß sowie § 3--4
    (bis \griech{jeos'ebeia}) außerdem (auch in lateinischer
    Übersetzung) in den Akten des Konzils von
    Nicaea 787, Actio I:
    \cite[80,22--82,19 (= Nic. II); 82,29--84,3 (=
    Nic. II\ts{2})]{lamberz_acta_2008}.  Zum Verhältnis von Überlieferung der Akten zur kanonistischen
    Überlieferung vgl. \cite[XXX--XXXII]{lamberz_acta_2008}, und
    \cite[55--58]{lamberz_handschriften_2000}. Für die Edition wurde
    wegen fehlerhafter Angaben nicht auf
    \cite[76,17--80,17]{Joannou:Fonti2}, zurückgegriffen, sondern auf
    eigene Kollationen, die allerdings (wie auch \cite{Joannou:Fonti2}) nicht die vollständige
    handschriftliche Überlieferung umfassen; auch konnten hier keine
    eigenen stemmatischen Überlegungen angestellt werden.
  \item[Fundstelle]Ath., ep.\,Ruf.; \cite[80,22--82,19; 82,29--84,3]{lamberz_acta_2008}.
  \end{description}
\end{praefatio}
\begin{pairs}
  \selectlanguage{polutonikogreek}
  \begin{Leftside}
    \specialindex{quellen}{section}{Athanasius!ep.\,Ruf.}
    \pstart
    \bezeugung{}\kap{1}\varomabb{Kur'iw|
    \var{u<i~w|}{>agapht~w| \sg{260 307 Nic. II}} \varom{ka`i}{260 307} pojeinot'atw|
    \varom{sulleitourg~w|}{Nic. II (HV)}
    \var{<Roufinian~w|}{>Roufian~w \sg{257 > 262 281 292 306 326}},\nindex{Rufinianus!Bischof}
    \var{>Ajan'asioc}{>Ajanas'iw| \sg{326 +} >ep'iskopoc \sg{278}}\nindex{Athanasius!Bischof von Alexandrien} >en kur'iw|
    \bezeugungpart{\var{qa'irein}{qa'irei \sg{292}}}{expl. 260 307 Nic. II}.}{Kur'iw| \dots\
    qa'irein}{146 222 263}
    \pend
    \pstart
    \bezeugung{Laur 146 200 207 220 222 227 228 241 257 262 263 264 276 277 278 281 283 292
      294 298 300 306 320 321 322 326}\kap{2}\var{s`u}{so`i \sg{228}} m`en t`a u<i~w|
      \var{>hgaphm'enw|}{>hgaphm'ena \sg{207 264} >agap'wmene \sg{228 > 227}}
      \var{pr'eponta}{tr'eponta \sg{222}} pr`oc \var{pat'era}{pat'erac
      \sg{146 222}} gr'afeic; >egg'isanta \var{go~un}{g'
        o>~un \sg{200 207 227 257 262 264 281 283 294 300 306 326}
        o>~un \sg{146 222 263}} se di`a \varom{to~u}{222}
      gr'ammatoc perieptux'amhn, p'antwn >emo`i pojein'otate
      \var{<Roufinian'e}{<Roufian'e
        \sg{257 276* 306}}.\nindex{Rufinianus!Bischof}
      \var{k>ag`w}{>eg`w \sg{241}} d`e <wc \var{u<i~w|}{u<i`oc \sg{276}}
      dun'amenoc gr'afein >'en \varadd{te}{to~ic \sg{292}} prooim'ioic
      \varadd{ka`i}{>en \sg{Laur}} m'esoic ka`i
      \var{teleuta'ioic}{teteleuta'ioic \sg{222}}, >ep'esqon, <'ina m`h >ek
      gramm'atwn <h s'ustasic ka`i <h martur'ia
      \var{gnwr'izhtai}{gnwr'izetai \sg{222 228 306}};
      ((\bibel{\var{s`u}{s`h \sg{277}} g`ar >emo`i
        \var{>epistol'h}{>epistol'hn \sg{306}})), kat`a t`o gegramm'enon,
        ((>epignwskom'enh \varom{kai >anaginwskom'enh}{222} >en kard'ia|}{2Cor
        3,2})).\bindex{Korinther II!3,2} o<'utw \varadd{to'inun}{p'isteue \sg{146 222 241 321}}
      \varom{diake'imenoc}{263},
      \var{na'i}{ka`i \sg{277 > 263}}, \var{p'isteue}{p'isteuson
        \sg{276}}, prosagore'uw \var{se}{soi \sg{227}} ka`i
      \var{protr'epw}{protr'epon \sg{222}} gr'afein; o>u g`ar
      >ol'igwc, \varadd{>all`a}{ka`i \sg{227}} meg'alwc
      \var{e>ufra'ineic}{e>ufrone~ic \sg{222}} to~uto poi~wn.
    \pend
    \pstart
    \kap{3}\bezeugungpart{>epeid`h}{inc. 260 307 Nic. II} \varom{d`e}{307
      Nic. II} filok'alwc ka`i >ekklhsiastik~ws -- to~uto g`ar
    \vartr{\varom{p'alin}{260} \var{pr'epei}{protr'epei \sg{200}}}{pr'epei p'alin \sg{320}} t~h| s~h| e>ulabe'ia| --
    \varom{>hr'wthsac}{269 278} per`i t~wn di'' >an'agkhn
    <uposur'entwn \varom{m'en}{307 Nic. II}, m`h fjar'entwn d`e >en t~h|
    kakopist'ia|, ka`i >hj'elhsac gr'ayai \var{me}{moi \sg{307
        Nic. II (H)} soi \sg{260} met`a \sg{Nic. II (V)}} t`a
    \var{d'oxanta}{d'oxan \sg{306}} \varom{per`i \var{a>ut~wn}{t~wn \sg{220}}}{260 307
      Nic. II} >en ta~ic sun'odoic ka`i \var{pataqo~u}{p'anta \sg{146 +} per`i
      a>ut~wn \sg{260 307 Nic. II}}, g'inwske, \varom{k'uri'e}{246}
    mou pojein'otate, \edlabel{Alex-362-1}<'oti >en >arq~h| m`en
    pausam'enhc \var{t~hc \varabb{genom'enhc}{\sg{Laur 220 227 241 307 321
          322} ginom'enhc \sg{146 200 222\mg\ 228 257 262 264 276 277 278 281 283 292 294 298
          300 306 320 326}
        gegenhm'enhc \sg{Nic. II (V)}} b'iac}{t~hc b'iac t~hc
      genom'enhc \sg{Nic. II (M)}}, g'egone s'unodoc
    \varadd{par'ontwn}{ka`i \sg{260 307 Nic. II}} \vartr{>ap`o
      t~wn}{t~wn >ap'' \sg{260 307} t~wn >ap`o t~wn \sg{Nic. II}} >'exw
    mer~wn >episk'opwn;\edlabel{Alex-362-2} g'egone d`e ka`i par`a
    \varom{to~ic}{263} t`hn <Ell'ada\nindex{Griechenland} katoiko~usi \var{sulleitourgo~ic}{leitourgo~ic
      \sg{260 307}}, o>ud`en \varom{d`e}{300} <~htton ka`i \var{to~ic}{t~hc
    \sg{260}} >en
    \var{Span'ia|}{<Ispan'ia| \sg{146 220 222 262 321} >Ispan'ia| \sg{241 Nic. II (M)}}\nindex{Spanien}
    ka`i \var{Gall'ia|}{Gall'iaic \sg{222}}\nindex{Gallien}. ka`i >'hresen \var{<'oper}{<'wsper
      \sg{260 307 Laur}} <~wde
    ka`i pantaqo~u, \bezeugungpart{<'wste}{inc. Nic. II\ts{2}} to~ic
    \varom{m`en}{260} katapeptwk'osi ka`i
    \var{pro"istam'enoic}{pro"istam'enhc \sg{146 278 306}}
    \var{t~hc}{t~wn \sg{146}}
    \var{>asebe'iac}{e>usebe'iac \sg{276}}
    \var{suggin'wskein}{suggin'wskei \sg{220 222} gin'wskein \sg{246}}
    \varom{m`en}{257 260 Nic. II\ts{2} (M)} metanoo~usi,
    m`h did'onai \varom{d`e}{257} \varadd{a>uto~ic}{>'eti \sg{260 307
        Nic. II (sine T) Nic. II\ts{2}}} t'opon kl'hrou; to~ic d`e
    \varom{m`h}{260 307} a>ujento~usi m`en t~hc \var{>asebe'iac}{e>usebe'iac
      \sg{276}}, \var{parasure~isi}{<uposure~isi \sg{260 307 Nic. II
        Nic. II\ts{2}} sure~isi \sg{269}} \varom{d`e}{Nic. II (H)}
    di'' >an'agkhn ka`i b'ian, >'edoxe \vartr{d'idosjai \var{m`en}{d`e
        \sg{278}}}{m`en d'idosjai \sg{281 Nic. II\ts{2} (V)}} suggn'wmhn, >'eqein d`e ka`i
    \varom{t`on}{257 260} \var{t'opon to~u kl'hrou}{kl~hron to~u t'opou \sg{320}}, \varadd{m'alista}{d`e
      \sg{Nic. II (V) Nic. II\ts{2} (V)}} <'oti >apolog'ian pijan`hn
    \bezeugungpart{\var{>epor'isanto}{>ekom'isanto \sg{276}}}{expl.
      Nic. II\ts{2}}, ka`i \bezeugungpart{>'edoxe}{def. 292} to~ut'o
    pwc \varom{o>ikonomik~wc \var{gegen~hsjai}{gen'esjai \sg{146 263}}}{222}. diebebai'wsanto g`ar m`h
    \var{metabebl~hsjai}{katabebl~hsjai \sg{320} metamele~isjai \sg{276 +} m`en \sg{260 307}} e>ic >as'ebeian; <'ina
    d`e m`h katastaj'entec tin`ec \var{>aseb'estatoi}{e>ic >as'ebeian
      \sg{320 +} ka`i \sg{228 320}} diafje'irwsi t`ac
    \varadd{>ekklhs'iac}{ka`i \sg{228}}, \var{e<'ilonto}{e>'ilanto
      \sg{Nic. II (V)}} m~allon sundrame~in t~h| b'ia| ka`i bast'asai
    t`o \var{b'aroc}{b'arajron \sg{220}} >`h lao`uc \var{>apol'esjai}{>apoll'esjai \sg{228 283}
      >ap'ollusjai \sg{227 257 262 264 276 292 294 322 326}}.  to~uto \var{d`e}{g`ar
      \sg{260}} \var{l'egontec}{l'egontac \sg{228} leg'ontwn \sg{257 276}}
    \vartr{\varabb{>'edoxan}{\sg{146 220 222 227 241 263 276 278 307
          320 321 326} >'edoxen \sg{Laur 200 207 228 257 260 262 264 277 281 283 292 294 300 306 322}} ka`i <hm~in}{ka`i <hm~in >'e.
      \sg{Laur 307}} pijan~ws l'egein, di`a t`o \varom{ka`i}{220 321} profas'izesjai
    a>uto`uc t`on >Aar'wn \var{t`on}{to~u \sg{227 263 Nic. II (HV)}}
    \varabb{Mws'ewc}{\sg{146 220 222 241 260 262 278 292 294 306 321
        322} Mw"us'ewc \sg{Laur 200 207 227 228 257 263 264 276 277 281 283 300 307 320 326 Nic. II}}
    >adelf'on \varom{>en \varom{t~h|}{264 294 322} >er'hmw|}{222 263} sundrame~in
    \varom{m`en}{222 277 207} \varadd{t~h|}{<orm~h| t~h| \sg{260}} to~u \var{lao~u}{l'ogou \sg{241}} parab'asei,
    >apolog'ian d`e >esqhk'enai, \varom{<'ina}{Laur} m`h <o la`oc
    \var{<upostr'eyac}{>epistr'eyac \sg{222 260 294 322} >apostr'eyac
      \sg{146}} e>ic A>'igupton\nindex{Ägypten}
    \varomabb{\var{>epime'inh|}{<upome'inh| \sg{281}} t~h|
      \varabb{e>idwlolatre'ia|}{\sg{Laur 146 200 220 228 241 260 263
          281 292 300* 307 320 326} e>idwlolatr'ia| \sg{222 227 257
          262 264 276 277 278 283 294 300\slin\ 306 321 322 Nic. II}}; ka`i g`ar
      >~hn fain'omenon e>'ulogon, <'oti \varadd{m'enontec}{m`en
        \sg{220 321*}} >en t~h| >er'hmw| d'unantai pa'usasjai
      t~hc >asebe'iac, e>is\-elj'on\-tec d`e e>ic A>'igupton\nindex{Ägypten}}{>epime'inh|
      \dots\ A>'igupton}{Nic. II (H)}
    \var{>epetr'ibonto}{>epentr'ibonto \sg{260}} ka`i h>'uxanon >en
    \var{a>uto~ic}{a<uto~ic \sg{coni. Erl.} <eauto~ic \sg{Nic. II (T)}} t`hn
    \bezeugungpart{\var{>as'ebeian}{e>us'ebeian \sg{326}}}{inc. rursum
      298}. \var{to'utou}{to'utwn \sg{146 222 263}} to'inun \var{<'eneka}{<'eneken \sg{Nic. II
        (V)}} \var{s'uggnwston}{s'uggnwstoi \sg{Laur 257 260 276\corr} + t`o \sg{146 220 241 263 321}} pr`oc t`on kl~hron \var{g'egone}{geg'onasi
      \sg{Laur 257 260 276}}. To~ic d`e
    \var{>apathje~isi}{>apaithje~isi \sg{}} ka`i b'ian pajo~usi
    \var{suggn'wmh}{suggn'wmhn \sg{260 307 Nic. II (sine M)}}
    \var{d'idotai}{did'onai \sg{245 246 253 260 307 Nic. II (HVT)} d'edotai \sg{222 257 263}}. \varabb{\var{ta~uta}{ta>ut`o
        \sg{307} ta>ut`a \sg{260}} ka`i >en
      <R'wmh|\nindex{Rom} >egr'afh ka`i >aped'exato <h <Rwma'iwn
      >ekklhs'ia}{\sg{228 260 307 Nic. II > rell.}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{4}\var{ta~uta}{ta>ut`a \sg{322}} ka`i t~h| s~h| e>ulabe'ia|
    \vartr{\var{dhl~w}{dhl~wn \sg{222}}
      jarr~wn}{jarr~wn dhl~w \sg{257 Nic. II (M)}}, <'oti
    \varom{ka`i}{260 307 321\ras Nic. II} t`a d'oxanta
    \var{>apod'exeta'i}{>apode'ixetai \sg{220} <upod'exeta'i \sg{coni. Montfaucon}} sou <h \bezeugungpart{jeos'ebeia}{des. 260 307 Nic. II} ka`i o>u katagn'wsetai
    \var{>ekkeqeir'iac}{>ekeqeir'iac
      \sg{Laur 200 207 228 263 264 277 281 283 292 300 306 322 326} >ekkeqeir'ian
      \sg{146 220 222} >ekeqeir'ian \sg{294 298 321} >egkeqeir'iac \sg{241}} t~wn sunelj'ontwn o<'utw. katax'iwson d`e
    \var{a>ut`a}{ta~uta \sg{146 220 222 241 263 321}} \var{>anagn~wnai}{>anagnwsj~hnai
    \sg{241 321}} t~w| <ierate'iw| ka`i t~w| la~w|
    t~w| <up`o s'e, <'ina ka`i a>uto`i gin'wskontec \varom{m`h}{146}
    m'emfwntai o<'utw s`e diake'imenon \var{per`i}{pr`oc \sg{222}} to`uc toio'utouc;
    >aprep`ec g`ar >~hn \varomabb{>em`e gr'afein, \var{dunam'enhc}{dun'amenoc \sg{263}} t~hc s~hc
    e>ulabe'iac ka`i t`hn <hm~wn}{>em`e \dots\ <hm~wn}{228} per`i
  a>uto`uc di'ajesin \var{>apagge~ilai}{>epagge~ilai \sg{326}}
    ka`i p'anta \var{t`a}{t`on \sg{146}} le'iponta \var{>apoplhr~wsai}{>anaplhr~wsai
      \sg{257 227 a}}.
    \pend
    \pstart
    \kap{5}q'aric \varlabb{t~w|}{t~w|\ts{1}}{\sg{> 257 276}} kur'iw|
    \varadd{t~w|}{t~w| \sg{276}}
    plhr'wsant'i se >en pant`i l'ogw| ka`i p'ash| gn'wsei.
    \pend
    \pstart
    \kap{6}o<i m`en o>~un metanoo~untec \varadd{faner~wc}{faner~wc \sg{263}}
    >anajematiz'etwsan
    >onom'azontec \vartr{E>udox'iou\nindex{Eudoxius!Bischof von
        Antiochien/Konstantinopel} ka`i E>uzw"'iou}{E>uzw"'iou ka`i
      E>udox'iou \sg{146 222 263}}\nindex{Euzoius!Bischof von Antiochien}
    \bezeugungpartlang{t`hn \var{kakopist'ian}{kakodox'ian \sg{263}
        kakod'exian \sg{222} kakod'oxon gn'wmhn \sg{146}};
      a>uto`i g`ar \varom{loip`on}{146 222 263 277 278} blasfhmo~untec
      \var{a>ut`on}{t`on to~u jeo~u l'ogon \sg{222}}}{t`hn
      \dots\ a>ut`on}{228 non leg.}
    kt'isma >apegr'ayanto t~hc \var{>areian~hc}{>areianik~hc \sg{222 277} >Are'iou \sg{241}} a<ir'esewc
    \var{prost'atai}{prost'atac \sg{Laur 146 200 207 227 228 262 264 277 278 281 283 292 294 298 300 306
        320 322 326}};
    \var{<omologe'itwsan}{<omologis'atwsan \sg{222}} \varom{d`e}{281 306} t`hn >en Nika'ia|\sindex{Nicaea!a. 325}
    \varomabb{par`a t~wn \varadd{pat'erwn}{<hm~wn \sg{257 276}} <omologhje~isan
    p'istin \varom{ka`i}{241} mhdem'ian >'allhn}{par`a \dots\
    >'allhn}{263} s'unodon \var{prokr'inein}{prokrije~isan \sg{300}} ta'uthc t~hc
    \bezeugungpart{sun'odou}{def. 298}.
    \pend
    \pstart
    \kap{7}pr'oseipe t`hn par`a \var{so`i}{sou \sg{Laur}}
    >adelf'othta; \varom{s`e}{146 220 241 263 321} <h s`un
    \var{<hm~in}{>emo`i \sg{222 263}}
    >en kur'iw| \varom{\var{prosagore'uei}{prosagore'useie
        \sg{263}}}{322 + \griech{se} 146 220 222 241 321}.
    \pend
    % \endnumbering
  \end{Leftside}
  \begin{Rightside}
    \begin{translatio}
      \beginnumbering
      \pstart
      Den Herren Sohn und liebsten Mitdiener im Herrn, Rufinianus, grüßt
      Athanasius.
      \pend
      \pstart
      Du schreibst das, was sich für einen geliebten Sohn dem Vater
      gegenüber ziemt; da Du Dich also durch den Brief\hist{Ein Brief Rufinians an Athanasius ist nicht überliefert.} genähert hast,
      umarmte ich Dich, mir von allen liebster Rufinianus. Obwohl auch
      ich wie einem Sohn am Anfang, in der Mitte und am Schluß
      schreiben kann, hielt ich an mich, damit nicht aus einem Brief
      die Beschaffenheit und das Zeugnis erkannt werden: »Denn du bist
      mir Brief«, gemäß dem Geschriebenen, »der im Herzen erkannt und
      gelesen wird.« Mit einer solchen Gesinnung also, ja, glaube mir,
      spreche ich Dich an und ermutige Dich zum Schreiben; denn nicht
      wenig, sondern sehr erfreust Du mich, wenn Du dies tust.
      \pend
      \pstart
      Da Du ja eifrig und mit der Kirche entsprechender Weise~-- denn
      dies ziemt sich wiederum für Deine Frömmigkeit~-- nach denen
      fragtest, die zwar wegen einer Notwendigkeit erniedrigt, aber
      nicht im Irrglauben zugrunde gingen, und wolltest,
      daß ich davon schreibe, was über sie auf den Synoden und
      überall beschlossen wurde, wisse, mein liebster Herr, daß am
      Anfang, als die entstandene Gewalt aufgehört hatte, eine Synode
      stattfand, bei der Bischöfe von den Gegenden außerhalb anwesend
      waren;\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:SynAlex362}, Einleitung und pr.} und
      auch bei den in Griechenland wohnenden Mitdienern fand eine
      Synode statt und um nichts weniger bei denen in
      Spanien\hist{Über Synoden in Griechenland und Spanien, die die
        Beschlüsse von Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359}
        aufgehoben hatten, ist sonst nichts bekannt.}
      sowie in Gallien.\hist{Vgl. Dok. \ref{ch:SynParis}.} Und man beschloß genau das, was man hier und
      überall beschlossen hatte, daß man denen, die gefehlt hatten und der
      Gottlosigkeit vorgestanden hatten, zwar verzeiht, wenn sie
      bereuten, ihnen aber keinen Platz mehr im Klerus gibt;\hist{Dies und die sonstigen in § 3 genannten Bedingungen bestätigt zum Beispiel die gallische Synode (Dok. \ref{ch:SynParis}) in dieser Form nicht.}
      und man beschloß, daß denen, die nicht von sich aus die
      Gottlosigkeit angenommen hatten, sondern gezwungenermaßen und
      unter Druck erniedrigt wurden, einerseits Verzeihung gewährt
      werde, andererseits daß sie auch einen Platz im Klerus hätten,
      vor allem weil sie eine überzeugende Verteidigung vorbrachten,
      und man beschloß, daß dies in gewisser Weise der Heilsordnung
      entsprechend geschehen sei; sie hatten nämlich versichert, daß
      sie sich nicht zur Gottlosigkeit gewandt hatten: Damit aber nicht
      irgendwelche überaus gottlosen Leute eingesetzt würden und dann die
      Kirchen verdürben, hätten sie es eher vorgezogen, ein Mitläufer der
      Gewalt zu sein und die Last zu tragen als daß die Gemeinden
      zugrunde gerichtet würden. Indem sie dies sagten, schienen sie
      auch uns überzeugend zu sprechen, weil sie als Entschuldigung
      vorbrachten, daß Aaron, der Bruder von Moses, in der Wüste
      einerseits Mitläufer beim Vergehen des Volkes gewesen sei,
      andererseits zu seiner Verteidigung vorgebracht habe, (er habe
      es getan,) damit das Volk nicht nach Ägypten zurückkehre und bei
      der Götzenverehrung bleibe; denn es war offensichtlich
      vernünftig, weil sie, wenn sie in der Wüste blieben, von der
      Gottlosigkeit ablassen könnten, wenn sie aber nach Ägypten
      gingen, aufgerieben würden und in sich die Gottlosigkeit
      nur vermehrten. Deshalb also war es dem Klerus gegenüber
      verzeihlich. Denen aber, die getäuscht wurden und Gewalt
      erlitten\hist{Gemeint sind die Bischöfe, die in Nike\esindex{Nike!a. 359}, Rimini\esindex{Rimini!a. 359} und Konstantinopel\esindex{Konstantinopel!a. 359} unterschrieben hatten.}, wird Verzeihung gewährt. Das ist auch in Rom
      geschrieben worden und hat die römische Kirche angenommen.\hist{Vgl. die Einleitung.}
      \pend
      \pstart
      Dies zeige ich auch deiner Frömmigkeit im Vertrauen darauf, daß deine
      Gottesfurcht auch die Beschlüsse annehmen und nicht eine Waffenruhe
      derer verachten wird, die so zusammengekommen sind. Erachte es
      für würdig, es Deinen Mitpriestern und der Gemeinde, die Dir
      untersteht, vorzulesen, damit auch sie es erkennen und Dich
      nicht tadeln, daß Du eine derartige Gesinnung solchen Leute
      gegenüber hast; denn es wäre unschicklich, daß ich es schreibe,
      wenn Deine Frömmigkeit sowohl unsere Gesinnung bezüglich dieser
      verkünden als auch alles Übrige erfüllen kann.
      \pend
      \pstart
      Dank sei dem Herrn, der Dich in jedem Wort und jeder Erkenntnis
      erfüllt.
      \pend
      \pstart
      Die nun, die ihre Meinung ändern, sollen öffentlich verfluchen
      und dabei den Irrglauben von Eudoxios und Euzoios beim Namen
      nennen; denn sie lästern ihn schließlich als Geschöpf und wurden daher als
      Vorsteher der arianischen Häresie angeklagt.  Sie sollen aber
      den Glauben bekennen, der von den Vätern in Nizäa bekannt worden
      ist und keine andere Synode dieser Synode vorziehen.
      \pend
      \pstart
      Grüße die Brüder, die bei Dir sind; die Brüder mit uns grüßen
      Dich im Herrn.
      \pend
      \endnumbering
    \end{translatio}
  \end{Rightside}
  \Columns
\end{pairs}
\selectlanguage{german}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% coding: latin-1
%%% End: 
