\chapter*[Verzeichnis der verwendeten Siglen und Abkürzungen]{Verzeichnis der verwendeten Siglen und Abkürzungen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Verzeichnis der verwendeten Siglen und Abkürzungen}
\markboth{Verzeichnis der verwendeten Siglen und Abkürzungen}{Verzeichnis der verwendeten Siglen und Abkürzungen}

\subsection*{Alcuin}
\begin{codices}
 	\codex{haer.\,Fel.}{Liber contra haeresim Felicis}{}
\end{codices}

\begin{codices}
 	\codex{P}{Codex Vaticanus Palatinus lat. 290}{s. IX}
\end{codices}

\subsection*{Athanasius (Ath.)}
\begin{codices}
	\codex{apol.\,sec.}{Apologia secunda}{}
        \codex{ep.\,Ruf.}{Epistula ad Rufinianum}{}
        \codex{h.\,a.}{Historia Arianorum}{}
 	\codex{syn.}{De synodis}{}
        \codex{tom.}{Tomus ad Antiochenos}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{B}{Codex Basiliensis gr. A III 4}{s. XIII}
	\codex{K}{Codex Athous Vatopediou 5/6}{s. XIV [2. V.]}
	\codex{P}{Codex Parmensis Pal. 10}{s. XIII [2. H.]}
	\codex{O}{Codex Scorialensis gr. \griech{X} II 11 (371)}{s. XIII--XIV}
	\codex{R}{Codex Parisinus gr. 474}{s. XI}
	\codex{E}{Codex Scorialensis gr. \griech{W} III 15
          (548)}{s. XII--XIII}
        \codex{}{}{}
        \codex{Laur}{Codex Laurentianus gr. X 10}{s. XI}
        \codex{146}{Codex Scorialensis gr. \griech{Y} II 10 (445)}{a. 1567}
        \codex{200}{Codex Atheniensis Metoch. Pan. Taf. 635}{s. XI}
        \codex{207}{Codex Athous Meg. Lauras gr. B 93}{s. XI}
        \codex{220}{Codex Scorialensis gr. \griech{S} I 2 (62)}{a. 1562/63}
        \codex{222}{Codex Scorialensis gr. \griech{X} II 18 (378)}{s. XVI}
        \codex{227}{Codex Laurentianus gr. IX 8}{s. XI}
        \codex{228}{Codex Laurentianus gr. LVII 7}{s. XI}
        \codex{241}{Codex Londinensis Arundel 533}{s. XIV}
        \codex{257}{Codex Monacensis gr. 380}{s. XIV}
        \codex{260}{Codex Bodleianus Baroccianus 86}{s. XII}
        \codex{262}{Codex Bodleianus Baroccianus 196}{a. 1043}
        \codex{263}{Codex Bodleianus Baroccianus 91}{s. XIV}
        \codex{264}{Codex Bodleianus Baroccianus 185}{s. XI ex.}
        \codex{276}{Codex Parisinus Coislinianus 34}{a. 1042}
        \codex{277}{Codex Parisinus Coislinianus 35}{s. XII-XIII}
        \codex{278}{Codex Parisinus Coislinianus 211}{s. XII}
        \codex{281}{Codex Parisinus gr. 1324}{a. 1104} 
       \codex{283}{Codex Parisinus gr. 1334}{s. X}
        \codex{292}{Codex Parisinus gr. 1320}{s. XI}
        \codex{294}{Codex Parisinus gr. 1326}{s. XI} 
        \codex{298}{Codex Parisinus Suppl. gr. 1085}{s. IX--X} 
        \codex{300}{Codex Parisinus Suppl. gr. 1086}{s. XI}
        \codex{306}{Codex Vallicellianus gr. 33 (C 11)}{s. XI}
        \codex{307}{Codex Vallicellianus gr. 95 (F 47)}{um 1000}
        \codex{320}{Codex Marcianus 169}{s. XII}
        \codex{321}{Codex Marcianus 168}{s. XIV}
        \codex{322}{Codex Marcianus 170}{s. XIII}
        \codex{326}{Codex Marcianus Append. gr. III 17}{s. XI}
\end{codices}

\subsection*{Pseudo(?)-Athanasius, Expositio fidei}
\begin{codices}
        \codex{S}{Codex Coislinianus gr. 45}{s. XII}
        \codex{G}{Codex Laurentianus IV 23}{s. X}
        \codex{H}{Codex Laurentianus IV 20}{s. XII}
        \codex{M}{Codex Marcianus gr. 351}{s. XIII}
	\codex{B}{Codex Basiliensis gr. A III 4}{s. XIII}
	\codex{K}{Codex Athous Vatopediou 5/6}{s. XIV [2. V.]}
	\codex{E}{Codex Scorialensis gr. \griech{W} III 15
          (548)}{s. XII--XIII}
	\codex{W}{Codex Athous Vatopediou 7}{s. XI [2. H.]}
        \codex{f}{Vaticanus gr. 1426}{s. XVI} 
        \codex{c}{Parisinus gr. 1327}{a. 1562}
        \codex{l}{Vaticanus gr. 1080}{s. XVI}
        \codex{}{}{}
        \codex{Arm.}{Armenische Übersetzung}{}
\end{codices}

\subsection*{Pseudo-Athanasius, Epistula ad Liberium}
\begin{codices}
	\codex{B}{Codex Basiliensis gr. A III 4}{s. XIII}
	\codex{K}{Codex Athous Vatopediou 5/6}{s. XIV [2. V.]}
        \codex{A}{Codex Ambrosianus 464 (I 59 sup.)}{s. XIII/XIV}
        \codex{F}{Codex Laurentianus S. Marco 695}{s. XIV}
        \codex{Y}{Codex Mosquensis 115}{s. XIV}
	\codex{E}{Codex Scorialensis gr. \griech{W} III 15
          (548)}{s. XII--XIII}
        \codex{M}{Codex Marcianus gr. 351}{s. XIII}
        \codex{N}{Codex Marcianus gr. 50}{s. XV}
        \codex{V}{Codex Vaticanus gr. 400}{s. XIV}
        \codex{S}{Codex Coislinianus gr. 45}{s. XII}
        \codex{H}{Codex Laurentianus IV 20}{s. XII}
        \codex{G}{Codex Laurentianus IV 23}{s. X} 
        \codex{c}{Parisinus gr. 1327}{a. 1562}
        \codex{f}{Vaticanus gr. 1426}{s. XVI}
        \codex{k}{Codex Parisinus T II,23}{s. XV}
        \codex{D}{Codex Ambrosianus 235 (D 51 sup.)}{s. XVI}
        \codex{}{}{}
        \codex{Arm.}{Armenische Übersetzung}{}
\end{codices}

\subsection*{Pseudo-Athanasius, De trinitate II 3}
\begin{codices}
	\codex{W}{Codex Athous Vatopediou 7}{s. XI [2. H.]}
	\codex{O}{Codex Scorialensis gr. X II 11 (371)}{s. XIII--XIV}
	\codex{K}{Codex Athous Vatopediou 6}{s. XIV [2. V.]}
	\codex{n}{Codex Vaticanus gr. 403}{s. XIV}
	\codex{127}{Codex Vaticanus Palatinus gr. 416}{a. 1576}
        \codex{}{}{}
	\codex{131}{Codex Athous Vatopediou 236}{s. XI}
	\codex{133}{Codex Parisinus gr. 1301}{s. XIII}
	\codex{v}{Codex Vaticanus gr. 402}{a. 1383}
	\codex{126}{Codex Vaticanus gr. 504}{a. 1105}
        \codex{}{}{}
	\codex{129}{Codex Genevensis gr. 30}{s. XI?}
	\codex{140}{Codex Vindobonensis theol. gr. 109}{s. XI?}
	\codex{122}{Codex Vaticanus gr. 1502}{s. XI/XII}
	\codex{128}{Codex Vindobonensis
          theol. gr. 307}{s. XIV?}
	\codex{138}{Codex Vaticanus Palatinus gr. 76}{s. XV}
	\codex{137}{Codex Angelicus gr. 120}{s. XII}
\end{codices}

\subsection*{Concilium Nicaenum Secundum (Nic. II)}
\begin{codices}
 	\codex{H}{Codex Londinensis Harleianus 5665}{s. XI ex.}
 	\codex{V}{Codex Vaticanus gr. 836}{s. XII (1. H.)}
 	\codex{T}{Codex Taurinensis B.II.9}{s. XIII (2. H.)}
 	\codex{M}{Codex Marcianus gr. 166}{s. XIII (2. H.)}
\end{codices}

\subsection*{Chronicon paschale}
\begin{codices}
  \codex{V}{Codex Vaticanus gr. 1941}{s. X}
\end{codices}

\subsection*{Epiphanius (Epiph.)}
\begin{codices}
 	\codex{haer.}{Adversus haereses}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{J}{Codex Jenensis Bos. f. 1}{a. 1304}
	\codex{Ch.}{Nicetas Choniates (Codex Vaticanus gr. 680)}{}
\end{codices}
 
\subsection*{Hieronymus (Hier.)}
\begin{codices}
 	\codex{c.\,Lucif.}{Contra Luciferianos}{}
\end{codices}

\begin{codices}
 	\codex{B}{Berlin, Deutsche Staatsbibliothek, Theol. fol.
          119}{s. XII}
 	\codex{D}{Douai, Bibliothèque Municipale 246}{s. XII}
 	\codex{E}{El Escorial, Biblioteca del Monasterio, Lat. a. II.
          3.}{s. X}
 	\codex{Z}{Zürich, Zentralbibliothek Car. C. 116}{s. IX}
 	\codex{}{}{}
 	\codex{A}{Avranches, Bibliothèque Municipale 72}{s. XI}
 	\codex{F}{Sankt-Florian, Stiftsbibliothek XI. 75}{s. XI}
 	\codex{H}{Berlin, Deutsche Staatsbibliothek 18 (Phillipps
          1675)}{s. XII}
 	\codex{K}{Kassel, Theol. fol. 21 Fulda}{s. VIII}
 	\codex{Q}{Paris, Bibliothèque Nationale Latin 12223}{s. XII}
 	\codex{V}{Vatikan, Biblioteca Apostolica Vaticana, Vat. lat. 360}{s. XII}
\end{codices}

\subsection*{Hilarius (Hil.)}
\begin{codices}
	\codex{coll.\,antiar.}{Hilarius, Collectanea antiariana Parisina}{}
	\codex{syn.}{Hilarius, De synodis}{}
        \codex{ad Const.}{Hilarius, Liber I ad Constantium}{}
\end{codices}
 
\subsubsection*{Collectanea antiariana Parisina}
\begin{praefatio}
Die Zuweisung von Siglen durch \cite{Hil:coll} ist problematisch und wurde daher nicht grundsätzlich beibehalten. Bei der Sigle \textit{Cm1} handelt es sich um von Feder für textkritisch relevant eingeschätzte Korrekturen durch den Schreiber der Handschrift C selbst, was daher hier als C\corr\ angegeben wird. Bei der Sigle \textit{Cm2} handelt es sich um handschriftlich eingetragene Konjekturen von N. Faber in der Handschrift C, bei der Sigle \textit{Fab} um Lesarten aus der Edition von N. Faber von 1598, die hier beide mit \textit{coni. Faber} wiedergegeben werden. Die Lesarten, die von Feder unter der Sigle \griech{g} angegeben werden und bei denen es sich um von P. Coustant in dessen Edition von 1693 übernommene Konjekturen N. Fabers handelt, werden ebenfalls mit \textit{coni. Faber} wiedergegeben.

Die Herkunft der von Feder in den Text aufgenommenen Varianten, die nicht durch A belegt sind, ist nicht mehr genau nachzuvollziehen, da Feder selbst nur Hinweise gibt (\cite[LXI]{Hil:coll}). Auf die Nachprüfung aller bisherigen Editionen wurde hier verzichtet, da im Rahmen der Edition der Dokumente zum arianischen Streit eine dringend notwendige Neuedition der Collectanea antiariania Parisina nicht zu leisten war. Soweit möglich wurde hier dennoch gegenüber Feder eine Klärung des Befundes herbeigeführt.

%Lesarten der beiden Apographa der Handschrift A (C und T) werden in Dok. \ref{ch:Konstantinopel336}, \ref{sec:B}, \ref{sec:RundbriefSerdikaOst} und \ref{sec:NominaepiscSerdikaOst} im Apparat als Konjekturen vermerkt, da davon auszugehen ist, daß es sich um solche handelt.

\end{praefatio}

\begin{codices}
	\codex{Hil.}{Hilarius nach Handschrift A}{}
	\codex{A}{Codex Parisinus Armam. 483}{s. IX}
	\codex{C}{Codex Parisinus lat. 1700 (früher Colbert. 2568. Reg. 3982.3.3)}{s.
	XVI}
	\codex{T}{Codex Pithoeanus}{s. XV}
	\codex{S}{Lesarten aus Codex Remensis S. Remigii anni 361}{s. XII}
	\codex{}{}{}
	\codex{}{}{}
	\codex{\textit{H}}{\textit{Collectio Hadriana aucta}}{}
	\codex{H\tsub{1}}{Codex Monacensis 14008}{s. IX/X}
	\codex{H\tsub{2}}{Codex Vallicellianus A 5}{s. IX/X}
	\codex{H\tsub{3}}{Codex Vercellensis LXXVI}{s. X}
	\codex{H\tsub{4}}{Codex Vaticanus lat. 1353}{s. XII}
	\codex{}{}{}
	\codex{\textit{F}}{\textit{Collectio Dionysiana aucta}}{}
	\codex{F}{Codex Vaticanus 5845}{s. X}
\end{codices}
 
\subsubsection*{Liber I ad Constantium}
\begin{codices}
	\codex{B}{Codex Archivio del Capitolo di San Pietro D. 182}{s. VI}
	\codex{C}{Codex Parisinus Nouv. acq. 1454}{s. X}
	\codex{J}{Codex Salisburgensis S. Petri a. XI. 2}{s. XI/XII}
	\codex{E}{Codex Bernensis 100}{s. XII}
	\codex{L}{Codex Zwettlensis 33}{s. XII}
	\codex{M}{Codex Monacensis 169 (Lib. H. Schedelii)}{s. XII}
	\codex{O}{Codex Monacensis 21528 (Weihenstef. 28)}{s. XII}
	\codex{W}{Codex Vindobonensis lat. 684}{s. XII}
	\codex{G}{Codex Burdigalensis 112 (B. Mariae Syluae Maioris)}{s. XII}
	\codex{T}{Codex Cantabrigiensis 345}{s. XII}
\end{codices}

\subsection*{Pseudo-Liberius, Epistula ad Athanasium}
\begin{codices}
	\codex{B}{Codex Basiliensis gr. A III 4}{s. XIII}
	\codex{K}{Codex Athous Vatopediou 5/6}{s. XIV [2. V.]}
        \codex{A}{Codex Ambrosianus 464 (I 59 sup.)}{s. XIII/XIV}
        \codex{F}{Codex Laurentianus S. Marco 695}{s. XIV}
        \codex{Y}{Codex Mosquensis 115}{s. XIV}
	\codex{E}{Codex Scorialensis gr. \griech{W} III 15
          (548)}{s. XII/XIII}
        \codex{M}{Codex Marcianus gr. 49}{s. XII/XIII}
        \codex{N}{Codex Marcianus gr. 50}{s. XV}
        \codex{V}{Codex Vaticanus gr. 400}{s. XIV}
        \codex{S}{Codex Coislinianus gr. 45}{s. XII}
        \codex{H}{Codex Laurentianus IV 20}{s. XII}
        \codex{G}{Codex Laurentianus IV 23}{s. X} 
        \codex{c}{Codex Parisinus gr. 1327}{a. 1562}
        \codex{f}{Codex Vaticanus gr. 1426}{s. XVI}
        \codex{k}{Codex Parisinus T II,23}{s. XV}
\end{codices}

\subsection*{Lucifer}

\begin{codices}
        \codex{V}{Codex Vaticanus Reginensis lat. 133}{s. IX}
        \codex{G}{Codex Genovefensis 1351}{s. XVI}
\end{codices}

\subsection*{Philostorgius}
\begin{codices}
 	\codex{h.\,e.}{Historia ecclesiastica}{}
\end{codices}

\begin{codices}
        \codex{}{Epitome des Photius}{}
        \codex{}{}{}
 	\codex{B}{Codex Baroccianus 142}{s. XIV}
 	\codex{M}{Codex Marcianus 337}{s. XV}
\end{codices}

\subsection*{Phoebadius, Contra Arianos}
\begin{codices}
  \codex{V}{Codex Vossius lat. F 58}{s. IX}
\end{codices}

\subsection*{Potamius von Lissabon, Epistula ad Athanasium}
\begin{codices}
  \codex{C}{Oxford, Bodleian Library, Canonici Patr. Lat. 112}{s. IX}
  \codex{V}{Boulogne-sur-Mer, Bibliotheque Municipale 29}{s. XI}
  \codex{L}{London, British Library, Royal 6 A VIII}{a. 1496/97}
  \codex{}{}{}
  \codex{E}{Paris, Bibliothèque Nationale, Latin 12.131}{s. XII}
  \codex{N}{Paris, Bibliothèque Nationale, Latin 1685}{s. XII}
  \codex{S}{Sélestat, Bibliothèque Humaniste Municipale 77}{s. XVI}
  \codex{}{}{}
  \codex{B}{Oxford, Bodleian Library, Trinity College XXV}{s. XI}
  \codex{D}{Oxford, Bodleian Library, Jesus College XLIII}{s. XI}
  \codex{R}{Paris, Bibliothèque Nationale, Latin 1684}{s. XI}
  \codex{A}{London, British Library, Royal 6 B XIII}{s. XII}
  \codex{H}{Oxford, Bodleian Library, Bodleian 147 (1918)}{s. XII}
  \codex{}{}{}
  \codex{F}{Rouen, Bibliothèque Municipale 425}{s. XII}
  \codex{G}{Paris, Bibliothèque Nationale, Latin 1683}{s. XII}
  \codex{I}{Cambridge, Trinity College O.5.5 (1286) (6159)}{s. XIV}
  \codex{}{}{}
  \codex{M}{Saint-Mihiel, Bibliothèque Municipale 28 (deperditus)}{s. IX}
  \codex{P}{London, British Library, Addition 26762}{s. XII}
  \codex{}{}{}
  \codex{Sb}{Potamius, De substantia (\cite[207--263]{Conti:1999})}{}
\end{codices}

\subsection*{Socrates (Socr.)}
\begin{codices}
 	\codex{h.\,e.}{Historia ecclesiastica}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{M}{Codex Laurentianus Plut. LXX 7}{s. X}
	\codex{}{M\ts{1} erste Hand, M\corr\ Korrektor(en), M\ts{r} jüngerer Korrektor}{}
	\codex{F}{Codex Laurentianus Plut. LXIX 5}{s. XI}
	\codex{A}{Codex Athous Xeropotamou 226 (2559)}{s. XIV}
	\codex{T}{Thedorus Lector (= Codex Marcianus gr. 917 [344])}{s. XIII ex.}
	\codex{Arm.}{Altarmenische Übersetzung}{s. VI/VII}
\end{codices}
 
\subsection*{Sozomenus (Soz.)}
\begin{codices}
 	\codex{h.\,e.}{Historia ecclesiastica}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{B}{Codex Oxoniensis  Baroccianus 142}{s. XIV in.}
	\codex{C}{Codex Alexandrinus 60 (olim Cairensis 86)}{s. XIII}
	\codex{T}{Thedorus Lector (= Codex Marcianus gr. 917 [344])}{s. XIII ex.}
	\codex{Cod. Nic.}{Nicetas Choniates (= Codex Parisinus gr. 1234)}{s. XIII}
\end{codices}
 
\subsection*{Sulpicius Severus (Sulp. Sev.)}
\begin{codices}
 	\codex{chron.}{Chronica}{}
\end{codices}

\begin{codices}
 	\codex{P}{Codex Vaticanus lat. 824}{s. XI}
 	\codex{b}{Editio princeps Basileensis}{1556}
\end{codices}

\subsection*{Theodoret (Thdt.)}
\begin{codices}
 	\codex{h.\,e.}{Historia ecclesiastica}{}
\end{codices}

\begin{codices}
	\codex{B}{Codex Oxoniensis  Auct. E IV 18 (misc. 61)}{s. X}
	\codex{A}{Codex Oxoniensis  Auct. E II 14 (misc. 42)}{s. XI}
	\codex{N}{Athous Vatopediou 211}{s. XIII}
	\codex{H}{Codex Parisinus gr. 1442}{s. XIII}
	\codex{G}{Codex Angelicus gr. 41}{s. XII/XIII}
	\codex{S}{Codex Scorialensis gr. \griech{X} III 14}{s. XII}
	\codex{L}{Codex Laurentianus Plut. X 18}{s. XI}
	\codex{F}{Codex Parisinus gr. 1433}{s. XI/XII}
	\codex{T}{Thedorus Lector (= Codex Marcianus gr. 917
          [344])}{s. XIII ex}
	\codex{V}{Codex Vaticanus gr. 628}{s. XI}
	\codex{r}{NGS}{}
	\codex{s}{GS}{}
	\codex{z}{LF}{}
	\codex{Cass.}{Cassiodor}{}
\end{codices}

\subsection*{Konjektoren\protect\footnote{Auf"|lösung der Kurztitel im Literaturverzeichnis ab S. \pageref{literatur}}}
\begin{konjektoren}
	\codex{Abramowski}{in \cite{Abramowski:Arianerrede}}{}
	\codex{Badius}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Baronius}{bei \cite{Hil:coll}}{}
        \codex{Barthius}{bei \cite{Blumenshine:1980}}{}
	\codex{Beza}{bei \cite{PhoebadiusAginnensis:1985} und \cite{Bizer:Studien}}{}
	\codex{Bidez}{in \cite{Hansen:Soz}}{}
	\codex{Binius}{bei \cite{Hil:coll}}{}
        \codex{Bizer}{in \cite{Bizer:Studien}}{}
        \codex{Blumenshine}{in \cite{Blumenshine:1980}}{}
	\codex{Bulhart}{in \cite{Bulhart:Euseb}}{}
	\codex{Castellanus}{bei \cite{Hansen:Soz}}{}
	\codex{Christopherson}{bei \cite{Hansen:Soz}}{}
        \codex{Conti}{in \cite{Conti:1999}}{}
	\codex{Cornarius}{in \cite{Corn}}{}
	\codex{Coustant}{in \cite{Coustant}}{}
	\codex{Crivelli}{bei \cite{Hil:coll}}{}
        \codex{D'Achery}{bei \cite{Conti:1999}}{}
	\codex{Demeulenaere}{in \cite{PhoebadiusAginnensis:1985}}{}
	\codex{Dindorf}{in \cite{Din}}{}
	\codex{Du Cange}{bei \cite{Dindorf:Chron1}}{}
        \codex{Durst}{in \cite{Durst_Studien}}{}
	\codex{Duval}{in \cite{Duval:1972}}{}
	\codex{Eltester}{bei \cite{Epi}}{}
	\codex{Engelbrecht}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Erasmus}{bei \cite{canellis_hieron_2000}}{}
	\codex{Erl.}{Arbeitsstelle Athanasius Werke, Erlangen}{}
	\codex{Faber}{in \cite{Faber}}{}
	\codex{Feder}{in \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Felckmann}{bei \cite{Bizer:Studien}}{}
	\codex{Foggini}{bei \cite{Blumenshine:1980}}{}
        \codex{Gallandi}{bei \cite{Conti:1999}}{}
	\codex{Gothofredus}{bei \cite{Philostorgius:1981}}{}
	\codex{Gummerus}{in \cite{gummerus_homousianische_1900}}{}
        \codex{Halm}{in \cite{Halm:Sulpicius}}{}
	\codex{Hansen}{in \cite{Hansen:Socr} und \cite{Hansen:Soz}}{}
	\codex{Hardouin}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Hartel}{bei \cite{Hil:coll}}{}  
	\codex{Holl}{in \cite{Epi}}{}
        \codex{Hussey}{bei \cite{Hansen:Socr}}{}
        \codex{Jülicher}{bei \cite{Hansen:Thdt}}{}
	\codex{Klostermann}{bei \cite{Epi}}{}
        \codex{Labbé}{bei \cite{Bulhart:Euseb}}{}
	\codex{Latinius}{bei \cite{Hil:coll}}{}
        \codex{Lietzmann}{bei \cite{Epi}}{}
	\codex{Loofs}{bei \cite{Epi}}{}
	\codex{Lypsius}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Migne}{bei \cite{PhoebadiusAginnensis:1985}}{}
	\codex{Morales}{in \cite{martin_athanase_2013}}{}
	\codex{Müller}{Christian Müller}{}
	\codex{Öhler}{bei \cite{Epi}}{}
	\codex{Oporinus}{bei \cite{Epi}}{}
	\codex{Opitz}{in \cite{Opitz1935}}{}
	\codex{Parmentier}{in \cite{Hansen:Thdt}}{}
	\codex{Petavius}{in \cite{Pet}}{}
	\codex{de Prato}{bei \cite{Halm:Sulpicius}}{}
	\codex{Riessinger}{bei \cite{canellis_hieron_2000}}{}
	\codex{Scheidweiler}{in \cite{Scheidweiler:Byz}}{}
	\codex{Schwartz}{bei \cite{Opitz1935}}{}
	\codex{Sigonius}{bei \cite{Halm:Sulpicius}}{}
        \codex{Silvestre}{in \cite{Silvestre:1973}}{}
	\codex{Smulders}{in \cite{smulders_hilary_1995}}{}
	\codex{Stockhausen}{Annette von Stockhausen}{}
	\codex{Sweynheym}{bei \cite{canellis_hieron_2000}}{}
        \codex{Tetz}{in \cite{Tetz:1988}}{}
	\codex{Tilius}{bei \cite{Hil:coll}}{}
	\codex{Tillemont}{bei \cite{Hil:coll} und \cite{Epi}}{}
	\codex{Valesius}{bei \cite{Hansen:Thdt} und
          \cite{Philostorgius:1981}}{}
	\codex{Victorius}{bei \cite{canellis_hieron_2000}}{}
	\codex{Vorstius}{bei \cite{Halm:Sulpicius}}{}
	\codex{Wickham}{in \cite{Wickham:Hilary} und
          \cite{Wickham:Syntagmation}}{}
        \codex{Wilmart}{bei \cite{Conti:1999}}{}
	\codex{Wintjes}{Angelika Wintjes}{}
\end{konjektoren}

\chapter*{Gestaltung der Edition}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Gestaltung der Edition}
\markboth{Gestaltung der Edition}{Gestaltung der Edition}
    Grundsätzlich werden alle Varianten angegeben, soweit sie
    anhand der vorliegenden kritischen Textausgaben nachzuvollziehen
    sind (vgl. v.\,a. oben die Bemerkung zu Hil., coll.\,antiar.). Ist der Text bei mehreren Autoren überliefert, so wird dann auf eine genauere Aufschlüsselung der handschriftlichen Überlieferung der einzelnen Autoren verzichtet, wenn sonst dadurch die Lesbarkeit des textkritische Apparates in zu hohem Maße beeinträchtigt wäre. In diesem Fall werden auch irrelevante
    Abweichungen der Textzeugen voneinander wie Schreibvarianten und offensichtliche Schreibfehler nicht berücksichtigt. %Dies betrifft in erster Linie die Dokumente \ref{sec:SerdicaRundbrief}--\ref{sec:NominaepiscSerdikaOst}.

Itazismen oder das Setzen bzw. Weglassen von \griech{n}-ephelkystikon und von \griech{s} wurden generell nicht berücksichtigt.
Wo möglich, wurden die Varianten in einem negativen Apparat verzeichnet, nur an einigen Stellen wurde um der Klarheit willen ein positiver Apparat vorgezogen. 

    Bei Namen wurden grundsätzlich folgende Varianten nicht
    berücksichtigt: b/v/f, b/p, g/c, t/d, ti/ci, c/ch, t/th, ph/f,
    ae/e, Verdopplungen von Buchstaben.

Bei der Einarbeitung von Nebenüberlieferungen aus einer anderen Sprache wurden nicht berücksichtigt: 
Umstellungen im Satzbau, kleinere
    grammatikalische Abweichungen (verschiedene Tempora, verschiedene
    Möglichkeiten der Auf"|lösung von Partizipien, z.\,T. Wechsel von
    Singular und Plural, Wechsel von Konjunktionalsatz und AcI) und
    verschiedene Wörter bei gleicher Semantik.

    Es wurden dagegen angegeben: Varianten, die für die Abhängigkeit der
    Texte relevant sind, semantisch abweichende Wörter, Ergänzungen
    und Auslassungen sowie grammatikalische Abweichungen, die eine
    wirkliche Sinnänderung bedeuten. Wenn bereits in der Hauptüberlieferung
    kleinere Varianten vorhanden sind, wurden oft zum
    Vergleich auch alle Nebenüberlieferungen angegeben.

In Petit sind Passagen gesetzt, die nicht dem Dokumentbestand
zuzurechnen sind.
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% End: 
