\chapter*{Vorwort}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Vorwort} 
\markboth{Vorwort}{Vorwort}
 
Nach einem Zeitraum, der aus vielerlei Gründen länger geworden ist,
als ursprünglich geplant war, können wir nun endlich die vierte
Lieferung der »Dokumente zur Geschichte des arianischen Streites«
vorlegen. Die Verzögerungen sind vor allem durch die biographische
Situation der Mitarbeiterinnen begründet gewesen. Nach Fertigstellung
der 3. Lieferung hatten sich Uta Heil und Annette von Stockhausen zur
Arbeit an ihren wissenschaftlichen Qualifikationsschriften zeitweilig
beurlauben lassen. Angelika Wintjes war nach der Geburt ihres ersten
Kindes zunächst beurlaubt und schied nach der Geburt des zweiten
Kindes aus der Arbeit an unserem Projekt aus. Annette von Stockhausen
und Uta Heil unterbrachen die Arbeit verschiedentlich aufgrund von
Lehrstuhlvertretungen; nach Erhalt eines Heisenberg-Stipendiums ist
Uta Heil dann ausgeschieden. Als neuen Mitarbeiter konnten wir
Christian Müller gewinnen, der schon als studentische Hilfskraft an der
dritten Lieferung beteiligt war. Der dauernde personelle Wechsel sowie
nicht vorhergesehene editorische Probleme mit den nur bei Epiphanius
überlieferten Dokumenten haben viel zusätzliche Zeit gekostet. Die
Endredaktion des Bandes wurde von Annette von Stockhausen und Hanns Christof
Brennecke vorgenommen.

Die nun vorliegende Lieferung enthält die Dokumente des nur kurzen
Zeitraumes von 345 bis 362. Es handelt sich dabei um eine sehr dichte
Überlieferung von Texten, die die trinitätstheologischen
Differenzierungen vor allem in der griechischen Theologie der
fünfziger Jahre des vierten Jahrhunderts in theologische und auch
kirchenpolitische Lager dokumentieren.

Die Lieferung beginnt mit den Nachrichten über die Mailänder Synode
gegen Photin im Jahre 345 (Dok. \ref{ch:Mailand345}). Der Schwerpunkt liegt auf den
Dokumenten, die den Differenzierungsprozess der »Eusebianer« in
»Homöusianer« und »Homöer« sowie die Auseinandersetzungen um die
durch den »Neuarianismus« von A"etius und Eunomius gestellten Fragen widerspiegeln. Den Abschluß
dieser Lieferung bilden die Dokumente der Synode von Alexandrien im
Jahre 362 (Dok. \ref{ch:SynAlex362}).

Über das Konzept dieser Fortsetzung der von Hans-Georg Opitz
begonnenen »Urkunden zur Geschichte des arianischen Streites« haben
wir in der Einleitung zur dritten Lieferung Auskunft
gegeben.\footcite[v--viii]{AWIII3}

Ziel der vorliegenden Edition ist es, als Dokumente klassifizierte Texte
(zuzüglich ergänzender Berichte) so gut als möglich in ihrer
ursprünglichen Gestalt zu rekonstruieren. Angesichts der bereits
existierenden kritischen Editionen patristischer Texte bestand die
Aufgabe in der Mehrzahl der Fälle darin, die Rekonstruktion ausgehend
von diesen Editionen zu unternehmen. 

Die größten augenfälligen
Veränderungen gegenüber dem Editionstext, der jeweils am Ende der
Dokumenteneinleitungen in der Rubrik »Fundstelle« angegeben ist, sind
daher:
\begin{enumerate}
\item die Isolierung des eigentlichen Dokumententextes aus dem
  größeren Kontext eines Werkes, in dessen Zusammenhang er überliefert ist;
\item der Ausschluß bzw. die graphische Absetzung von kommentierenden
  Zusätzen auf der Ebene der Sekundärüberlieferung;
\item die Erstellung eines mutmaßlichen Ursprungstextes aus allen
  erhaltenen Fassungen, ggf. auch aus mehreren Sprachen, wenn es eine
  Mehrfachüberlieferung gibt.
\end{enumerate}
In Fällen einer problematischen Editionslage, so v.\,a. bei der
Bearbeitung von Texten, die nur in Epiphanius' Panarion und hier nur
in der Handschrift J überliefert sind,\footnote{Erschwerend kommt
  hinzu, daß Holl noch nicht die restaurierte Handschrift zur
  Verfügung stand. Er hat die im unrestaurierten Zustand teilweise unleserliche Handschrift benutzt bzw. an vielen Stellen vermutlich nicht benutzen können und dafür dann wohl auf die Editio princeps zurückgegriffen.} bei den pseud-athanasianischen
Texten Dok. \ref{ch:Expositio} und \ref{ch:MarkellLiberius} sowie bei
den Texten aus Hilarius' Collectanea antiariana Parisina, wurden die Angaben bisheriger
Editionen durch eigene Kollationsarbeiten ergänzt und korrigiert. 

In jedem Fall wurde der Wortlaut der Dokumente textkritisch geprüft
und ggf. korrigiert. Die Textgestalt des jeweiligen rekonstruierten
Dokuments ist daher oft nicht mit der in der Fundstelle
angegebenen Edition identisch. Solche Abweichungen sind, wo sie auf
einer neuen Konjektur beruhen, mit \textit{coni. Erl.} (im Falle einer
gemeinsam erarbeiteten »Erlanger« Lösung) oder mit dem Namen des
jeweiligen Erlanger Editors gekennzeichnet. Bei Abweichungen ohne
solche Angaben handelt es sich entweder um stillschweigende
Korrekturen gegenüber Vorgängereditionen, die auf eigene Kollationen
etc. zurückgehen, oder um das Ergebnis einer anderen Gewichtung von
Handschriftenlesarten und früheren Konjekturen. Die Angabe der
Fundstelle bei jedem Dokument dient daher als Referenz für weitere
Informationen und für das Nachvollziehen der hier vorgelegten
Ergebnisse, nicht aber als Quellenangabe.
 
Die Auswahl von Texten nach den oben genannten Kriterien der
Dokumentensammlung wird im Einzelfall durchaus unterschiedlich
beurteilt werden. Die Auslassung einiger in der Forschung als für
diese Dokumentensammlung relevant angesehener Texte soll kurz begründet
werden. Nicht aufgenommen wurden wie schon in der vorangehenden Lieferung Texte, die zwar als
Dokumente anzusehen sind, aber ausschließlich Personalangelegenheiten
zum Inhalt haben, wie z.\,B. Texte aus dem Zusammenhang der Synoden
von Arles (353) und Mailand (355). Dasselbe gilt für die Exilsbriefe
des Liberius, in denen die Probleme der trinitätstheologischen
Auseinandersetzung eigentlich keine Rolle spielen.

Der Text Hilarius, \textit{De synodis} 78--91, wurde seit \textcite[133 Anm.
1]{jacobs_hilary_1968} meist als ursprünglich eigenständiges Schreiben
des Hilarius an die Homöousianer betrachtet, das erst sekundär an
dessen Werk \textit{De synodis} angehängt wurde und in diesem Kontext
ggf. auf einen doppelten Adressatenkreis der Schrift hindeute. Mit Blick
auf die Gesamtstruktur von \textit{De synodis} ist zwar deutlich, daß
Hilarius in syn. 77 seine vorherigen Ausführungen abschließt und in
syn. 78--91 neu einsetzt, doch muß dies von der Anlage des
Gesamttextes her beurteilt werden: \textit{De synodis} ist seinem
Rahmen in syn. 1.92 zufolge an Bischöfe in Gallien~-- und nur an
diese~-- adressiert. In syn. 77 kündigt Hilarius dann einen weiteren
\textit{sermo} an, der nun an die \textit{Orientales}, d.\,h.
die Homöousianer, gerichtet sein soll. Der Wortlaut des Textes
schließt aber eigentlich aus, daß es sich im
Folgenden um einen realen Brief handeln könne. Syn. 78--91 ist ohne weitere konkrete
Argumente nicht als sekundärer Textbestandteil anzusehen und als
ursprüngliches Dokument zu betrachten. Vielmehr ist \textit{sermo}
hier wohl am besten als Mittel einer rein literarischen Inszenierung
zu verstehen, wie sie sich \textit{mutatis mutandis} auch in Hilarius'
Audienzgesuch an Constantius (= Dok. \ref{sec:Aetius-Brief}) zeigt. In
syn. 78--91 ermöglicht ihm das Inszenierungsmittel des \textit{sermo},
seinen Adressaten in Gallien vor Augen zu fühen, wie er im Exil das
theologische Gespräch mit den Homöousianern zu führen hätte. Syn.
78--91 ist daher für die Interpretation des Gesamttextes \textit{De
  synodis} sowie für die Einschätzung des Hilarius als Literaten von
Bedeutung, muß aber bei einer Sammlung der in diesem Text sekundär
verwendeten Dokumente außen vor bleiben.

In der handschriftlichen Athanasius-Tradition ist unter dessen Namen
eine \textit{Epistula catholica} überliefert, die von \textcite{Tetz:1988} als
die eigentliche Enzyklika der alexandrinischen Synode von 362
angesehen wurde. Wir halten sowohl die
Verfasserschaft des Athanasius als auch die Zuordnung dieses Textes
zur alexandrinischen Synode von 362 für so unsicher, daß wir uns
deshalb gegen eine Aufnahme in die Dokumentensammlung im Zusammenhang
der Synode von Alexandrien entschieden haben. Dieses enzyklische
Schreiben einer Synode, das wir für deutlich später halten, soll
deshalb seinen Platz in der fünften Lieferung bekommen.

Die Deutsche Forschungsgemeinschaft hat durch großzügige Unterstützung
die Fortsetzung dieses Editionsprojektes ermöglicht. Dafür sei ihr an
dieser Stelle ausdrücklich gedankt. Die
Friedrich-Alexander-Universität Erlangen-Nürnberg hat das Projekt in
vieler Hinsicht unterstützt. Ihr und besonders ihrem bisherigen
Kanzler, Herrn Thomas Schöck, sei dafür ausdrücklich gedankt. Die
Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften hat wiederum die
Schirmherrschaft über die Ausgabe der Werke des Athanasius (zu denen
die »Dokumente zur Geschichte des arianischen Streites« als Band III
gehören) übernommen. Prof. Dr. Michael Durst hat uns seine Edition und
vor allem auch seine noch nicht erschienenen Untersuchungen zur
Überlieferungsgeschichte der Schrift \textit{De synodis} des Hilarius großzügig zur
Verfügung gestellt, mit Prof. Mark DelCogliano haben wir ein
intensives Gespräch über das Syntagmation des A"etius (Dok.
\ref{sec:Aetius-Syntagmation}) führen können, und die Studierenden
David Ganek und Florian Zacher haben im Oberseminar einige der Dokumente mitdiskutiert. Auch ihnen sei ganz
herzlich gedankt. Heidemarie Erlwein hat wieder die mit der Verwaltung
eines solchen Drittmittelprojektes verbundene Arbeit auf sich genommen
und uns so viel abgenommen, Anne-Elisabeth Dönig, Andreas Koch,
Michaela Durst und Eva-Maria Kreitschmann haben
als Hilfskräfte das Projekt tatkräftig unterstützt. Ihnen allen sei ganz
herzlich gedankt.

\vspace{1cm}

\noindent Erlangen, im Juli 2014

\noindent Hanns Christof Brennecke und Annette von Stockhausen

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dokumente"
%%% End:
